\addcontentsline{toc}{section}{\hfill[\hei 附录]\hfill}
\newpage
\chead{附~录} % 页眉中间位置内容
\textbf{柴桑口}\protect\hyperlink{fn636}{\textsuperscript{636}}

{[}第一场{]}

(四文堂，刘备、诸葛亮上)

刘备 {[}引子{]}祸福惟天造，岂在人谋计巧。

诸葛亮
{[}引子{]}秦、崔玉童\protect\hyperlink{fn637}{\textsuperscript{637}}到，从此知音稀少。

诸葛亮 参见主公。

刘备 先生少礼，请坐。

诸葛亮 谢座。

刘备
(念)周战场中祸难平，岂知转福结□□。\protect\hyperlink{fn638}{\textsuperscript{638}}

诸葛亮 (念)自古辛勤有天下，不在人谋定相星。

刘备 孤，刘备。

诸葛亮 山人诸葛亮。

刘备 先生。

诸葛亮 主公。

刘备
日前周郎设下``假途灭虢''之计，被先生奇谋，只气得他喷血坠马\protect\hyperlink{fn639}{\textsuperscript{639}}，此时未闻周郎吉凶如何。

诸葛亮 亮夜观天象，见将星坠落。我料周郎刻下必死无疑也。

刘备 此话难料。

旗牌 (内)走哇。

(旗牌上)

旗牌
启上主公，昨日命小人持书递进吴营，周瑜拆开一观，忽然呕吐气绝身亡。今将灵柩移至柴桑去了。

诸葛亮 如何。

刘备 知道了。

诸葛亮 退下。

(旗牌下)

刘备 果然不出先生所料，周郎已死，还当如何?

诸葛亮
我料代周郎之权必是鲁肃。亮观天象，见将星聚在东吴，我当以过江吊孝为由，好觅贤士辅佐\protect\hyperlink{fn640}{\textsuperscript{640}}主公。

刘备
且慢，东吴将士恨先生如入骨髓，此番前去，必遭其害。且莫做那披麻救火，自惹其祸。

诸葛亮
周瑜在日，亮犹不惧，今瑜(已)死\protect\hyperlink{fn641}{\textsuperscript{641}}，何足惧哉?

刘备 去得的?

诸葛亮 去得的。

刘备 无妨事?

诸葛亮 无妨事。

刘备
孤放心不下，可命三弟带领铁骑一万，战船千只，跟随先生前往。孤也好放心。

诸葛亮
既蒙主公垂念，就命四将军子龙随我前往，可命三将军在江南岸上等候。山人吊祭已毕，过江之时，用羽扇一招，前来接应便了。

刘备 先生呐。

刘备
【西皮散板\protect\hyperlink{fn642}{\textsuperscript{642}}】非是孤王人安顿，东吴尽是豺狼虎群。此番前去稍有伤损，岂不教孤两离分\protect\hyperlink{fn643}{\textsuperscript{643}}。

诸葛亮
【西皮散板\protect\hyperlink{fn644}{\textsuperscript{644}}】时不到兴与衰天心造定，当治乱自有那一辈时人。【转西皮快板】天生来周公瑾吴邦英俊，偏又有诸葛亮汉室称臣。三江口协力时同把曹併，彼爱我我爱彼各无异心。他起意三次里害我性命，心未遂气得他丧了残生。在帐中施一礼主心安稳，

刘备 先生保重了。

诸葛亮 【西皮散板】但看我一叶飘如风送云。

刘备
【西皮散板】他那里坦然不虑心安稳，孤心中不定胆战心惊。但愿得此一去吉星照定，且待他无凶险也好放心。

(同下)

{[}第二场{]}

(四白文堂、二旗牌、鲁肃上)

鲁肃
【西皮摇板\protect\hyperlink{fn645}{\textsuperscript{645}}】伤我那擎天柱一旦早丧，眼见得我东吴谁是栋梁。蒙主恩虽与我兵权执掌，愧匪才怎做得治国安邦。

鲁肃
下官鲁肃，不料孔明用计，竟将公瑾气死。蒙公瑾生前已奏表章，举我统领兵权。唉，我自愧匪才，焉能掌此大权，无奈主公再三\protect\hyperlink{fn646}{\textsuperscript{646}}，难以推却，只得勉力而为。今将公瑾灵柩移至柴桑，等候他子周循\protect\hyperlink{fn647}{\textsuperscript{647}}到来，成服\protect\hyperlink{fn648}{\textsuperscript{648}}丧葬也。

四将 (内)走哇。

(四将上)

四将 参见都督。

鲁肃 列公少礼。

(鲁肃看介)

鲁肃 列公怒气不息，进帐何事?

四将
启禀都督，今有孔明带了祭礼前来祭奠先帅，故而进帐请教都督：还是将孔明杀了后祭，还是祭了后杀呢?

鲁肃 哦，那孔明竟敢前来吊祭先帅么?

四将 正是。

鲁肃 他带了多少人马?

四将 只有一叶扁舟，并无人马。

鲁肃 只有一叶扁舟，并无人马?

四将 正是。

鲁肃
(冷笑介)哼，呵呵\ldots{}\ldots{}这厮又来作怪。我东吴将士恨不得食尔之肉，他偏偏驾一叶扁舟而来。孔明啊孔明，你今前来岂不是羊入虎口。不知列公心意如何?

四将
吾家先帅被他气死，恨不得手刃此贼\protect\hyperlink{fn649}{\textsuperscript{649}}。他今自寻前来，都督传令可将他剖腹挖心\protect\hyperlink{fn650}{\textsuperscript{650}}，活祭先帅，以报此仇。

鲁肃
不可。他今前来，定有一番道理。若凶惧而杀之，天下人道我东吴无容人之量。且待他祭奠之后，先用言语责他，然后治死也还不迟。不知列公意下如何?

四将 只是教那贼多活一时。

赵云 (内)孔明先生到。

鲁肃 列公不可造次，当遵吾令。

四将 遵命。

鲁肃 有请。

四将 有请。

(赵云、童儿、诸葛亮上)

鲁肃 先生。

诸葛亮 都督。

鲁肃 呀，先生一别有年，使人梦想。

诸葛亮
{久未晤面}(或：久违教益)，如有所亡\protect\hyperlink{fn651}{\textsuperscript{651}}。

鲁肃
荷蒙\protect\hyperlink{fn652}{\textsuperscript{652}}足下远来吊祭，足见多情。

诸葛亮 故交之谊，聊此一行，以表寸意。

鲁肃 多谢了。

诸葛亮 先灵供在何处?

鲁肃 现在后帐。待下官引路。

诸葛亮 有劳了。

(同下)

{[}第三场{]}

(又上)

诸葛亮
\textless{}\textbf{三叫头}\textgreater{}公瑾，先生，唉，都督哇，呃\ldots{}\ldots{}(哭介)

诸葛亮
【二黄导板\protect\hyperlink{fn653}{\textsuperscript{653}}】{见陵寝}(或：见灵寝)不由人泪如雨降，想俊容不由人痛断肝肠。

诸葛亮
\textless{}\textbf{三叫头}\textgreater{}公瑾，先生，唉，都督哇，呃\ldots{}\ldots{}(哭介)

诸葛亮 【二黄散板】可惜你钟山秀{春年正旺}(或：春华正旺)，

诸葛亮
【反二黄原板\protect\hyperlink{fn654}{\textsuperscript{654}}】可惜你美英才一旦夭亡。可惜你空碌碌一生容让，可惜你兢业业半世奔忙。实指望併曹瞒你我安享，\textless{}\textbf{哭头}\textgreater{}都督哇\ldots{}\ldots{}

诸葛亮
【反二黄原板】又谁知黄粱梦\protect\hyperlink{fn655}{\textsuperscript{655}}昙花一场。

旗牌 进位，上香，鞠躬。跪，叩首，二叩首，三叩首。兴，鞠躬。

赵云 (念)
呜呼公瑾，不幸夭亡！寿短固天，人岂不伤！我心实痛，酬酒一觞；君其有灵，想我衷肠。

诸葛亮
公瑾，想你英雄盖世，一代风流。贯精忠于日月，秉赤胆与东吴。不幸一旦身故，未遂你胸中之志，好不遗恨人也。

诸葛亮
【反二黄慢板\protect\hyperlink{fn656}{\textsuperscript{656}}】你是个霸业的忠贞良将，你是个振东吴豪杰贤良。谁似你天生来高智雅量，谁似你文武略器宇轩昂。谁似你青年人兵权执掌，谁似你定霸业扶弱抑强。奸曹贼统雄兵如风似浪\protect\hyperlink{fn657}{\textsuperscript{657}}，只吓得江南士束手要降。若非你怀大志陈兵相抗\protect\hyperlink{fn658}{\textsuperscript{658}}，运机谋烧得他抛甲弃枪。到今日稍得遂太平景象\protect\hyperlink{fn659}{\textsuperscript{659}}，转瞬间\protect\hyperlink{fn660}{\textsuperscript{660}}天不佑大厦断梁。抛得我故人儿将谁依傍，\textless{}\textbf{哭头}\textgreater{}公瑾呐\ldots{}\ldots{}

诸葛亮
【反二黄原板】闪得我前后事与谁商量。今日里原比作那伯仲情况，我与你又好比鸡黍范、张\protect\hyperlink{fn661}{\textsuperscript{661}}。{望阴灵鉴吾这虔诚祭享，虔诚祭享，泪纷纷捧玉樽享受烝尝。}(或：望阴灵鉴之我祭奠，知我祭奠，诸葛亮泪纷纷痛断肝肠。\protect\hyperlink{fn662}{\textsuperscript{662}})

旗牌 进位，上香，退，鞠躬。

赵云
(念)呜呼公瑾！生死永别!朴守其真，冥冥灭灭，君如有灵，乞见我心：从此天下，更无知音!呜呼痛哉，伏惟上享。

诸葛亮 公瑾呐\ldots{}\ldots{}

诸葛亮
【反二黄散板】你非是妒贤辈胸怀愚量，都只是各为主不得不防。到今日奸曹在你命身丧，\textless{}\textbf{哭头}\textgreater{}都督哇\ldots{}\ldots{}

诸葛亮
【反二黄散板】闷得我诸葛亮心意彷徨。思至此哭得我{咽喉气颡}(或：咽喉难让)，

众
【反二黄散板】只哭得满营中泪洒千行。\protect\hyperlink{fn663}{\textsuperscript{663}}

鲁肃 先生且免悲伤，还当同心破曹要紧。

众 是呀，同心破曹，全仗先生。

诸葛亮
亮纵有千言万语，一时难以尽诉。列公以奸曹为念，亮当佩服，与公同心破曹，就此告辞了。

鲁肃 且慢，备得水酒，聊表地主之情。

诸葛亮 本当领受，怎奈有公务在身，告辞了。

鲁肃 有慢了。

诸葛亮 \textless{}\textbf{叫头}\textgreater{}公瑾!

诸葛亮 你若有灵，须见我心呐!

诸葛亮 【反二黄散板】心问口、口问心牢骚千状，有万篇写不尽我心哀伤。

(诸葛亮出门)

众 送先生。

诸葛亮 【反二黄散板】送千里终须别何须谦让，

鲁肃 恕不远送了。

(赵云下)

诸葛亮
【反二黄散板】试看我一帆风雨洒康庄\protect\hyperlink{fn664}{\textsuperscript{664}}。

(诸葛亮下)

鲁肃 【反二黄散板】他那里诚恳恳哀泣模样，为朋友可算得古道热肠。

鲁肃 列公，人言先帅与孔明不睦，今日一见真乃伤情。

众 看将起来，诸葛先生乃是大大的好人。

二旗牌 (内)走哇。

(二旗牌上)

二旗牌 公子到。

鲁肃 有请。

众 有请。

(周循上)

周循 伯父。

鲁肃 公子，不知公子驾到，未曾远迎，面前恕罪。

周循 岂敢。小侄来的鲁莽，伯父、众位伯父恕罪。

众 岂敢。

周循 我父灵堂今在何处?

鲁肃 现在后帐，随我来。

周循 有劳伯父。

(同一翻两翻，周循看介、哭介)

周循 唉，爹爹呀\ldots{}\ldots{}(哭介)

周循 【二黄散板】在灵位不由我死去又醒，

周循
\textless{}\textbf{三叫头}\textgreater{}爹爹，我父，唉，爹爹呀\ldots{}\ldots{}(哭介)

周循
【二黄散板】想今生要见面万万不能。为国家受尽了千般苦衷，谁信那青史上万载标名。

鲁肃 啊公子，先帅已死，不能复生，请自保重要紧。

众 是啊，请自保重要紧。

周循 诚领众位伯父之教，小侄敢不从命。啊伯父，小侄有一言不知可听否?

鲁肃 公子有话请讲。

周循
先父执掌兵权有年，不料被孔明三气而死，我与他不共戴天之仇，望伯父助小侄一膀之力，杀往荆(州\protect\hyperlink{fn665}{\textsuperscript{665}})，生擒孔明，与我父报仇雪恨。伯父料无推辞的了。

鲁肃 啊公子，那孔明乃是个好人。

周循 啊?怎见得他是好人?

鲁肃 他闻先帅已死，过得江来哭了又祭，祭了又哭，岂不是个好人?

周循 啊，那孔明几时来的?

鲁肃 方才在此。

周循 如今何在?

鲁肃 回往荆州去了。

周循 啊伯父，你要与我统领人马追杀孔明，如若不然，我就碰死在灵前。

众 公子不必如此，大家追杀孔明便了。

周循 好，快快追赶。

鲁肃 去不得。

(同下)

{[}第四场{]}

(赵云、童儿、诸葛亮上)

诸葛亮
【西皮散板】非是我笑他们无有志量，怎知我袖儿内暗有行藏。{遇不着智谋人心中惆怅}(或：将身儿来至在江边岸上)，

(庞统上)

庞统 呔，你往哪里走。

庞统 【西皮散板】你纵有托天手(或：托天胆)难逃罗网。

庞统
孔明呐孔明，你用计将周郎三气而死，又假意过江吊祭，分明笑我东吴无有能人。来来来，我与你较量。

诸葛亮 原来是凤雏先生。先生平生大才，今日出此不经之言，故意吓我。

诸葛亮、庞统 哈哈，哈哈，啊哈哈哈\ldots{}\ldots{}(诸葛亮、庞统对笑介)

诸葛亮
啊先生，我此来实为吾兄，我料仲谋必不能重用足下，玄德公宽仁厚德，(不负\protect\hyperlink{fn666}{\textsuperscript{666}})公生平所学，我有草书一封，趁便即往\protect\hyperlink{fn667}{\textsuperscript{667}}荆州共扶汉室，名垂千古，岂不美哉?

庞统
承蒙美意，自得遵教\protect\hyperlink{fn668}{\textsuperscript{668}}。

(起\textless{}\textbf{鼓架子}\textgreater{}，诸葛亮、庞统两望)

庞统 啊先生，看那旁人声呐喊，必是周循追赶前来。

诸葛亮 公且自回避，亮要登舟去了。

庞统 后会有期。

诸葛亮 请呐。

诸葛亮 【西皮散板】此时节说不尽话言惆怅，

庞统 【西皮散板】暂分别改日里再会荆襄。

(庞统下)

诸葛亮 哈哈哈\ldots{}\ldots{}(笑介)

诸葛亮
【西皮散板】想人生荣与枯得失难量，际风云{显奇谋}(或：显奇能)姓字名扬。望一派{白茫茫}(或：白亮亮){翻江波浪}(或：滔天波浪)，

张飞 (下场门内)嘚，开船。

(四黑龙套、二船夫、张飞上)

张飞 【西皮散板】张翼德接先生来到长江。

张飞 先生，搭了扶手。

(诸葛亮、赵云、童儿上船介；四白文堂、四将、周循上)

周循 呔，船头之上，可是诸葛亮?

诸葛亮 然也，来者何人?

周循 俺乃公瑾之子周循是也。

诸葛亮 哦，原来是公子到了，敢莫是与父谢孝的么?

周循 正是。

诸葛亮 为何持戈相向，是何理也?

周循 请先生上岸，周循有话言讲。

诸葛亮
哼呵呵呵\ldots{}\ldots{}(冷笑介)我若上岸，只恐你那小性命必随儿父去也。

周循 呔，孔明你若不上岸，休怪周循无礼了。

张飞
呔，我把你这不孝的乳臭小儿，汝父既死，儿不居守灵帐，执持器械，何以成孝?你这不忠不孝、不仁不义之人，要儿何用！先生闪开，待咱老张将他射死也。

诸葛亮 不可，饶他这条小命去罢。

张飞 也罢，念尔有重孝在身，暂且饶儿不死。嘚，开船!

(张飞三笑，诸葛亮众下)

周循 苍天呐苍天，

周循
【西皮摇板\protect\hyperlink{fn669}{\textsuperscript{669}}】满江洒下青丝网，怎奈鱼儿又脱缰。

周循 罢!

(周循跳水介，四将拦介)

四将 公子不必如此，驾船追杀孔明便了。

周循 好。驾船追者!

(同下)

注：钞本中诸葛亮祭奠周瑜的祭文，个别词句与《三国演义》原文音同字异，今将《三国演义》中诸葛亮祭文附后：

\textbf{呜呼公瑾，不幸夭亡！修短故天，人岂不伤？}

\textbf{我心实痛，酹酒一觞；君其有灵，享我烝尝！}

\textbf{吊君幼学，以交伯符；仗义疏财，让舍以民。}

\textbf{吊君弱冠，万里鹏抟；定建霸业，割据江南。}

\textbf{吊君壮力，远镇巴丘；景升怀虑，讨逆无忧。}

\textbf{吊君丰度，佳配小乔；汉臣之婿，不愧当朝，}

\textbf{吊君气概，谏阻纳质；始不垂翅，终能奋翼。}

\textbf{吊君鄱阳，蒋干来说；挥洒自如，雅量高志。}

\textbf{吊君弘才，文武筹略；火攻破敌，挽强为弱。}

\textbf{想君当年，雄姿英发；哭君早逝，俯地流血。忠义之心，英灵之气；命终三纪，名垂百世，哀君情切，愁肠千结；惟我肝胆，悲无断绝。}

\textbf{昊天昏暗，三军怆然；主为哀泣；友为泪涟。亮也不才，丐计求谋；助吴拒曹，辅汉安刘；}

\textbf{掎角之援，首尾相俦，若存若亡，何虑何忧？}

\textbf{呜呼公瑾！生死永别！朴守其贞，冥冥灭灭，魂如有灵，以鉴我心：从此天下，更无知音！}

\textbf{呜呼痛哉！伏惟尚飨。}

\newpage
\textbf{铁笼山·迷当发点}\protect\hyperlink{fn670}{\textsuperscript{670}}

{[}第一场{]}

(\textless{}\textbf{水龙吟}\textgreater{}四蛮兵、二丑校尉站门；\textless{}\textbf{四击头}\textgreater{}迷当上)

迷当
\textless{}\textbf{点绛唇}\textgreater{}西羌英豪，儿郎虎豹，统雄骁，族裔三苗，灭魏蜀汉保。

(\textless{}\textbf{水龙吟}合头\textgreater{}迷当上高台，坐)

迷当
(念)三国纷纷起战争，孔明火烧藤甲兵。七擒孟获孤得见，西羌领兵到如今。

迷当
孤，西羌国王迷当，长子迷强、次子迷能俱丧陈泰之手，为此每日操练人马，以防不测。看今日天气晴和，不免去往草上坡行围射猎，孩子们、马夫们走上。

(内 马夫们走上。)

(四马夫上)

四马夫
(念)\textless{}\textbf{马夫赞}\textgreater{}生来本是西凉娃，穿山越岭骑劣马。冲锋陷阵咱不怕，途程当玩耍，途程当玩耍。(边走边念)

四马夫 参见大王。

迷当 传蛮女们进见。

(马夫下，马夫甲、乙、丙、丁先后各拉蛮女甲、乙、丙、丁先后上，分段唱\textless{}\textbf{粉蝶儿}\textgreater{})

蛮女甲 \textless{}\textbf{粉蝶儿}\textgreater{}异国异苗，

蛮女乙 \textless{}\textbf{粉蝶儿}\textgreater{}小蛮婆，异国异苗；

蛮女丙 \textless{}\textbf{粉蝶儿}\textgreater{}天生就玉容花貌，

蛮女甲
\textless{}\textbf{粉蝶儿}\textgreater{}镇日里舞剑操刀，背弯弓、发硬驽、穿杨技巧。

四蛮女
(合)\textless{}\textbf{粉蝶儿}\textgreater{}兴来时马上嬉游，弹一曲昭君宫调。

四蛮女 参见大王。

迷当 罢了。

(马夫、蛮女分站两边)

迷当 孩子们!

(众应)

迷当 草上坡去者!

(众应，众唱分段\textless{}北\textbf{泣颜回}\textgreater{})

众 \textless{}北\textbf{泣颜回}\textgreater{}驱队出西郊，

(众合龙，迷下高台，上马)

众 \textless{}北\textbf{泣颜回}\textgreater{}逐骅骝人拥哎咆哮，

(众转场，迷上大边高台)

众 \textless{}北\textbf{泣颜回}\textgreater{}貔貅簇拥人如虎生翼英豪。

(众转场，迷下高台，上小边高台)

众
\textless{}北\textbf{泣颜回}\textgreater{}旗旛耀日，韵悠悠，画角连珠炮朴咚咚。

(迷下高台)

众
\textless{}北\textbf{泣颜回}\textgreater{}紧擂鼍鼓，布围场满塞弓刀，布围场满塞弓刀。

(归正场)

\newpage
\textbf{美良川 之 秦琼}\protect\hyperlink{fn671}{\textsuperscript{671}}

{[}第一场{]}

(上)

(念)头戴金盔凤翅飘，身穿铠甲络丝绦。劈抡双锏无人抵，保定我主锦龙朝。

俺，姓秦名琼字叔宝，唐室驾前为臣。奉主之命跟随二主千岁大战刘武周，可恨那贼战又不战，降又不降。今日闲暇无事，不免到二主营中问安。

吓！进得营来为何这样静悄悄的，待我两厢问来。三军们，主公可在营中？

哪里去了？

何人保驾？

不好了！

且住！二主夜探白璧关\protect\hyperlink{fn672}{\textsuperscript{672}}，咬金保驾岂是那黑贼对手？众将官，迎上前去。(下)

{[}第二场{]}

(上)

呔！尔有何本领，擅敢追杀我主？

若问你老爷的，尔且听道。

呔！尔敢是怯战？你我两厢问来。

三军的，哪里宽阔？

打道美良川。(下)

{[}第三场{]}

(上)

来到美良川，你我怎样比试？

下得马来，何以为赌？何为打鞭换锏？

如此说来老爷先打。

老爷先打。

好，你我两厢问来。

三军的，何处地界？

黑贼，乃是我唐室地界，还是老爷先打。

哼！老爷打了就无有尔的份了。让尔先打。

这作什么？

你老爷站得稳，尔只管的打。

吐什么？

你老爷焉有吐红之理？尔只管的打。

又吐什么？

你老爷方才言过焉有吐红之理，尔只管的打。

你敢有逃走之意？若要你老爷不打，除非在老爷胯下趱将过去，俺便饶尔不死。

当真要打？

果然要打？

要打？

起鼓招打。

呔！尔为何闪你老爷这头一锏？

九十斤一根，

慢说是两锏，就是这一锏也要结果尔的性命。

当真要打？

果然要打？

要打？

起鼓招打\protect\hyperlink{fn673}{\textsuperscript{673}}。

与你老爷吐，吐红。

起鼓招打。

带马。(追下)

{[}第四场{]}

(上)

前道为何不行？

人马列开。

【西皮摇板\protect\hyperlink{fn674}{\textsuperscript{674}}】秦琼生来不可当\protect\hyperlink{fn675}{\textsuperscript{675}}，美良川前摆战场。三鞭打不动秦叔宝，两锏打得他吐红光。

败兵不可追赶，人马回营。(下)

\newpage
\hypertarget{ux53d6ux91d1ux9675-ux4e4b-ux66f9ux826fux81e3}{%
\subsection{取金陵 之
曹良臣}\label{ux53d6ux91d1ux9675-ux4e4b-ux66f9ux826fux81e3}}

{[}第一场{]}

(念)威震金陵谁敢犯，一片丹心保皇朝。

本帅，曹良臣。

今有红巾贼寇，兴兵犯境。自古道：兵行千里，不战自倦。今晚末将带兵前去劫营。都督大兵随后接应，大功必成也。

得令！

【西皮摇板\protect\hyperlink{fn676}{\textsuperscript{676}}】都督传令如雷吼，扫灭红巾统貔貅。三军带马出帐口，不灭红巾誓不休。

{[}第二场{]}

【西皮摇板】旌旗招展绕星斗，金枪一举鬼神愁。三军催马朝前走，抬头只见一营头。

踹营！

哎呀！

【西皮摇板】只望劫营能成就，谁知贼有巧机谋。三军随爷绕营走，

{[}第三场{]}

【西皮摇板】适才闪出红巾寇，不由怒火起心头，三军催马踹营走，

杀！

哎呀！

【西皮摇板】只望今晚擒贼首，又恐中贼奸机谋。三军随爷夺路走，

{[}第四场{]}

【西皮摇板】四面俱是红巾寇，口口叫我把降投。东杀、西挡无路走------

然！

答话者何人？

唔哙呀！闻得徐达用兵如神，果然话不虚传。此乃天教俺归降也！

【西皮摇板】人言徐达韬略有，提兵调将似武侯。甩镫离鞍卸甲胄，含羞带愧把他投。

归降来迟，死罪呀死罪。

赤福寿人马，元帅要提防一二。\protect\hyperlink{fn677}{\textsuperscript{677}}

\item
  \leavevmode\hypertarget{fn636}{}%
  根据刘曾复先生钞录本整理。刘曾复先生钞本注``马少山本，民廿九 1940
  王存''。段公平君按：据何毅老师介绍，刘曾复先生本有意为此剧本润色文辞，后因言派《卧龙吊孝》已流行，``我就别招这个讨厌了''，竟未完成。因此抄本中讹误脱漏较多，且多有刘曾复先生修改和原文并存痕迹。这次整理，在文辞通顺的基础上拟对这些痕迹适当保留。刘曾老所改录在正文，抄本原文录在脚注中。抄本整理过程中，幸得``小豆子''老师惠赐《柴桑口》余胜荪藏本扫描件，和此抄本同质性很高，故多用为参考。\protect\hyperlink{fnref636}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn637}{}%
  秦即地狱秦广王，专司人间夭寿；崔即判官崔钰，掌生死簿。刘曾复先生钞本中，``童''字不确认，疑``章''字；玉童，即仙童。\protect\hyperlink{fnref637}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn638}{}%
  刘曾复先生钞本``周''字不确认，亦欠通；``结''字不确认，后二字缺。段公平君按：据余胜荪藏本，此四句诗为``干戈有时化玉帛，蜀吴修好结姻亲。炎汉正统有天相，不须人谋定隆兴。''和此本中的诗应该颇相关。因此推断第二句所缺两字也是``姻亲''之类。第一句``难''字不能确认，或疑为``虽''，结合文意，作``难''字似乎较合理。\protect\hyperlink{fnref638}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn639}{}%
  段公平君按：刘曾复先生钞本作``赞马''，似欠通，今据文意及《京剧汇编》第九十三集
  余胜荪藏本改。\protect\hyperlink{fnref639}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn640}{}%
  刘曾复先生钞本作``扶佐''。\protect\hyperlink{fnref640}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn641}{}%
  刘曾复先生钞本作``今瑜死``，此处从《三国演义》原文。\protect\hyperlink{fnref641}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn642}{}%
  刘曾复先生钞本未注明西皮或二黄板式，今据后文及《京剧汇编》第九十三集
  余胜荪藏本推测。\protect\hyperlink{fnref642}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn643}{}%
  刘曾复先生钞本``教''、``两''二字不确认，据文意推断。\protect\hyperlink{fnref643}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn644}{}%
  刘曾复先生钞本注``散(板)转快(板)或二六''。\protect\hyperlink{fnref644}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn645}{}%
  刘曾复先生钞本未注明板式，今据《京剧汇编》第九十三集
  余胜荪藏本添。\protect\hyperlink{fnref645}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn646}{}%
  刘曾复先生钞本原文如此，文意欠通。\protect\hyperlink{fnref646}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn647}{}%
  刘曾复先生钞本作``周巡''，此处从《三国演义》原文，作``周循''。\protect\hyperlink{fnref647}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn648}{}%
  旧时死者入殓后，其亲属穿着符合各自身分的丧服，称为``成服''。\protect\hyperlink{fnref648}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn649}{}%
  刘曾复先生钞本作``千刃此贼''，此处据《京剧汇编》第九十三集
  余胜荪藏本改。\protect\hyperlink{fnref649}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn650}{}%
  刘曾复先生钞本作``破腹挖心''。\protect\hyperlink{fnref650}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn651}{}%
  刘曾复先生钞本原录``如有所望''，后改``如有所忘''，段公平君注：``如有所忘''文意欠通。应为``如有所亡''，即``如有所失''意。\protect\hyperlink{fnref651}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn652}{}%
  荷蒙，犹``承蒙''之意。\protect\hyperlink{fnref652}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn653}{}%
  刘曾复先生钞本注``导(板)或散(板)''\protect\hyperlink{fnref653}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn654}{}%
  刘曾复先生钞本注``以下散(板)或反二黄原板''\protect\hyperlink{fnref654}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn655}{}%
  刘曾复先生钞本作``大数到''，此处据《京剧汇编》第九十三集
  余胜荪藏本改。\protect\hyperlink{fnref655}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn656}{}%
  刘曾复先生钞本仅注反二黄，今据《京剧汇编》第九十三集
  余胜荪藏本添。\protect\hyperlink{fnref656}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn657}{}%
  刘曾复先生钞本原录``暗兵机如风波浪''，先生改为``统雄兵如风似浪''。\protect\hyperlink{fnref657}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn658}{}%
  刘曾复先生钞本原录``沉兵相挡''，先生改为``陈兵相抗''。\protect\hyperlink{fnref658}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn659}{}%
  刘曾复先生钞本原录``烧得谁太平青浪''，先生改为``稍得遂太平景象''。\protect\hyperlink{fnref659}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn660}{}%
  刘曾复先生钞本原录``话未了''，先生改为``转瞬间''。\protect\hyperlink{fnref660}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn661}{}%
  ``范张鸡黍''指范式、张劭一起喝酒食鸡。比喻朋友之间情义与深情。刘曾复先生钞本记作``稷黍范张''。\protect\hyperlink{fnref661}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn662}{}%
  刘曾复先生钞本原有此两句，后改用前句。\protect\hyperlink{fnref662}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn663}{}%
  刘曾复先生钞本注``全体同唱，鲁(肃)末句''。\protect\hyperlink{fnref663}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn664}{}%
  刘曾复先生钞本原录``你看我一阵风如在康庄''，先生改。\protect\hyperlink{fnref664}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn665}{}%
  此处据《京剧汇编》第九十三集
  余胜荪藏本添加。\protect\hyperlink{fnref665}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn666}{}%
  据``中国京剧戏考''网站载《戏考》本添加。\protect\hyperlink{fnref666}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn667}{}%
  刘曾复先生钞本原录``趁乘谢之时，去往''，欠通，后改为``趁便即往''。\protect\hyperlink{fnref667}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn668}{}%
  刘曾复先生钞本作``尊教''。\protect\hyperlink{fnref668}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn669}{}%
  刘曾复先生钞本未注明板式，今据《京剧汇编》第九十三集
  余胜荪藏本添。\protect\hyperlink{fnref669}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn670}{}%
  根据刘曾复先生钞录本整理。钞本作``铁龙山''，此处从《三国演义》原文。\protect\hyperlink{fnref670}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn671}{}%
  根据刘曾复先生钞录的秦琼``单词本''整理。

  此戏花脸唱一支《八声甘州》，据《梅兰芳回忆录：舞台生活四十年》\textsuperscript{{[}28{]}.}记载，词句为：

  ``扬威奋勇，看愁云惨惨，杀气腾腾。鞭鞘指处，鬼神尽觉惊恐。三关怒冲千里振，八寨雄兵已成空。旌旗摇，剑戟丛，将军八面展威凤。人似虎，马如龙，伫看一战使成功！''

  《铁笼山》一剧中姜维唱的《八声甘州》即出自此戏。\protect\hyperlink{fnref671}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn672}{}%
  刘曾复先生钞本作``北璧关''，此处从《说唐全传》；历史上李世民破刘武周麾下尉迟敬德于美良川，是其平定北方割据势力刘武周、宋金刚的关键战役(柏壁之战)的一部分，《旧唐书》、《新唐书》和《资治通鉴》均有记载。\protect\hyperlink{fnref672}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn673}{}%
  刘曾复先生钞本作``起鼓照打''，此处从段公平君建议，为上下文统一改。\protect\hyperlink{fnref673}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn674}{}%
  刘曾复先生钞本未注明板式。\protect\hyperlink{fnref674}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn675}{}%
  ``不可当''犹言``不得了''之意。\protect\hyperlink{fnref675}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn676}{}%
  刘曾复先生钞本未注明板式，下同。\protect\hyperlink{fnref676}{↩}
\item
  \leavevmode\hypertarget{fn677}{}%
  刘曾复先生钞本注明``以上《取金陵》曹良臣''。刘曾复先生钞本未注明场次，有关场次安排据《京剧汇编》第十九集
  阎庆林藏本，该藏本系阎岚秋(九阵风)生前演出本。\protect\hyperlink{fnref677}{↩}
