\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {太平桥}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 太平桥}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}}
\setlength{\parindent}{0pt}{

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}
\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 四绿}龙套{\hwfs 大锣打上}，{\hwfs 站门}，\textless{}\!{\bfseries\akai 四击头}\!\textgreater{}朱温{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 点绛唇}\!\textgreater{}光照旌旗，青虚钓实，龙唾涕，惊走鳌鱼，要掌锦华夷。({\hwfs 小座正座})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}({\akai 诗})忆昔当年雅观楼\footnote{《残唐五代史演义》作``鸦馆楼''，此处从《京剧新序》。}，赌头夺带面惭羞。孤今驻军汴梁地，安排巧计报前仇。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{\hspace*{50pt}孤，梁王朱温，今有李克用兵扎驼龙岗，也曾命王刚打探虚实，未见回报。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{王刚\hspace{30pt}({\akai 内})走哇！(王刚{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{王刚\hspace{30pt}打听晋王事，报与驸马知。参见驸马。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}罢了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{王刚\hspace{30pt}谢驸马。({\hwfs 站小边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}命你打探晋王虚实，有何消息？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{王刚\hspace{30pt}启禀驸马，晋王兵扎驼龙岗，命十三太保李存孝巡查黄河，营中空虚。晋王每日饮酒，醉而复醒，醒而复罪，不理军情，特来禀报。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}起过了。且住。老儿一到训地不理军情，存孝不在营中，我不免趁此机会，请他汴梁阅兵，会上杀他，以报前仇。左右溶墨伺候。(朱温{\hwfs 进大座})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}【{\akai 西皮导板}】上写朱温多拜上，【{\akai 原板}】拜上千岁李晋王。皇姑宫院身不爽，思念天子泪成行。千岁驾临驼龙岗，未获拜趋在道旁。汴梁设下阅兵会，酒席宴前饮琼浆。写罢书信唤王刚，驼龙下书走一场。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(王刚{\hwfs 接书下}，朱温{\hwfs 出位站台中间})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}【{\akai 摇板}】汴梁设下天罗网，管教亚儿丧无常。(朱温众{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 四}龙套{\hwfs 站门}，周德威、史敬思、李克用{\hwfs 上}，李{\hwfs 中}，周{\hwfs 大边}，史{\hwfs 小边站台口})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}旌旗遮日月。}

%周德威\\史敬思\raisebox{5pt}{\hspace{20pt}({\hwfs 同}{\akai 念})龙虎保乾坤({\akai 或}:~龙虎扶乾坤)。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{周德威}\raisebox{-8pt}{\hspace{-32pt}{史敬思}}\raisebox{0pt}{\hspace{20pt}({\hwfs 同}{\akai 念})龙虎保乾坤({\akai 或}:~龙虎扶乾坤)。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(李克用{\hwfs 中间小座})}

%周德威\\史敬思\raisebox{5pt}{\hspace{20pt}({\hwfs 同}{\akai 念})参见父王。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{周德威}\raisebox{-8pt}{\hspace{-32pt}{史敬思}}\raisebox{0pt}{\hspace{20pt}({\hwfs 同}{\akai 念})参见父王。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}二皇儿免礼，赐座。}

%周德威\\史敬思\raisebox{5pt}{\hspace{20pt}({\hwfs 同}{\akai 念}) (谢父王。)儿臣谢座。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{周德威}\raisebox{-8pt}{\hspace{-32pt}{史敬思}}\raisebox{0pt}{\hspace{20pt}({\hwfs 同}{\akai 念})(谢父王。)儿臣谢座。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周德威\hspace{20pt}将军，请坐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}先生，请坐。}

(周{\hwfs 大边}，史{\hwfs 小边八字座})

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}二位皇儿。}

%周德威\\史敬思\raisebox{5pt}{\hspace{20pt}({\hwfs 同}{\akai 念})父王。(将儿臣唤出，有何军情议论?)}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{周德威}\raisebox{-8pt}{\hspace{-32pt}{史敬思}}\raisebox{0pt}{\hspace{20pt}({\hwfs 同}{\akai 念})父王。(将儿臣唤出，有何军情议论?)}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}我父子兵扎驼龙岗，个月有余，缘何不见朱温前来问安？}

%周德威\\史敬思\raisebox{5pt}{\hspace{20pt}({\hwfs 同}{\akai 念})他乃叛逆之臣({\akai 或}:~他乃叛逆之人)，提他做甚！}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{周德威}\raisebox{-8pt}{\hspace{-32pt}{史敬思}}\raisebox{0pt}{\hspace{20pt}({\hwfs 同}{\akai 念})他乃叛逆之臣({\akai 或}:~他乃叛逆之人)，提他做甚!}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{龙套\hspace{30pt}有。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}伺候了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(王刚{\hwfs 上}，{\hwfs 台口小边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{王刚\hspace{30pt}领了一件事，千金不敢移。来此已是，营门哪位听事？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{龙套\hspace{30pt}做什么？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{王刚\hspace{30pt}烦劳通禀千岁，就说朱驸马差来下书人求见。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{龙套\hspace{30pt}营外稍站，待我禀报。启禀千岁，朱驸马差来下书人求见。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}教他自进。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{龙套\hspace{30pt}千岁命你自进，要小心了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{王刚\hspace{30pt}有劳了。(王刚{\hwfs 进帐}，{\hwfs 跪})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{王刚\hspace{30pt}参见千岁。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}罢了，立起讲话。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{王刚\hspace{30pt}谢千岁。(王{\hwfs 站大边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}你奉何人所差？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{王刚\hspace{30pt}今奉朱驸马所差，这有书信呈上。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(王{\hwfs 呈信}、李{\hwfs 接})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}命你回禀驸马，孤照书行事。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{王刚\hspace{30pt}谢千岁。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(王刚{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}二位皇儿。}

%周德威\\史敬思\raisebox{5pt}{\hspace{20pt}({\hwfs 同}{\akai 念})父王。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{周德威}\raisebox{-8pt}{\hspace{-32pt}{史敬思}}\raisebox{0pt}{\hspace{20pt}({\hwfs 同}{\akai 念})父王。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}朱温有书信到来，哪位皇儿观看。}

%周德威\\史敬思\raisebox{5pt}{\hspace{20pt}({\hwfs 同}{\akai 念})父王御览。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{周德威}\raisebox{-8pt}{\hspace{-32pt}{史敬思}}\raisebox{0pt}{\hspace{20pt}({\hwfs 同}{\akai 念})父王御览。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}待孤拆书，父子同观。(\textless{}\!{\bfseries\akai 三枪}\!\textgreater{}李克用{\hwfs 看信})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}呜哙呀，原来朱温设下阅兵大会，请孤汴梁赴会，哪位皇儿保驾？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周德威\hspace{20pt}十三太保不在营中，无人保驾。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}先生，俺史敬思不才，愿(带)领四十名长枪手，保定父王汴梁赴会。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周德威\hspace{20pt}保得去？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}保得去。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周德威\hspace{20pt}保得归？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}保得归。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周德威\hspace{20pt}未必！}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}为何？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周德威\hspace{20pt}自盘古以来，只有湘江、临潼大会，无有什么阅兵大会，我想那朱温多奸多诈，父王还是不去为妙。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}皇儿。【{\akai 西皮原板}】皇儿说话差又差，为父言来听根芽。朱温皇宫招驸马，金枝玉叶招赘他。转面我把德威唤，【{\akai 摇板}】你在那八卦之中仔细查。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周德威\hspace{20pt}儿遵命。(周德威{\hwfs 立}，{\hwfs 大边台口})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周德威\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】父王命我查八卦，【{\akai 快板}】背转身来仔细查。一请前朝文王卦，二请周公与桃花。三才四象安天下，五行六爻定邦家。七星袖内查八卦，啊，【{\akai 摇板}】白虎当头有凶煞。({\akai 白})将军，({\akai 接唱})我劝将军休保驾，此去难免动杀伐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}先生。【{\akai 二六}】先生说话理太差({\akai 或}:~言太差)，长他人的威风灭却咱。战场交锋({\akai 或}:~交锋对垒;~两军阵前;~战场之上)如戏耍，我把那朱温当作小娃。上阵全凭胯下马，虎头金枪掌中拿。倘若是席前有奸诈，学一个单刀赴会名扬天涯({\akai 或}:~学一个单刀赴会万古夸)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周德威\hspace{20pt}【{\akai 摇板}】将军不听我的话，再把言语叮咛他。({\akai 白})将军，({\akai 接唱})你此去逢桥休下马，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}(为何?)又是为何？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周德威\hspace{20pt}({\akai 接唱})``太平''二字谨防它。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}【{\akai 摇板}】先生休说懦弱话，非是末将把口夸。({\akai 或}:~先生说话理太差，末将言来听根芽:~)大丈夫生至在三光下，生死二字何惧他。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}周德威听令。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周德威\hspace{20pt}在。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}为父赐你大令一支，命你镇守驼龙岗。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周德威\hspace{20pt}得令。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}看衣改换。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 牌子合龙}\!\textgreater{}，李、史{\hwfs 换衣介}，{\hwfs 四}上手{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】人来带过白龙马，(上手{\hwfs 带马}，李克用、史敬思{\hwfs 上马}，上手、史{\hwfs 下}，李{\hwfs 收腿})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}({\akai 接唱})汴梁阅兵免征杀。(周德威{\hwfs 送}，李克用{\hwfs 下}。周{\hwfs 归中间})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周德威\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】敬思不听我的话，(龙套{\hwfs 斜撤})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周德威\hspace{20pt}({\akai 接唱})太平桥前有凶煞。}

(周德威、龙套{\hwfs 下})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 四绿}龙套{\hwfs 站门}{\hwfs 引}朱温{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】汴梁设下阅兵会，要把克用性命追。将身且坐宝帐内，({\hwfs 小座正座})等候王刚下书回。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(王刚{\hwfs 上}，{\hwfs 进门大边站})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{王刚\hspace{30pt}晋王驾到。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}传卞意随进见。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{王刚\hspace{30pt}卞意随进见。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{卞意随\hspace{20pt}({\akai 内})来也。(卞意随{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{卞意随\hspace{20pt}驸马传唤，急到帐前。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(卞意随{\hwfs 进门参见}、{\hwfs 小边站})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{卞意随\hspace{20pt}参见驸马，有何将令？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}命你埋伏太平桥下，刺杀李晋王不得有误。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{卞意随\hspace{20pt}得令。(卞意随{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}吩咐众将，摆队相迎。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{王刚\hspace{30pt}摆队相迎。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 起}\textless{}\!{\bfseries\akai 牌子}\!\textgreater{}，龙套{\hwfs 摆队反下}，王刚、朱温{\hwfs 反下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

(\textless{}\!{\bfseries\akai 牌子}\!\textgreater{}{\hwfs 中}史敬思{\hwfs 上}，{\hwfs 马上起霸}，{\hwfs 勒马站中场}，{\hwfs 四}上手{\hwfs 引}李克用{\hwfs 上过场}，史敬思{\hwfs 小趟马亮相下})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}

(\textless{}\!{\bfseries\akai 牌子}\!\textgreater{}{\hwfs 中绿}龙套{\hwfs 反上斜胡同}，朱温{\hwfs 反上望上场门场}，{\hwfs 四}上手{\hwfs 上斜胡同}，李克用{\hwfs 上}，李{\hwfs 下马})

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}驸马。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}千岁，来在长亭，千岁请往前行。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}驸马请往前行。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}这就不敢，千岁前行。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}你我挽手而行。({\hwfs 同笑介})}

(李克用{\hwfs 下}，{\hwfs 四}上手{\hwfs 随下}，史敬思{\hwfs 上扎过去}，朱温众{\hwfs 归小边}，史敬思{\hwfs 亮相下}，朱温{\hwfs 背供指}，{\hwfs 做杀介}，{\hwfs 领}众{\hwfs 下})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第六场}{]}}}\vspace{5pt}

(\textless{}\!{\bfseries\akai 牌子}\!\textgreater{}{\hwfs 中四}龙套、{\hwfs 四}上手{\hwfs 上挖门}，{\hwfs 各走各边}，李克用、朱温{\hwfs 上}，{\hwfs 进门}李{\hwfs 坐大边}，朱{\hwfs 坐小边}，\textless{}\!{\bfseries\akai 牌子}\!\textgreater{}{\hwfs 停})

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}千岁驾到，本宫未曾远迎，千岁恕罪。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}岂敢，某来得鲁莽，驸马海涵。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}岂敢。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}告便。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(李克用、朱温{\hwfs 立})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}千岁意欲何往？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}探望皇姑疾病。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}皇姑闻得千岁驾到，疾病已然痊愈。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}此乃驸马洪福。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}全仗千岁虎威。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}啊？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}啊，({\hwfs 同笑介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}千岁请坐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}请坐。({\hwfs 同坐})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}请问驸马，自盘古以来，只有湘江、临潼大会，未闻有何阅兵大会，驸马指教。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}阅兵会上不过是水酒薄肴，与千岁同饮。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}如此说来，到此就要叨扰。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}千岁后宫请。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}请。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 起}\textless{}\!{\bfseries\akai 牌子}\!\textgreater{}，李克用、朱温，龙套、上手{\hwfs 两边分下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第七场}{]}}}\vspace{5pt}

(\textless{}\!{\bfseries\akai 牌子}\!\textgreater{}{\hwfs 中}史敬思{\hwfs 上}，王刚{\hwfs 反上}，史、王{\hwfs 回身望门}，{\hwfs 二}人{\hwfs 见面}，史{\hwfs 用手漫}王{\hwfs 头过去}，{\hwfs 回身右脚蹬}王{\hwfs 弓箭步左腿上}，史{\hwfs 拔剑三笑}，{\hwfs 剑不出鞘}，{\hwfs 漫}王{\hwfs 头}，{\hwfs 退望}王，{\hwfs 双撩下甲}，{\hwfs 转身下}，王{\hwfs 望}，{\hwfs 比势}史{\hwfs 身高}，{\hwfs 杀}，{\hwfs 怕介下})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第八场}{]}}}\vspace{5pt}

(\textless{}\!{\bfseries\akai 牌子}\!\textgreater{}{\hwfs 中}李克用、朱温、史敬思、王刚{\hwfs 上}，李{\hwfs 进门}，史{\hwfs 挡}朱{\hwfs 随}李{\hwfs 进}，朱、王{\hwfs 进}，李、朱{\hwfs 分坐八字桌大座}，\textless{}\!{\bfseries\akai 牌子}\!\textgreater{}{\hwfs 停})

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}开宴。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(王刚{\hwfs 归中间站})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{王刚\hspace{30pt}上宴。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(史敬思{\hwfs 轰开}，{\hwfs 拔剑两望}，{\hwfs 挑桌袱搜桌下}，{\hwfs 站台中间亮相})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}千岁请。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}驸马请。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(史敬思、王刚{\hwfs 退桌外侧}，\textless{}\!{\bfseries\akai 牌子}\!\textgreater{}，朱温、李克用{\hwfs 饮酒}，王{\hwfs 撞钟介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}啊，\textless{}\!{\bfseries\akai 撞金钟}\!\textgreater{}【{\akai 西皮摇板}】忽听({\akai 或}:~又听)金钟一声响，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 绿}龙套{\hwfs 上}，{\hwfs 站小边一字}，史{\hwfs 出门双望}，{\hwfs 回中间})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}({\akai 接唱})刀枪剑戟列两旁。转面我对({\akai 或}:~上前忙对)父王讲，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(史敬思{\hwfs 拉}李克用{\hwfs 出位站中间}，史{\hwfs 站旁边}，朱温{\hwfs 出位小边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}({\akai 接唱})儿臣言来听端详。今日饮酒休放量，酒席宴前要提防。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}皇儿呀。({\akai 接唱})皇儿不必心慌忙，为父言来听端详。汴梁纵有千员将，我儿保驾料无妨。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}千岁，({\akai 接唱})千岁说话有志量，本宫言来听端详。千岁好比刘先主，太保亚赛关二王。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}({\akai 接唱})驸马说话孤心爽，不由克用喜洋洋。人来将酒满斟上，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(李克用{\hwfs 进位饮酒}，史敬思{\hwfs 暗拉}，李{\hwfs 饮}，史{\hwfs 急})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}(【{\footnotesize 转}{\akai 散板}】)多吃几杯又何妨。吃酒要学刘伶样，({\akai 念})酒来，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(史敬思{\hwfs 再暗拉}，李克用{\hwfs 饮}，史{\hwfs 急}，李{\hwfs 饮})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}({\akai 接唱})太白斗酒诗成行。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(李克用{\hwfs 醉}，王刚{\hwfs 又撞钟介}，史敬思{\hwfs 惊介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}哎呀，【{\akai 散板}】又听金钟二次响，此地一定有埋藏({\akai 或}:~倒教豪杰着了忙)。二次再对父王讲，({\akai 念})父王，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 拉}李克用{\hwfs 出位}，朱温{\hwfs 随出位})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}({\akai 接唱})请出皇姑问端详({\akai 或}:~做主张)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}({\akai 接唱})转面我对驸马讲，请出皇姑问安康。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(史敬思\hspace{20pt}有请皇姑。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}有请皇姑。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{王刚\hspace{30pt}有请皇姑。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(公主{\hwfs 上})\hspace{30pt}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{公主\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】耳听前帐声喧嚷，见了驸马问端详。({\hwfs 进门}，{\hwfs 站小边里边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}儿呀，前来见过皇姑。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}(参见)皇姑。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{公主\hspace{30pt}罢了，你父子到此做甚？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}赴阅兵大会。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{公主\hspace{30pt}哪里是阅兵大会，你父子快快回去。}

(朱温{\hwfs 打}公主{\hwfs 嘴巴}，公主{\hwfs 下}，王刚{\hwfs 抓}李克用，史敬思{\hwfs 拔剑杀}王，{\hwfs 回身抓}朱温{\hwfs 带}，{\hwfs 大推磨}，李{\hwfs 逃下}，史{\hwfs 放}朱{\hwfs 带}，史{\hwfs 亮相下})

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}带路进宫。(朱温众{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第九场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(公主上)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{公主\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】心中只把驸马恨，要害兄王为何情？({\akai 念})且住，驸马屡次要害兄王，是我今日走漏消息，驸马回宫，岂肯与我甘休，也罢，我不免拜谢父王母后养育之恩，自尽了罢，({\akai 接唱})走近前来忙跪定，拜谢父母养育恩，手执钢刀来自尽，罢！({\hwfs 刎下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(朱温{\hwfs 众上}，{\hwfs 其中一}龙套{\hwfs 带马鞭}，{\hwfs 挖门进宫介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}啊，【{\akai 西皮散板}】一见贱人丧了命，怎不叫人咬牙根，手执宝剑来砍定。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 砍三剑介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}马来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(朱温{\hwfs 上马}，龙套{\hwfs 领下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十场}{]}}}\vspace{5pt}

(\textless{}\!{\bfseries\akai 水底鱼}\!\textgreater{}史敬思，李克用{\hwfs 上}，史{\hwfs 卸靠}，{\hwfs 剑插大带中}，李{\hwfs 褶马})

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}儿呀，那贼四门紧闭，如何是好？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}父王，休得({\akai 或}:~不必)惊慌，西南角下({\akai 或}:~西北角下)有一水门，你我父子托闸而走({\akai 或}:~托闸而逃;~托闸出城)。}

(史敬思、李克用{\hwfs 走圆场}，{\hwfs 见闸}，{\hwfs 二}人{\hwfs 下马}，史{\hwfs 躬身}，{\hwfs 马交}李{\hwfs 带}，史{\hwfs 中场}，李{\hwfs 小边}，史{\hwfs 拔剑砍左闸门大横栓环}，{\hwfs 砍三下}，{\hwfs 有尘土}，{\hwfs 小边里边挡脸}，{\hwfs 同样砍右边栓环}，{\hwfs 砍中间锁}，{\hwfs 剑插带中}，{\hwfs 卸大横栓}，{\hwfs 放大边}，{\hwfs 推门}，{\hwfs 拉开门}，{\hwfs 开左扇门}，{\hwfs 开右扇门}，{\hwfs 假岔}，{\hwfs 见闸}，{\hwfs 靠闸}，{\hwfs 拔剑豁闸底土左右左三下}，{\hwfs 插剑}，{\hwfs 与}李{\hwfs 耳语}，{\hwfs 一枕}，{\hwfs 两枕}，{\hwfs 紧带}，{\hwfs 岔}，{\hwfs 托闸}，李{\hwfs 拉二马钻闸出城}，{\hwfs 二}人{\hwfs 上马下})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十一场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(龙套{\hwfs 引}朱温{\hwfs 上}，{\hwfs 报}，朱众{\hwfs 追下}，朱{\hwfs 用双锏})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十二场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(卞意随{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{卞意随\hspace{20pt}({\akai 念})领了驸马令，埋伏太平桥。我卞意随，领了驸马将令，在太平桥下行刺，就此埋伏者。(过下场门桥，桥后藏身)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}({\akai 内})马来。(上，勒马站)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】人困马乏难交战，不知父王落哪边({\akai 或}:~不见父王在哪边;~{\akai 或}:~不见父王落哪边)。({\akai 念})且住，我与朱温勇战一日一夜，也不知父王逃往何方去了？(望桥)来此已是太平桥，太平桥，呜哙呀，是我保驾临行之时，先生对我言讲，逢桥休下马，太平要提防。待俺加鞭催马过桥。({\akai 或}:~来此已是太平桥，太平桥。且住，临行之时，先生也曾言过({\akai 或}:~先生也曾嘱咐)，教我见桥休下马，俺不免打马过桥。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 打马上桥}，{\hwfs 马见水中人影}，{\hwfs 倒退不行}，史敬思{\hwfs 惊介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}且住，看此桥，桥身高大，龟背鱼脊，若不下马怎能({\akai 或}:~焉能)得过。哎呀，俺史敬思一生一世，就是不信那些阴阳八卦，有道是圣天子百灵相助，大将军八面威风，俺今日偏偏要下得马来，牵马过桥。({\akai 或}:~哎呀，俺史敬思一生一世，就是不信那些鬼阴阳八卦，俺今日偏偏要下马过桥。{\akai 或}:~哎呀，俺史敬思一生一世，就是不信那些阴阳八卦，俺今日偏偏要下马过桥。)}

({\hwfs 下马}，{\hwfs 拉马上桥}，{\hwfs 马退}，{\hwfs 再拉上桥}，卞意随{\hwfs 从桥后刺}史敬思{\hwfs 腹中}，史{\hwfs 左手抓枪}，史{\hwfs 由桌上退到椅上}，卞{\hwfs 上桌}，史{\hwfs 扔马鞭}，{\hwfs 拔剑砍}卞，{\hwfs 一二三漫头}，{\hwfs 向后扔剑}，{\hwfs 摘盔扔上场门边}，{\hwfs 由检场接}，{\hwfs 捋甩发}，{\hwfs 双手握枪头}，{\hwfs 在椅上下腰}，{\hwfs 松枪}，{\hwfs 蹬椅边}，{\hwfs 摔硬僵尸头朝小边台口})

\setlength{\hangindent}{52pt}{(卞意随三笑，由桥后下场门下，李克用上，下马，扶史起坐地，李站大边)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}皇儿醒来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}【{\akai 西皮导板}】耳旁又听({\akai 或}:~耳旁听得)父王到，({\akai 念})(唉，)父王呀！(史{\hwfs 跪})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}({\akai 接唱})【{\akai 散板}】抬头只见({\akai 或}:~开言禀告)老年高。臣子年幼妻年少，一家老小无下梢。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}({\akai 接唱})皇儿但把心放了，一家大小永在朝。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}({\akai 接唱})多谢父王加封号。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 鼓架子}\!\textgreater{}，史敬思{\hwfs 立})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}({\akai 接唱})朱温人马似涌潮，({\akai 念})哎呀儿呀，朱温人马犹如潮水一般，如何是好？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}父王休得惊慌，将战袍割下半幅，与儿包裹伤痍，儿与那贼决一死战。({\akai 或}:~父王，休得惊慌，将战袍割下半幅与儿包裹伤痕，与那贼决一死$\cdots{}\cdots{}$;~{\akai 或}:~父王不必惊慌，将战裙割下半幅，与儿包裹伤痕，与那贼决一死$\cdots{}\cdots{}$)}

(李克用{\hwfs 扶}史敬思{\hwfs 裹伤}，史{\hwfs 里边面内}，李{\hwfs 过小边}，朱温众{\hwfs 追过场})

\setlength{\hangindent}{52pt}{李克用\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】眼前若有李存孝，哪怕朱温计千条。({\akai 或}:~$\cdots{}\cdots{}$闹吵吵。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}({\akai 接唱})有劳父王带马到，哎呀，伤痍({\akai 或}:~伤痕)疼痛似火烧，咬定牙关跨虎豹({\akai 或}:~含悲忍泪战场到;~{\akai 或}:~含悲忍泪跨虎豹;~{\akai 或}:~咬定牙关战场到)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(李克用{\hwfs 带马}，史敬思{\hwfs 上马}，李{\hwfs 抄下}，卞{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{卞意随\hspace{20pt}哪里走？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(卞意随{\hwfs 漫头过大边}，史敬思{\hwfs 小边}，{\hwfs 架住})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(史敬思\hspace{20pt}来将通名。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(卞意随\hspace{20pt}卞意随。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}太平桥行刺可是尔？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{卞意随\hspace{20pt}正是你老爷。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(史敬思\hspace{20pt}放马过来。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(史敬思{\hwfs 夺}卞意随{\hwfs 枪}，{\hwfs 杀}卞{\hwfs 倒地})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】只说儿的武艺好({\akai 或}:~适才道尔武艺好)，老爷看来不为高({\akai 或}:~依我看来也不高)。这也是儿眼前报({\akai 或}:~这也是尔现成报)。}

(史敬思{\hwfs 拿枪刺}卞意随{\hwfs 腹}，{\hwfs 剑柄打枪鐏三下}，{\hwfs 枪劐}卞{\hwfs 腹}，{\hwfs 扔枪下}，朱温{\hwfs 上}，史{\hwfs 杀}，朱{\hwfs 败下}，史{\hwfs 追下})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十三场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(朱温众{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}弓箭伺候。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{史敬思\hspace{20pt}({\akai 内念})哪里走？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(史敬思\hspace{20pt}罢!)}

(史敬思{\hwfs 上}，{\hwfs 中箭下}，朱温众{\hwfs 追下})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十四场}{]}}}\vspace{5pt}

(李克用{\hwfs 上}，史敬思{\hwfs 上}，{\hwfs 下马}，李{\hwfs 下马扶}史{\hwfs 上桌}，{\hwfs 拔箭}，史{\hwfs 下桌}，{\hwfs 向大边外指}，{\hwfs 做}朱温{\hwfs 兵来状}，李{\hwfs 望}，史{\hwfs 拔}李{\hwfs 剑自刎下}，李{\hwfs 哭介}，{\hwfs 拾剑上马}，朱温{\hwfs 上}，李{\hwfs 败下}，朱{\hwfs 追下})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十五场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 四红}龙套{\hwfs 飞虎旗引}李存孝\textless{}\!{\bfseries\akai 牌子}\!\textgreater{}{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李存孝\hspace{20pt}俺，十三太保李存孝。奉了父王将令，巡查黄河一带等处，巡查完毕，回营交令。(\textless{}\!{\bfseries\akai 鼓架子}\!\textgreater{})耳旁听得人马呐喊，军士们，登高一望。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 上中间桌子}，朱温{\hwfs 追}李克用{\hwfs 过场}，存孝{\hwfs 下桌})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李存孝\hspace{20pt}且住，原来朱温追赶我父王，此时不救等待何时？军士们，迎上前去。}

(存孝{\hwfs 站大边台口椅上}，存众{\hwfs 大边一字}。李克用{\hwfs 上}，存孝{\hwfs 招手}，李{\hwfs 下}。朱温{\hwfs 追上}，存众{\hwfs 小边一字}，朱{\hwfs 见}存孝，存孝{\hwfs 用挝三漫}朱{\hwfs 头}，朱{\hwfs 领}众{\hwfs 从外边抄过去下}，{\hwfs 与此同时}，存孝{\hwfs 下椅}，存众{\hwfs 从里往外小边走}，存孝{\hwfs 最后押队}，{\hwfs 绕回来}，{\hwfs 从下场门追下})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十六场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(朱温众{\hwfs 上}，{\hwfs 下场门边拉城})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱温\hspace{30pt}扯起吊桥。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(朱温众{\hwfs 进城下}，{\hwfs 关城门}，李存孝众{\hwfs 同上}，{\hwfs 城里摇旗}，{\hwfs 免战锣})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{李存孝\hspace{20pt}收兵。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(存孝众{\hwfs 上场门下}，存孝{\hwfs 大边台口亮相下}。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 收城}。\textless{}\!{\bfseries\akai 尾声}\!\textgreater{})}

}
