\newpage\hspace{30pt}~

{%

\subsubsection{\large\hei {御碑亭~{\small 之}~

王有道}}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}}

{{[}{\akai {\akai 引}子}{]}磨穿铁砚，这襟怀，不让前贤。}

{({\akai 念})读尽诗书身世寒，满腹文章不为官。月宫}\footnote{《余派戏词钱氏辑粹》\textsuperscript{{[}23{]}.}载孟小冬说戏本作``月中''。}{丹桂相攀易，金殿鳌头独占难。}

{卑人王有道，浙东人氏，寄居京华。不幸父母早逝，娶妻孟氏月华，十分贤德。胞妹淑英，年方二九，尚未许字。想我苦读寒窗，功名未能上达。今当大比之年，会试之期，我不免将孟氏、妹子唤出堂前，嘱咐门户之事，也好入场。}

{啊，娘子、贤妹哪里?}\hspace{10pt}~

{啊娘子，}\hspace{30pt}~

{贤妹，}\hspace{40pt}~

{一同坐下。}\hspace{30pt}~

{非为别事，今当大比之年，会试之期，唤你们出来，好好看守门户，我好入场({\akai 或}:~我要入场)会试。}

{但愿如此。}\hspace{30pt}~

{足见盛情，我当立饮三杯。}\hspace{10pt}~

{(孟月华\hspace{40pt}~

待奴把盏。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】承谢你贤德的心喜之不尽，但愿得此一去鱼跳龙门。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】贤德妹礼爱我手足情份，猛想起父母恩无限伤情。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】但愿得这一科功名有份，终不愧王有道苦读诗文。施一礼辞贤妹又别闺阃，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】赴科场好一似平步登云}\footnote{刘曾复先生曾回忆\textsuperscript{{[}10{]}.}，此句余叔岩传孟小冬的词句为``赴科场贡士试平步登云''。}{。({\akai 或}:~沐洪恩蟾宫考会会文衡}\footnote{文衡，旧指以文章取士的标准来取舍权衡。又指科举制度下的主考官。段公平君注:~这是王荣山唱法。}{。)}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}}

{呵呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】考罢了第三场文章高兴，笑盈盈喜孜孜出了龙门。回家去细说与阖家欢庆，转大街({\akai 或}:~穿大街)过小巷到了家门。}

{开门来。}\hspace{30pt}~

{是我回来了。}\hspace{30pt}~

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】你嫂嫂因何故她不来开门。}

{你嫂嫂往哪里去了?}

{哦，她病了，得何病症呐?}\hspace{10pt}~

{既然中途路遇({\akai 或}:~中途遇见)大雨，就该寻个所在，躲避躲避，又何必冒雨而归，呃，成什么样儿啊。}

{在何处避雨?}\hspace{30pt}~

{哦，御碑亭。}\hspace{30pt}~

{不错，有一个御碑亭。}\hspace{10pt}~

{后来呢?}\hspace{30pt}~

{啊?她，她就该走了出来呀。}

{后来便怎么样啊?}\hspace{20pt}~

{暧昧不明，有何为证?}\hspace{10pt}~

{怎么还有诗词么?}\hspace{20pt}~

{你可记得?}\hspace{30pt}~

{念来我听------}\hspace{10pt}~

{哪一句?}\hspace{30pt}~

{呀呸!}\hspace{40pt}~

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】听一言不由我火上两鬓，诗词说宿碑亭隐有内情呐。我待要({\akai 或}:~我倒要)到里面将她查问，}

{唉。}\hspace{40pt}~

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】这桩事闹起来呀脸}面何存{呐}。

{罢了哇罢了。我想此事，闹将起来，不成体面，隐忍不言。王有道啊王有道，岂不成了(此道)$\cdots{}\cdots{}$}

{也罢，我不免暗写休书一封，就说她爹娘身染重病，将她送回娘家，免得两下出丑。}

{苍头快来，雇乘车辆送你大娘到孟家庄去。}

{快去。}\hspace{40pt}~

{啊贤妹，想女儿家谨守闺训，当讲则讲，不当讲不可胡言乱语。方才是你多口，才闹出这样的事啊!从今以后，要谨守莫言，那才是我的好妹子啊。}

{好，将笔砚端正好了。}\hspace{10pt}~

{唉!羞愧人也!}\hspace{20pt}~

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】王有道提笔泪难忍，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】实难舍夫妻结发情。实指望同生共到老，又谁知半途风波生。非是我一旦多薄幸，实难容留下贱的人呐。只得闭口【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】牙咬定，字字行行写分明:~那一日避雨在御碑亭，其中暧昧事不明。男女授受理不应，七出之条事有因。从今任你嫁别姓，割断了丝萝两离分。写罢休书打手印，}

{(苍头\hspace{40pt}~

车辆到。)}

{晓得。}\hspace{40pt}~

{外厢伺候。}\hspace{30pt}~

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】密密封好待她行。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】贤妹将你嫂嫂请，说孟家差人到来临。}

{回来了。}\hspace{30pt}~

{文章么，倒还得意呀。}\hspace{10pt}~

{(呃，)\hspace{40pt}~

(急{\hwfs 介})只是有一事替你着急呀。}

{我方才出场的时节，遇见你家小厮德禄，慌慌张张言道:~员外安人，因你不辞而归，二老吵闹一场，双双病倒在床，十分地沉重，故而({\akai 或}:~故此)急急赶来接你回去。}

{呃，德禄么，我恐其家中无人，先打发他回去。我已吩咐苍头，雇来车辆。你就该速速前往，安慰他二老一回，那才是你的孝道啊。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】车在门首趁早行。}

{转来。}\hspace{40pt}~

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】朋友托带一封信，带回交与你严亲。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】从先恩爱一时尽，要想相逢恐不能呐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】万般已是皆有哇定，}

{(王淑英\hspace{40pt}~

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】你又何必假泪淋。)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】这是我家门遭不幸，毒意休妻心不宁。思想恩爱}泪难忍，孤孤凄凄\footnote{吴小如先生曾撰文\textsuperscript{{[}24{]}.}指出旧时艺人因``凄凄''的异体``恓恓''讹传为``洒洒''；王端璞先生改唱为``孤孤零零''，吴从之。}愁煞人{呐}。

{(报子\hspace{40pt}~

啊哈------)}

{(报子\hspace{40pt}~

报报报，喜来到。)}

{(报子\hspace{40pt}~

报禄的来喽。)}

{你们是做什么的?}\hspace{20pt}~

{哦，报禄的。报的是哪一家呀?}

{啊?王有道他中了么?}\hspace{10pt}~

{就是你老爷呀。}\hspace{20pt}~

{进来，进来。}\hspace{30pt}~

{可有报单?}\hspace{30pt}~

{呈上来。}\hspace{30pt}~

{``因报贵府第王老爷、印有道，取中甲辰科第六名进士。''}

{呵呵哈哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介})}

{贴在门首。}\hspace{30pt}~

{我好侥幸呐$\cdots{}\cdots{}$}

{辛苦你们了，}\hspace{30pt}~

{难为你们了。}\hspace{30pt}~

{喜钱今日不便呐，改日多多重赏。}

{我不免去到里面({\akai 或}:~去至后面)，说与妹子知道，再打点谒师便了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】十载寒窗今方信，皇天不负我读书的人呐。}

{呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介})}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}}

{({\akai 念})昨日寒儒谁问姓，今朝显贵便知名。}

{老师在上，门生等大礼参拜。}

{({\akai 念})桃李公门姓氏香，荐拔之恩日月长。}

{老师在上，门生等侍立听教。}

{谢座。}\hspace{40pt}~

{请}\hspace{40pt}~

{皆赖老师提拔。}\hspace{20pt}~

{年兄但讲何妨?({\akai 或}:~年兄何妨直言?)}

{啊柳$\cdots{}\cdots{}$}

{啊，柳年兄，你在御碑亭避过雨来?那亭内，可有个妇人先在其内呀?}

{你可晓得那妇人的姓氏?}\hspace{10pt}~

{哦，哦，你并未交谈。}\hspace{10pt}~

{你实未交谈?!}\hspace{20pt}~

{哎呀，老师啊，}\hspace{20pt}~

{唉呀，年兄啊，那亭内的妇人不是外人呐，}

{乃是门生的，唉，拙荆哦。}\hspace{10pt}~

{不敢呐，}\hspace{30pt}~

{不敢呐。}\hspace{30pt}~

{哎呀，老师啊({\akai 或}:~年兄啊)，}

{哎呀，年兄啊({\akai 或}:~老师啊)，}

{也是门生一时不明，``莫须有''三字，竟将她休弃了。}

{老$\cdots{}\cdots{}$}

{老师啊------}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】门生一时做事蠢，疑她暧昧事不明。年兄说明亭中景，不该疑心退婚姻。}

{门生等告退。({\akai 或}:~门生等遵命。)}

{正是:~({\akai 念})但愿文章依宇下。}

{门生等告退。}\hspace{30pt}~

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】赴罢了琼林宴过庄陪罪，见岳父和岳母劝妻回归。此一番必须要准备跌跪，到此时才知呀自惹是非。}

{({\akai 念})读书侥幸已成名，到底糊涂心不精。琴瑟失调乖礼仪，方知宋}弘\footnote{东汉宋弘对妻忠诚，光武帝要他改尚寡姐湖阳公主时，宋弘有名言:~``贫贱之交不可忘，糟糠之妻不下堂!''}{是高人。}

{呃，哦，德禄你来了。}\hspace{10pt}~

{哦，员外、安人(也)来了。}

{哦，你家姑娘也来了。快快有请呐!}

{哼，休得胡言。(快快有请。)}

{啊，岳父。}\hspace{30pt}~

{岳母，呃，呃$\cdots{}\cdots{}$}

{啊，娘$\cdots{}\cdots{}$}

{呃，糟糕!}\hspace{30pt}~

{(啊，娘$\cdots{}\cdots{}$)}

{德禄，你在此则甚?}

{有我就用不着你了。}

{出去，}\hspace{40pt}~

{教你出去。}\hspace{30pt}~

{近前来------}

{你出去吧。}\hspace{30pt}~

{啊娘子，千不是，万不是，俱是卑人的不是。喏喏喏，我这厢赔礼了。}

{(啊娘子，)我这厢又赔礼了。}

{啊娘子，俱是卑人的不是，我这厢跪下了。({\akai 或}:~啊娘子，卑人这里跪下了。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】男儿志气三千丈，污秽之言岂能当。也是卑人太孟浪，一时性急我未推详。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】世间万事有原谅，何况丈夫与妻房。从先的事儿莫追想，还念昔日情义长。}

{呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】你是我的贤妻房。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}}

{有请。}\hspace{40pt}~

{有劳众位年兄远路而来({\akai 或}:~有劳众位年兄前来)，弟当面谢过。}

{啊众位年兄，弟有一言，不好启齿。}

{闻得柳年兄尚乏中馈}\footnote{中馈，古时指妇女在家中主持饮食等事，后{\akai 引}申指妻室。}{，弟有一妹，名唤淑英，年方二九。呃，倒还伶俐。欲与柳年兄永结丝萝，幸勿见却。}

{(年兄休得见却。)}

{今日即是良辰黄道，(就在舍下结拜花烛，)就请二位年兄赞礼上来。}

{娘子，搀扶小妹({\akai 或}:~搀扶贤妹)。}

{且慢，后面备得酒饭，就烦二位年兄，陪一陪我们的新姑老爷呀。}

{呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介})}

{请------}\hspace{20pt}~
