\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {借赵云~{\small 之}~刘备}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 借赵云~{\small 之}~刘备}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{
{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

{({\akai 念})千军容易得，一将最难求。}

{俺刘备，只因曹操带领十万雄兵攻打徐州，要与他父曹嵩报仇。陶恭祖向吾弟兄求救。怎奈我兵微将寡，恐难取胜。为此去至北}邳{公孙瓒那里借兵解围。}

{军士们，人马缓缓而行!}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】我心中恨曹操奸雄太甚，欺天子霸中原想谋朝廷。屡次里兴人马抢夺沛郡，因此上到北邳亲走一程。忙吩咐众将校前把路引，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】但愿得见公孙借将回程。}

{公孙兄!哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介})}

{备来得鲁莽，仁兄海涵。}

{今有曹操，因张闿杀死他父曹嵩，他就赖在陶恭祖的身上。为此带领十万雄兵攻打徐州，要与他父报仇。陶恭祖向弟借兵相助。怎奈备兵微将少，不是他人对手。是以到此与仁兄借兵解围。}

{望求赵子龙将军前往。}

{不妨，破曹之后，弟亲自送将回营。}

{岂肯失信?}

{如此当面谢过!}

{告辞。}

{来此就要讨扰。}

{请------}

{干。}

{徐州危在旦夕，备不敢久停。}

{告辞了!}

\setlength{\hangindent}{68pt}{【{\akai 西皮摇板}\footnote{``{陶恭祖望救兵营门立等，备哪有闲心肠来饮杯巡。}''也可以唱【{\akai 西皮二六}】，刘曾复先生说戏时亦作了示范。}】陶恭祖望救兵营门立等\footnote{夏行涛{\scriptsize 君}建议作``迎门立等''。}，备哪有闲心肠来饮杯巡。施一礼辞仁兄足踏金镫，破曹后弟亲自送将回营。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】在帐中辞别了公孙仁兄，一心要会一会大将子龙。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】来至在校场地用目观定，我见了赵将军施礼打躬。}

{那厢敢是赵将军?}

{赵将军!呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介})}

{请。}

{诶，这是则甚?}

{哎呀，不敢不敢!}

{与将军掸座。}

{有坐。}

{前者磐河之役，使备久已倾倒，今日得见，三生有幸。}

{岂敢。}

{只因曹兵甚强，陶恭祖邀我弟兄破曹，不能取胜，为此特来公孙兄帐下借兵解围。今有赵将军前去，大功必成}\footnote{夏行涛{\scriptsize 君}建议作``大功易成''。}{也!}

{怎么，赵将军是顺情而去么?}

{这个$\cdots{}\cdots{}$失言了!}

{但不知将军几时起兵?}

{赵将军，你来看，天色尚早哇。你我吩咐众将缓缓而行，你我马上叙谈叙谈，以慰平生渴慕，不知赵将军意下如何?}

{将军请来传令!}

{你我一同传令:~}

{众将官，一路之上不准扰害百姓，马踏青苗，违令者斩!}

{天色尚早，我与赵将军马上叙谈叙谈，尔等缓缓而行。}

{带马!}

{待我来与将军牵马坠镫。}

{呃，岂敢岂敢呐。}

{请------}

{这------}

{啊------呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})}

{赵将军，你看当今之世，天下大乱，汉室衰微。众诸侯各霸一方，争雄赌胜，看来日后成王立帝，不知又是哪一家了。}

{哦，赵将军不知?}

{请------}

{赵将军，备倒想起一家来了哇:~}

{想河北袁绍，四世三公，文有田丰、沮授、逢纪、郭图之谋，武有颜良、文丑万夫不当之勇，日后汉室基业，定属此人了。}

{比作何来?}

{哦，凤毛鸡胆。}

{呃，守户之犬。}

{怎见得?}

{哦，袁绍，他不能。}

{这该是哪一家呢?}

{赵将军，备又想起一家来了:~}

{袁绍之弟淮南袁术，占据寿春，兵精粮足，又有纪灵、桥蕤，勇冠三军。况且又得了天子玉玺，不久必要称帝。日后只怕是此人了。}

{比作何来?}

{诶------怎么将当世英雄比作了冢中枯骨?}

{哦，呃，他不能。}

{哦，是了。我想他每每兴兵，霸占民女，掳抢民财，鞭挞士卒，焉能成王霸业呀。}

{呃，呃，呃$\cdots{}\cdots{}$备又想起一家来了:~}

{想那荆襄王刘表，坐镇荆州，占有长江之险，统戍一十三郡，兵多将广，又有蔡瑁、张允善习水战，嗯，想天下大势，一定是我那宗兄刘表的了!}

{呃，正是刘景升。}

{不能?}

{哦，请------}

{唉!如今曹操在青州招贤纳士，将勇兵强，占得天时}\footnote{刘曾复先生录音中念的是``占得天子''，但按文意``天时''更通顺。}{，挟天子以令诸侯。难道说，炎汉基业就归于曹操不成么?}

{哦，那曹操不足论哉。}

{呃，请------}

{啊，赵将军，备想起我那公孙兄，宽宏量大，汉室功臣，足智多谋，又有赵将军辅助。日后成王霸业，呃，一定是我那公孙兄了!}

{呃，他不能?}

{如此说来，天下竟无一人了!}

{备倒明白了:~想赵将军天生威武，英雄盖世，智勇双全。日后天下定是赵将军的了!}

{原要直言!}

{哪个?}

{我刘备?!}

{唉呀呀，哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})}

{小小平原县令，兵不过三千，将不过关、张。}

{有道是:~({\akai 念})天上无云难降雨，掌中无剑怎杀人?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】刘备生来命运薄，小县令焉能掌山河。}

{啊，赵将军，你看光阴似箭。人生在世------}

{着啊!~备乃困水蛟龙，陷阱猛虎。}

{古人云:~有美玉于斯，韫匮而藏之，求善价而沽之。沽之哉，沽之哉，我待贾者也!}\footnote{《论语·子罕》:~子贡日:~``有美玉于斯，韫匮而藏诸？求善贾而沽诸？''子日:~``沽之哉！沽之哉！我待贾者也。''}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】刘备身旁少英雄。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】你好比皓月在当空。}

{赵将军，你问我的志啊------}

{将军!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】有朝一日春雷动，得会风云上九重。}

{哎呀，失言呐失言!}

{分明``失言''怎说``实言''?}

{哦，赵将军在磐河牧马的时节，就有心扶助刘备么?}

{哎呀呀真乃桃园之幸也!}

{赵将军，你看天色不早，你我马上加鞭。}

{请!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】明明知道故意问，侥幸打动子龙心。}

{我好恨!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】恨只恨足下不生云，}

{呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】聪明不过赵将军。二人催马朝前进。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}}

将军{请，将军请!}

{好将!}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}}

{啊，赵将军来此已是徐州境界，备要先行一步。}

{请。}

{三弟，代我下马。}

{请。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第六场}{]}}}\vspace{5pt}}

{赵将军请坐。}

{为国勤劳，何言辛苦。}

{此番借得兵马三千，大将一员。}

{就是赵将军。}

{这是我三弟。}

{三弟，见过赵将军。}

{赵将军请坐请坐，想我那三弟张翼德，乃是鲁莽之夫，言语傲慢。}

{备这厢赔罪了!}

{呃，备这厢有礼了!}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第七场}{]}}}\vspace{5pt}}

{唉!糟糕!}

{赵将军，我三弟万分粗鲁，言语冒犯，得罪将军，休得见怪。}

{我这厢下马------}

{哎呀，将军呐，典韦人马犹如潮水一般，我只得马上赔礼，马上赔礼!}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第八场}{]}}}\vspace{5pt}}

{且住!~赵云到此，一战未交，为何将人马撤回北邳?}

{呃，莫非此人外实内虚，不免去至两军阵前，假意败在他的马前，看他救我不救。}

{正是呀:~({\akai 念})大事安排定，打动子龙心。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第九场}{]}}}\vspace{5pt}}

{啊三弟!}

{哼，我看那赵云，不如三弟------你呀!}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十场}{]}}}\vspace{5pt}}

{呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})}

{后帐摆宴与赵将军贺功!}

}
