\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei 双狮图\protect\footnote{刘曾复先生在樊百乐{\scriptsize 君}说戏时说明，该戏徐策穿白开氅，戴相巾。}~{\small 之}~徐策}

\addcontentsline{toc}{section}{\hei 双狮图~{\small 之}~徐策}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}
\setlength{\parindent}{0pt}{
\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

({\akai 内})开道!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】朝罢圣天子转回府门，见狮子并一处所为何情？ }

家院，今日(府门)何人值日?

唤书僮。

罢了。

今日可是你的值日?

我来问你:~府门外玉石狮子缘何并在一处?

哦，是你并在一处的么?

好。当着老夫的面前，还要与我分开({\akai 或}:~再与我分开)。

哦?狮子会讲话?(它)讲些什么?

来，掌嘴!

哦?是你家少公爷并在一处的么?

(好，)快快唤他前来。

不像话。

(我儿)罢了，一旁坐下。

儿啊，为父今早下朝回来，观见府门外玉石狮子，缘何并在一处?

呃，呃，你这做什么?

就该打手。

儿啊(你)慢慢讲来。

呃，你这又做什么?

就该掌嘴。

(还不)下去。

儿啊，你只管地讲来。

怎么?是我儿并在一处的么?

为父的不信呐。

哦，你还能分开?

(好，你)看仔细。

啊，呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】他父是英雄儿好汉，强将手下无弱兵。张泰贼这就是尔对头到，薜家出了报仇人。 }

儿啊，自从你({\akai 或}:~自从儿)长大成人，还未曾祭过祖先({\akai 或}:~拜过祖先)。今日随为父祖先堂上一祭。

家院，祖先堂打扫。附耳上来。

儿啊，随为父的来呀!

呵呵哈哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

(\textless{}\!{\bfseries\akai 柳摇金}\!\textgreater{}{\hwfs 上})

儿啊，随为父的来呀!

儿(啊，)要多拜几拜。

一旁坐下。

我儿有所不知。此乃我朝一家忠良，被奸臣陷害。全家问斩，后辈无人。为父的与他家世代交好，故而将他的真容悬挂在祖先堂上一祭。

这头一排么，此人姓薛名礼，字仁贵，乃山西绛州龙门县的人氏啊。此人英雄盖世，武艺超群。保定唐王，跨海征东。立下十大汗马功劳，唐王见喜，封为平辽王之位。

平辽王之位。

第二排，此乃仁贵之子，名唤丁山。那旁樊梨花樊氏夫人。夫妻二人，征西有功，唐王见喜，(到后来)封为两辽王之职({\akai 或}:~两辽王之位)。

正是。

此乃丁山长子，名唤薛猛，那旁双刀马氏夫人。夫妻二人镇守阳河，被奸臣陷害，调进京来，双双而死。呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭}{\hwfs 介})

那黑汉在哪里?那黑汉在$\cdots{}\cdots{}$

呀呀呸!好你大胆黑汉，闯下塌天之祸({\akai 或}:~满门被害，皆因你一人所起)，还敢在此发笑，还不与我走、走、走$\cdots{}\cdots{}$

真真气、气$\cdots{}\cdots{}$气煞------我也$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭}{\hwfs 介})

非是为父的动怒啊，满门被害，皆因他一人所起，怎不令人发怒啊?({\akai 或}:~我儿有所不知，此乃丁山三子，满门被害，皆因他一人所起，故而为父的动怒啊!)

那小孩子在哪里?

(那)小孩子$\cdots{}\cdots{}$

\textless{}\!{\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}金斗!儿啊!唉!儿啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

非是为父悲中带喜，你看那小孩子虽然是腰铡三截\footnote{段公平{\scriptsize 君}建议作``腰铡三截''均作``腰铡三节''。}，他还不曾死啊!

何谓呆话?

我儿哪里知道，只因我朝有一家忠良，与他薛门世代交好，不忍他断绝香烟。将自己亲生的儿子，在法场之上调换下来，故而他还不曾死啊。

还在。

他今年多大年纪了?

儿啊，你站了起来。

(一旁)坐下。

与我儿般长般大。

论他的本领么? ({\akai 或}:~问他的本领么?)

他，他，他$\cdots{}\cdots{}$他能力举千斤。

儿为何发笑?

唉，只因他单丝不线，孤树不林。故而也就耽误下了。

怎么({\akai 或}:~哦)?(我)儿要替他代报冤仇么?

呀呀呸!儿自己有血海冤仇，尚未报得，还要替人家报的什么冤仇?

儿啊!

(儿)说什么前堂有父，后堂有母$\cdots{}\cdots{}$

慢说没有冤仇，纵有冤仇，儿是即刻就报。可惜我不是儿的亲$\cdots{}\cdots{}$

儿啊，为父的今早起来，吃了几杯早酒，说话么有些个颠三倒四。儿不必细问，快快(快)攻书去罢。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄导板}】未开言不由人珠泪滚滚， }

\textless{}\!{\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}徐忠({\akai 或}:~薛蛟)!我儿!唉，儿啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 回龙}】待为父细说那以往原因。我的儿啊! }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】头一排({\akai 或}:~第一排)，儿曾祖{\footnotesize 哇}薛仁贵，跨海征东立下功勋。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】第二排，儿祖父丁山元帅，那一旁樊梨花樊氏夫人。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】双尸无头是儿的亲生父母，亲生父\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}母，我的儿啊! }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】他夫妻双双问典刑。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】那黑汉是儿的三叔父， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄垛板}】都只为，进都城、逛花灯、吃醉酒、打伤人，连累了一家满门，绑赴法场，俱丧残生，是一个起祸根。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】腰铡三截是我的亲生子，掉换{\footnotesize 呐}\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}你，喂呀我的儿啊! }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】张泰贼是儿的对头人。 }

我儿哪里去?

我儿一人焉能报得?

无妨，儿有一三叔父，现在韩山招兵聚将。待为父修书一封，儿去往那里搬兵报仇就是。

({\akai 念})我儿换衣巾。

家院，溶墨。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄碰板}】说明了十数载冤仇恨，血海的冤仇要报清。老徐策在祖先堂上修书信，打发娇儿早早登程。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】未曾提笔泪难忍，骂一声小薛刚不肖的畜生。当初进京把寿进，吃醉酒、打伤人连累满门。老夫见情心不忍，法场之上舍亲生。到如今此子长成({\akai 或}:~到如今薛蛟长成)有本领，他两膀之上力千斤。见书即刻发人马，老夫内应共灭仇人。一封书信忙写定， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】我儿此去要小心({\akai 或}:~打发娇儿早动身)。 }

(\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}啊，我的儿啊!)

转来。

我儿此番搬兵，不定是三年五载，才得回来。儿来看------

为父的年迈呀。倘若我二老下世，儿必须买上几陌纸钱，去至坟前烧化。也不枉为父的抚养儿一十几载，养育之恩呐!呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

为何?

呃，话虽如此，为父的虽则年迈，身体倒还康健。儿只管地前去。

你当真不去({\akai 或}:~儿当真不去)?

果然不去?

不去为父就要打!

哦?打死儿也是不去的么?

呀呀呸!徐策呀徐策，你好没来由!倘若留得自己亲生儿子在世，焉能如此这般倔强({\akai 或}:~这等倔强)。唉!喂呀，我那亲生的儿啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

好!上马去罢!

\textless{}\!{\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}薛蛟!我儿!唉，儿啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}薛蛟~!我儿!

\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}啊，我的儿啊!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】见娇儿上了马能行，好似开弓箭一根{\footnotesize 呐}。悲悲切切后堂进({\akai 或}:~二堂进)，见了夫人说分明。 }

唉!儿啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

}
