\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {打登州~{\small 之}~秦琼}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 打登州~{\small 之}~秦琼}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】无情铁索困蛟龙， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】一腔怒气贯长虹。俺平生交友义气重，侠肠义胆论英雄。靠山王令出山岳动，历城县内捉拿秦琼。舍不得老娘【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】无人侍奉，舍不得妻和子泪洒前胸。舍不得亲眷们同衙伙众，实难舍邻居们仁义宾朋。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】前思后想心酸痛，可叹我闯荡江湖十数春有始无终。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】耳边厢又听得悲声大放， }

呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】抬头只见儿的娘。不想灾祸从天降，此去恐难转还乡。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】老娘亲休把儿盼望，全当是未生儿一场。 }

哎呀，母亲呐!靠山王捉拿孩儿，定是为了大反山东之故。儿今此去，吉凶不保。望母亲静养身体，休要挂念你这苦命的------唉，孩儿啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭}{\hwfs 介})

哎呀，妻呀!事已至此，我纵有千言万语，一时焉能说得尽?我今此去，只恐有死无生，望你在母亲面前多多孝敬，管教我儿，长大成人也好接续香烟。倘得生还，一家还有相逢之日，母亲请上，孩儿就此叩别了!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】含悲忍泪拜慈亲， }

\setlength{\hangindent}{52pt}{(秦母\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】$\cdots{}\cdots{}$顷刻两离分。) }

(\setlength{\hangindent}{52pt}{贾氏\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】$\cdots{}\cdots{}$泪淋淋，) }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】你休得要恨天怨地泪淋淋。 }

\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}老娘亲呐，

(秦母\hspace{30pt}我儿。)

\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}受苦的妻啊，啊，

\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}儿的娘哪！

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】历城县内上了杻，儿行千里母担忧。眼观日落西山后，望求差爷把店投。 }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

这$\cdots{}\cdots{}$

病倒有，难道你会医治?

但不知何药为引?

记下了。

想俺秦琼，英名盖世，不想夜宿三家店中，受此苦刑，好不伤感人也$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄三眼}】在店中吊上杆威风难展，龙困在无水沙滩难把身翻。良马渴思饮长江水，人到了难中仗金兰。魏大哥、徐三弟难得见面，咬金、俊达，金甲、童环。卢明星、卢明月\footnote{卢明星、卢明月也有作``鲁明星''、``鲁明月''的，此处从李楠{\scriptsize 君}见示的杨宝森演出戏单词句。}，伯当、国远，燕山罗成相见难。眼前若有那罗成士信， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】一定要搭救我免受熬煎。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】差官不必将我问，我与罗成姑表亲。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】问声差官是何人。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】不该不该大不该，不该将兄吊起来。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】你不知来我不怪，弟兄对坐叙开怀。 }

我若逃走，岂不连累于你?

哦，里八个，外八个，开门看看是哪个?

正是愚兄。

走不得。

现有公差在此。

杀不得。

他不是外人呐，乃是一门内亲。

这倒使得。

罗贤弟见过史贤弟。

这做什么?

呵，胆量是好的。

是好的。

我若逃走，一来连累罗表弟；二来家中还有老母、妻室，如何走得?

我两膀疼痛，难以提笔。

何人下书?

好，有劳二位贤弟!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】三家店内把计定， }

这做什么?

胆量是好的。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】好似龙虎会风云。上写秦琼把首顿， }

这做什么?

呃，你自己揉上一揉也就好了。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】拜上同盟结义人。八月十五登州进， }

待我看来。

外面无人，乃是灯光照得你我弟兄的人影。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】搭救愚兄上山林。一封书信修齐整， }

贤弟呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】有劳贤弟走一程。 }

杀不得。

方才言过，他乃是一门内亲。

且慢，惊动店家，只恐走不成了。

愚兄全知。

啊贤弟，史贤弟在瓦岗寨上不算第一也算第二。

真乃英雄也。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】待等到中秋节登州放火， }

\setlength{\hangindent}{52pt}{（罗周\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板】那时节做一个里应外合。） }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

参见千岁。

正是。

千岁将小人拿来，敢莫是为了长叶岭之事({\akai 或}:~原来为的是大反山东之事)?

(杨林\hspace{30pt}着，着，着!)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】长叶岭谁是谁不是? }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】千层浪里翻身滚，百尺高竿又复生。 }

哎呀贤弟呀!适才教那老贼一棒将兄打死，也免得贤弟你挂心呐。

噤声!

贤弟呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】蛟龙正在沙滩困，切盼春雷响一声。待等八月中秋到， }

（\setlength{\hangindent}{52pt}{罗周\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】再与老贼定输赢。） }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】长叶岭前一着错\footnote{《京剧汇编》第九集~李万春~藏本作``一朝错''。此处从李元皓{\scriptsize 君}建议。}，事到头来无奈何。 }

正合我意。

就烦贤弟先行，打探瓦岗兄弟的消息便了。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄导板}】登州城闷坏了秦叔宝， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 回龙}】走过来、行过去大街之上腕带杻锁倒教我好不心焦。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】十数载马上威风浩，英雄四路\footnote{《京剧汇编》第九集~李万春~藏本作``英雄四海''。}美名标。到如今屋漏偏遭连阴雨，船到江心失了篙。 }

那旁来了敢是茂$\cdots{}\cdots{}$

我是你二哥秦琼。

贤弟，莫非救我来了?

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】徐茂公阴阳算得好，何不救我出笼牢。是是是来明白了，内中定有巧计高。 }

来的敢是尤$\cdots{}\cdots{}$

我是你二哥秦琼。

贤弟，敢是救我来了?

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】尤俊达反山东劫过宝，官兵拿获难脱逃。若不亏我秦叔宝，何人放他往外逃。 }

那旁来的敢是雄信?

我是你二哥秦琼。

莫非念在结义之情前来救我来了?

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】单雄信他本是江洋盗，枣阳山前逞英豪。被我一锏来打倒，我也曾饶过他性命一条。 }

来的敢是表弟?

我是你二哥秦琼。

想是贤弟念在姑表之亲救我来了?

啊?!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】罗成是我亲姑表，不认我秦琼为哪条?越思越想心头恼。 }

\setlength{\hangindent}{52pt}{(罗周\hspace{30pt}【{\akai 二黄散板}】二哥为何心内焦?) }

哎呀贤弟呀，适才众家兄弟俱不相认愚兄，如何是好?

有劳了!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】罗周待我情义好，他与秦琼似同胞。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】站在阳关心焦躁， }

啊?!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】来了咬金故旧交。 }

来的敢是程$\cdots{}\cdots{}$

咬金!

我是二哥秦琼。

你我幼年相交，想是救我来了。

啊?!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】好个聪明的程咬金，他把救字暗藏身。急难之人心不稳。 }

打探瓦岗弟兄之事如何?

好哇------

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】待等明日中秋到。 }

\setlength{\hangindent}{52pt}{(罗周\hspace{30pt}【{\akai 二黄散板}】再与老贼动枪刀。) }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第六场}{]}}}\vspace{5pt}

参见千岁。

(杨林\hspace{30pt}为何这等白胖?)

(罗周\hspace{30pt}这个$\cdots{}\cdots{}$)

(秦琼\hspace{30pt}海风吹得浮肿。)\footnote{秦琼见杨林后括号内的对白是陈超老师跟刘曾复先生学的。}

不足千岁一观。

遵令。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮二六}】老杨林校场令传下，不由得秦琼怒气发。既然他疑心我通响马，到此为何不把我来杀。今日里校场试锏法，又恐其中事有差。我今既在矮檐下， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】生死二字何惧他。约定了瓦岗弟兄把山下，搭救秦琼把老贼拿。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】减头去尾耍一耍。 }

(秦琼耍锏\footnote{《打登州》是秦琼为骗杨林给他马骑好逃走，所以《打登州》只耍一点步锏，让杨林看不上，罗周才好替秦琼说马上武艺好，杨林才给秦琼马骑。{\hei 该戏与《当锏卖马》戏情不同，锏的耍法各异。}\\陈超老师介绍的秦琼耍步锏记录如下:~{\hwfs 一请}，{\hwfs 至小边里角拉开}，{\hwfs 分锏}，{\hwfs 缓锏}，{\hwfs 举锏一亮};~{\hwfs 一扫腿}({\hwfs 外})，{\hwfs 俩扫腿}({\hwfs 里});~{\hwfs 一扎锏}、{\hwfs 俩扎锏}、{\hwfs 三扎锏至大边台口}，{\hwfs 缓锏}，{\hwfs 横场大刀花};~{\hwfs 云手至小边台口}，{\hwfs 立锏虚步亮相}。{\hwfs 再到大边}、{\hwfs 台中如法炮制两遍}。})

(杨林\hspace{30pt}不足为奇。)

小人马上武艺还好。

小人不敢!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】鹞子翻身上黄骠， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】来了瓦岗众英豪。斜跨雕鞍高声叫， }

杨林!~老贼!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】敢与老爷动枪刀。 }

多谢众位贤弟搭救。

(请呐!)

}
