\newpage
%\hypertarget{ux9a6cux978dux5c71}{%
%\subsection{马鞍山}\label{ux9a6cux978dux5c71}}
\subsubsection{{\hei\large 马鞍山}}%\protect\hyperlink{fn8}{\textsuperscript{8}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 马鞍山}

%\newcommand{\upcite}[1]{\hspace{0ex}\textsuperscript{\cite{#1}}} %
{\centerline{(李舒~遗作~~根据刘曾复先生手书原稿抄录)}}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{
{\centerline{{\bfseries\akai {[}\hei 第一场{]}}}}
\vspace{5pt}

(童儿、俞伯牙\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣打上}\!\textgreater{})

\spacept{俞伯牙}{20pt} {[}{\akai 引子}{]}为访贤友，涉水登舟。

\spacept{俞伯牙}{20pt} {[}{\akai 诗}{]}青溪流过碧山头，空水澄鲜一色秋。隔断红尘三十里，白云红叶两悠悠。\protect\hyperlink{fn31}{\textsuperscript{31}}

\spacept{俞伯牙}{20pt} 下官姓俞名瑞字伯牙，(乃)鲁国人氏，晋国为官。只因去岁往各国催贡，船行马鞍山前，偶遇钟子期，我二人共谈琴律，情意相投，结为金兰之好，临行(之时，)赠他黄金二笏，约定今岁中秋还在马鞍山前相会。来此不见贤弟到来，昨晚琴音缭乱\protect\hyperlink{fn32}{\textsuperscript{32}}，不知是何缘故，我不免去往集贤村寻访于他便了。

\spacept{俞伯牙}{20pt} 童儿。

(童儿 有。)

\spacept{俞伯牙}{20pt} 看衣改换。

(\textless{}\!{\bfseries\akai 小开门}\!\textgreater{}，下，再上)

\spacept{俞伯牙}{20pt} 带了瑶琴，(随我往)集贤村去者!

(一翻两翻，半个\textless{}\!{\bfseries\akai 扯四门}\!\textgreater{}，小童一直站大边)

\spacept{俞伯牙}{20pt} 【二黄三眼】我二人在山前金兰结好，今此来他不到所为哪条(或：今此来不见他所为哪条)。换冠裳我亲自义友寻找，此一去集贤村访见故交。

(\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣打下}\!\textgreater{})

\vspace{3pt}{\centerline{\textrm{{[}{\hei 第二场}{]}}}}\vspace{5pt}

钟元普\protect\hyperlink{fn33}{\textsuperscript{33}} (内白)走哇。

(提篮子，\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣抽头}\!\textgreater{}上)

\spacept{钟元普}{20pt} 唉!

\spacept{钟元普}{20pt} 【二黄摇板】屋漏偏遭连阴雨，破船又遇当头风。

\spacept{钟元普}{20pt} 老汉钟元普。吾儿(或：亡儿)名唤子期。只因去岁，中秋在马鞍山前砍柴，偶遇一位晋国大夫俞伯牙大人，他二人共谈琴律，情意相投，结为金兰之好。临别(或：临行)赠我儿黄金二笏，约定今岁中秋还在马鞍山前相会。谁想我儿回得家来，白日砍柴，夜晚攻书，朝暮积劳，染成疾病。他就此一命身亡了\ldots{}\ldots{}(钟元普哭介)

\spacept{钟元普}{20pt} 咳，今当吾儿百日之期(或：今当亡儿百日之期)，为此备了几陌纸钱，去往坟前烧化。天呐，天，({\akai 念})家有万贯终何用，老来无子一场空。

\spacept{钟元普}{20pt} 【二黄原板】老眼昏花路难行，又闻得(或：又听得)松林内百鸟喧声。乌鸦倒有反哺意，羊羔也有跪乳情。似乌云遮住了天边月，似狂风吹散了满天云。这才是黄梅已老青梅落，白发人反送了黑发儿的身。我的儿呀!

(\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣抽头}\!\textgreater{}下)

(俞伯牙接\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣抽头}\!\textgreater{}上）

\spacept{俞伯牙}{20pt} 【二黄摇板】昨夜晚抚瑶琴暗藏悲调，看起来这内中事有蹊跷。移步儿来至在双阳岔道，(\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣抽头}\!\textgreater{}圆场)寻不着集贤村路走哪条?

\spacept{俞伯牙}{20pt} 哎呀且住，来此已是双阳岔道，但不知这集贤村往哪条道路而走。

\spacept{钟元普}{20pt} (内嗽)嗯哼。

\spacept{俞伯牙}{20pt} 看那旁来一老丈。等他到来问明再走。

(钟元普上)

\spacept{钟元普}{20pt} 【二黄摇板】曲弯弯行过了溪边小道，哪有个父与子把纸来烧(或：把纸化烧)。(过大边)

\spacept{俞伯牙}{20pt} 老丈请转。

\spacept{钟元普}{20pt} 呃，原来是一位先生，这位先生可是失迷路途?

\spacept{俞伯牙}{20pt} 正是。

\spacept{钟元普}{20pt} 但不知问的是何所在?

\spacept{俞伯牙}{20pt} 我问的是集贤村。

\spacept{钟元普}{20pt} 先生，你来看：这东去十里也是集贤村，西去十里也是集贤村。但不知是哪个集贤村呢?

\spacept{俞伯牙}{20pt} 这\ldots{}\ldots{}哎呀，贤弟呀，现有两个集贤村(或：既有两个集贤村)，为何不对愚兄说明，如今叫我作难了。

\spacept{钟元普}{20pt} 啊先生，敢是指路不明?

\spacept{俞伯牙}{20pt} 呃呃，久住三五载，

\spacept{钟元普}{20pt} 无处不亲连。

\spacept{俞伯牙}{20pt} 正是。

俞伯牙、\spacept{钟元普}{20pt} 啊哈哈哈哈。

\spacept{钟元普}{20pt} 但不知问的是哪一家?

\spacept{俞伯牙}{20pt} 我问的是钟子期。

\spacept{钟元普}{20pt} 哦，钟子期。

\spacept{俞伯牙}{20pt} 正是。

\spacept{钟元普}{20pt} 咳，儿呀。

\spacept{钟元普}{20pt} 【二黄摇板】相逢未说几句话，不由老汉泪如麻。(哭介)

\spacept{钟元普}{20pt} 先生你来迟了。

\spacept{俞伯牙}{20pt} (老丈)何言来迟?

\spacept{钟元普}{20pt} 老汉钟元普。吾儿子期(或：亡儿子期)，只因去岁中秋与俞大人结拜(或：与俞大人结为金兰之好)，分别之后回到家中，他白日砍柴，夜晚攻书，积劳成疾(或：积劳成病)，百日前(他)一命身亡了\ldots{}\ldots{}

\spacept{俞伯牙}{20pt} 你待怎讲?

\spacept{钟元普}{20pt} 一命身亡了。

\spacept{俞伯牙}{20pt} 哎呀!(\textless{}\!{\bfseries\akai 崩登仓冲头}\!\textgreater{})

(俞伯牙昏介)

\spacept{钟元普}{20pt} 这是何人?

童儿 这就是俞大人。

\spacept{钟元普}{20pt} 哦哦(或：哎呀)，大人醒来。

\spacept{俞伯牙}{20pt} 【二黄导板】听说是钟贤弟一命丧了，

\spacept{俞伯牙}{20pt} \textless{}\!{\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}贤弟! 子期!哎贤弟呀。

\spacept{俞伯牙}{20pt} 【二黄散板】此一番好一似马行断桥。他的父是尊长急忙拜倒，

\spacept{钟元普}{20pt} 【二黄散板】请大人莫折煞年迈山樵。

(\spacept{俞伯牙}{20pt} 老伯。)

\spacept{俞伯牙}{20pt} 【二黄散板】我就是俞伯牙伯父知晓，贤弟死留何言细说根苗。

\spacept{钟元普}{20pt} 【二黄散板】我的儿临危时也曾言道：葬埋在马鞍山候驾来瞧。

\spacept{俞伯牙}{20pt} 【二黄散板】烦伯父你与我坟台引道，

（\textless{}\!{\bfseries\akai 扭丝}\!\textgreater{}，钟元普、俞伯牙同走圆场）

\spacept{钟元普}{20pt} 【二黄散板】这就是新坟土尚挂纸标。

(\spacept{俞伯牙}{20pt} 哎呀!)

\spacept{俞伯牙}{20pt} 【二黄散板】见坟台不由我双膝跪倒，呼不应、唤不醒生死故交。

\spacept{俞伯牙}{20pt} 贤弟呀\ldots{}\ldots{}(哭介)

\spacept{俞伯牙}{20pt} (啊，)老伯，那旁有一石台，老伯稍坐一时，待侄儿一祭。

(俞伯牙哭介)

\spacept{钟元普}{20pt} 有劳大人。

\spacept{俞伯牙}{20pt} 童儿。

(童儿 有。)

\spacept{俞伯牙}{20pt} 将我瑶琴摆在坟前。

(此处上渔、樵)

\spacept{俞伯牙}{20pt} 唉!({\akai 念})此来空枉费，人琴付东流\protect\hyperlink{fn34}{\textsuperscript{34}}。灵魂渺茫去呀，可叹一土丘。

\spacept{俞伯牙}{20pt} \textless{}\!{\bfseries\akai 帽子头}\!\textgreater{}【二黄慢板】想去岁中秋节论琴交好，今日里见坟台不见故交。来时喜去时悲愁云渺渺，又只见秋风起黄叶飘飘。为贤弟我不爱黄金荣耀，为贤弟我不爱玉带紫袍。为贤弟二双亲少行孝道，为贤弟辞王驾亲走这遭。为贤弟终日里梦魂颠倒，为贤弟千里迢迢，涉水登山，枉费徒劳。实指望与贤弟同饮香醪，实指望与贤弟共论琴操。实指望与贤弟朝夕欢笑，实指望与贤弟春游芳草，夏赏荷香，秋饮菊酒，冬藏梅阁，散淡逍遥。在坟台抚瑶琴以为祭吊，

(俞伯牙抚琴介)

(\spacept{俞伯牙}{20pt} 唉!)

\spacept{俞伯牙}{20pt} 【二黄散板】子期死少知音琴对谁调。我这里将瑶琴摔碎不要，

(俞伯牙摔琴介\textless{}\!{\bfseries\akai 乱锤}\!\textgreater{})

\spacept{钟元普}{20pt} 【二黄散板】问大人摔瑶琴所为哪条?

\spacept{俞伯牙}{20pt} 老伯，

\spacept{俞伯牙}{20pt} ({\akai 念})摔碎瑶琴凤尾寒，子期不在向谁弹?春风满面皆朋友，要会知音难上难。(俞伯牙哭介)

\spacept{俞伯牙}{20pt} 【二黄散板】问伯父贤弟死家有何靠，

\spacept{钟元普}{20pt} 【二黄散板】隐居在集贤村倒也逍遥(或：倒还逍遥)。

\spacept{俞伯牙}{20pt} 【二黄散板】这黄金与伯父甘旨\protect\hyperlink{fn35}{\textsuperscript{35}}养老，且待我迎接你替他代劳。

\spacept{俞伯牙}{20pt} 老伯，侄儿去后伯父不要思他。

\spacept{钟元普}{20pt} 我不思他。

\spacept{俞伯牙}{20pt} 不要想他。

\spacept{钟元普}{20pt} 我也不想他。(或：呃，我不想他。)

\spacept{俞伯牙}{20pt} 子期是我。

\spacept{钟元普}{20pt} (呃，)不敢。

\spacept{俞伯牙}{20pt} 我是子期。

\spacept{钟元普}{20pt} 实实不敢(或：唉，越发地不敢呐)。

\spacept{俞伯牙}{20pt} 小侄告辞了。

\spacept{俞伯牙}{20pt} 【二黄散板】辞伯父别坟墓扬长就道，

\spacept{钟元普}{20pt} 【二黄散板】虽异姓似手足犹如同胞。

\spacept{俞伯牙}{20pt} 【二黄散板】伯牙在\ldots{}\ldots{}

\spacept{钟元普}{20pt} 【二黄散板】子期死(啊)\ldots{}\ldots{}

\spacept{俞伯牙}{20pt} (接唱)【{\akai 二黄散板】知音缺少，摔瑶琴谢知音不负故交。

\spacept{俞伯牙}{20pt} \textless{}\!{\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}老伯，子期，唉贤弟呀。

(\spacept{钟元普}{20pt} \textless{}\!{\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}大人，我儿，唉儿呀。)

\spacept{俞伯牙}{20pt} 罢!

(俞伯牙下，小童同下)

(\spacept{钟元普}{20pt} 唉!)

\spacept{钟元普}{20pt} 【二黄散板】似这等金兰友如同管鲍，转身来见坟台不见儿曹。猛抬头见红日西山落了，回家去与老妻细说根苗。

\spacept{钟元普}{20pt} 儿呀!

(小锣打下\textless{}\!{\bfseries\akai 尾声}\!\textgreater{})
}

{\bfseries\akai 本戏人物扮相}：

\spacept{俞伯牙}{20pt} 纱帽，蓝帔，黑三，高方巾，宝蓝褶子，绦子。

\spacept{钟元普}{20pt} 白氈帽，白满，白老斗衣，腰包，鞋。

童儿 抓髻，白花褶子，鞋。

{\bfseries\akai 道具}：

小篮一只，内装纸钱。

石台，即倒椅两把。

{\bfseries\akai 附}：

渔、樵词 (念法很多，此为其中的一种)

两个小花脸，一老一少扮相如渔、樵。

(俞伯牙念``将摇琴摆在坟前\ldots{}\ldots{}''，渔、樵内``啊哈''\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣五击}\!\textgreater{}上)

渔 ({\akai 念})渔翁夜傍西岩宿，

樵 ({\akai 念})更殚余力付樵苏。

渔 伙计，你说什么呐?

樵 我这念诗呐。

渔 你这长相还会念诗。

樵 就算我不会，那你干什么呐?

渔 我这可是念诗呐。

樵 许你念就不许我念。

渔 咱俩别吵，我是道听途说。

樵 我也是胡说八道。

渔 哎，你看这些人在这干什么呐?

樵 我看是上坟的。

渔 走累了，咱俩一边一个靠着树坐会儿。

樵 坐着坐着。

(俞伯牙弹完琴\ldots{}\ldots{})

渔 伙计，你听他们干什么呐?

樵 八成是弹棉花的。\\
渔 没事憩会儿好不好，跑这坟圈子里弹棉花干什么。

樵 吃饱了在这凉快凉快。

渔 别挨骂了。正是：({\akai 念})兰浦秋来烟雨深，

樵 ({\akai 念})几多情思在琴心。

渔 又拽上了。 别听弹棉花的了。

樵 回家睡大觉去喽，哈\ldots{}\ldots{}

(渔、樵同下)

{\bfseries\akai 注：}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  上渔、樵，俞、钟、童三人面向里。上渔、樵无非是不懂琴音，俞伯牙无知音，实际无此必要，故后来删掉。
\item
  《马鞍山》是乔玉林传下来的路子，传统、规矩，是学徒的唱法，中华戏曲专科学校的唱法略同与此，时慧宝的唱法与此有出入。此戏在过去是前三出的大路戏。
\end{enumerate}

