\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {下河东~{\small 之}~呼延寿廷}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 下河东~{\small 之}~呼延寿廷}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}
\setlength{\parindent}{0pt}{

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}}

{领旨!}

{({\akai 念})怀揣忠义胆，保主锦江山。}

{臣呼延寿廷见驾，吾皇万岁!}

{万万岁。}

{宣臣上殿，有何国事议论?}

{欧相乃是文职官员，焉能挂得武将帅印?}

{臣与欧相有打牙仇恨，此番到了河东，犹恐}\footnote{段公平{\scriptsize 君}建议作``又恐''。}{以公报私。}

{万岁作主。}

{万万岁。}

{参见元帅!}

{身为大将，焉能不晓军令?}

{一捆四十。}

{两捆八十。}

{这三卯------}

{呵呵呵呵$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 冷笑介})}

{也不过就是项上的人头。}

{贼呀，贼!}

{({\akai 念})身居矮檐下，怎敢不低头。}

{哎!}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

{回府。}

{可恼!}

{今有河东打来连环战表，要我主御驾亲征。万岁命欧相挂帅，下官以为前战先行。}

{欧相奏道:~幼年习文，中年习武。({\akai 念})习就文共武，扶保帝王都。}

{好个有道明君，言道:~待等平定河东回来，与我两家解和。}

{如此有劳夫人。}

{正是:~({\akai 念})青龙背上屯军马。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄导板}】这几年未出征干戈宁静，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】玲珑铠甲挂灰尘。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】迈步且把二堂进，有劳夫人点雄兵。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】接过夫人得胜饮，背转身来谢神灵。回头再对夫人论，下官言来你试听}\footnote{段公平{\scriptsize 君}建议作``你是听''。}{:~倘若河东遭不幸，这是呼家报仇人。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】辞别夫人跨金镫，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】但愿此去奏凯回程。}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

{参见元帅。}

{这$\cdots{}\cdots{}$披挂来迟，元帅恕罪。}

{谢元帅!}

{圣驾到!}

{在。}

{得令。}

{令出:~圣上有旨，元帅有令:~文武百官免送。人马打从德胜门}\footnote{《京剧汇编》第十六集~苏连汉~藏本作``得胜门''。}{而出，就此响炮离京。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}}

{前站为何不行?}

{候令!}

{启禀元帅:~前面已到河东地界。}

{在，}

{得令。}

{令出:~下面听者:~圣上有旨，元帅有令:~就在此地，择一平阳所在，靠山近水，安营扎寨。歇兵三日，再与河东鏖战呐!}

{传令已毕。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}}

{({\akai 念})来到河东地，昼夜费心机。}

{带马。}

{(呼延寿廷{\hwfs 从上手接枪上马}，{\hwfs 左转身到上场门}，{\hwfs 右手出枪亮}，{\hwfs 小绕到小边台口双手托枪}，{\hwfs 走到下场门扎出去跺泥右手收回来举枪亮}，{\hwfs 回来到台中间右转身面向外出枪提枪花}，{\hwfs 转身}，{\hwfs 三个提枪花}，{\hwfs 枪上右手膀子}，{\hwfs 枪头向左}，{\hwfs 右手在胸前平端枪}，{\hwfs 左手向左伸出接枪杆}，{\hwfs 跨左腿}，{\hwfs 踢右腿}，{\hwfs 右脚落地}，{\hwfs 右手在脸前画圈拿枪杆下端}，{\hwfs 向右翻身面向下场门}，{\hwfs 枪交左手拿枪杆下端在左腰间平端}，{\hwfs 右手画圈握拳勒马}，{\hwfs 弓箭步亮住}，{\hwfs 下场门下})}\footnote{{\hei 这是杨小楼晚年最常用的一个下场}，不仅《下河东》、《阳平关》、《战宛城》等戏用它，《挑华车》、《霸王别姬》大铲枪下场也用它，《铁笼山》姜维与司马师，《贾家楼》唐璧与来护，一前一后，{\hwfs 提枪花}，{\hwfs 并马双下场}也用它。\\{\hei 《下河东》呼延寿廷耍两个枪下场。头一个下场是呼延闻报后急于出马救欧阳芳，所以上马后只耍一个小下场表示急忙上阵。第二个下场是呼延杀败白龙太子，追击一程，用大下场。}}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第六场}{]}}}\vspace{5pt}}

{元帅受惊了，元帅受惊了!}

{你与白龙交战，堪堪落马，多亏末将一马当先，将你救下。来来来，请上功劳簿{\footnotesize 哇}。}

{这$\cdots{}\cdots{}$无有。}

{也无有。}

{谢元帅责!}

{打的------呃，不公!}

{也不是。}

{有罪不敢抬头。}

{谢元帅。}

{是是是。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】奸贼做事太欺情，有功不赏反加刑。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】人来搀我小营进，快请姑娘到此营。}

{贤妹哪里知道，老贼与白龙交战，堪堪落马，多亏愚兄将他救下。}

{有功劳不赏，反将愚兄------唉，重责。呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

{贤妹呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】随王驾来愿王兴，食王爵禄当报恩。军权落在奸贼手哇，得自闲来且自清。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第七场}{]}}}\vspace{5pt}}

{臣在暗地保驾。}

}
