\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {黄金台~{\small 之}~ 田单}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 黄金台~{\small 之}~田单}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{
{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

({\akai 内})掌灯。

({\akai 内})【{\akai 二黄导板}】听呐谯楼打四更玉兔明亮，

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 回龙}】为国家秉忠心昼夜奔忙。 }

\setlength{\hangindent}{66pt}{【{\akai 二黄快三眼}】西凉国前三载来把贡上\footnote{ 夏行涛{\scriptsize 君}建议作``欠三载才把贡上''；《京剧汇编》第九十二集~虞仲衡~藏本作``前三载未把贡上''。}，进邹妃和伊立来献大王。吾主爷见邹妃龙心欢畅，每日里贪酒色不理朝纲。满朝中文武臣狐群狗党，眼见得齐疆土付与汪洋。 }

({\akai 念})身在朦胧睡，怀揣社稷忧。

下官田单，齐王驾前为臣，官居巡城御史。只因君王无道，听信谗言，不理朝政。适才闻报，东宫世子连夜逃出皇城，不知为何何事({\akai 或}:~不知是何缘故)。为此亲查御街。

左右，掌灯!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】教人来呀掌红灯把路{\akai 引}，倘有那面生人细问分明。 }

哦，你拿住犯夜的了!

回衙有赏。

哦，你也拿住犯夜的了!

好，也有赏。

呃!夜静更深，哪有许多犯夜之人。

掌灯!

待我观看!

噤声!

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}}

千岁醒来。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】问千岁因何故逃出宫禁，一桩桩、一件件细对臣云。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】咬牙切齿把贼恨，苦害幼主为呀何情。 }

再去打探。

哎呀千岁呀!今有伊立带领校尉，前来搜寻，这便如何是好?

\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}千岁!

事到如今，只好扮作臣妹模样，混过一时，再作道理。

乳娘，搀扶千岁，改扮起来。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄导板}】水不清呐皆因是呃鱼儿搅混啊， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】我朝中又出了哇卖国谗臣({\akai 或}:~谋国奸臣)。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】走向前施一礼把千岁爷驾请呐。 }

\setlength{\hangindent}{52pt}{(田法章\hspace{20pt}~ 【{\akai 二黄散板}】$\cdots{}\cdots{}$扮妇人。) }

(田法章\hspace{20pt}~ 扮得可像?)

扮得倒像。千岁可晓得妇人家行走?

呃，乳娘教导千岁。

好，着着着。

公公。

与公公掸座。

当得的。

(啊。)呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

公公这是则甚?

呜哙呀，下官怎敢呐?

哎，不敢呐。

请坐。

不知公公驾到，未曾远迎，当面恕罪!

岂敢呐岂敢!

哦!

啊公公，这夜静更深，带领许多校尉，来至敝衙({\akai 或}:~来到敝衙)，为了何事?

这$\cdots{}\cdots{}$({\akai 或}:~呃，)下官倒还不知呀。

公公请讲。

啊公公，想朝中出了这样(的)大事，你我为大臣者，就该({\akai 或}:~皆应)上殿保奏的才是啊。

呃，哪个?

哦，公公保过本了。

也罢，待下官差人四下寻访。有了世子的下落报与公公，可也就是了!

哦，要怎样的讲法(呢)?

多承公公的美意。只是世子他$\cdots{}\cdots{}$

(呃，)不在敝衙。

当真不在。

果然不在。

公公要怎样?

公公(当真)要搜?

果然要搜?

(好，)请搜!

(啊，)呵呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

我道是谁({\akai 或}:~我当是哪个；我道是哪个) ，原来是乳娘同小妹，小妹同乳娘啊。哈哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介})

呃，不敢，乃是小妹。

小妹礼貌不周，冒犯公公，那还了得。呃，不见也罢。

要见?

呃，就见!

乳娘搀扶小姐，见过伊公公。

天高无路，怎能上去?

地厚无门，如何下得去呀。

公公。

岂敢。

呃，忒谦了。

(说)哪里话来。

好贼!

(伊立\hspace{30pt}~ $\cdots{}\cdots{}$再搜查。)

请!

奸贼!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】一见贼子({\akai 或}:~一见奸贼)出府门，不由田单咬牙根呐。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】再与千岁把计定。 }

\setlength{\hangindent}{52pt}{(田法章\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】$\cdots{}\cdots{}$出府门。) }

哎呀千岁呀，虽然混过一时。只恐那贼再来搜寻，如何是好?

哎呀千岁呀，趁此天还未明，你我君臣扮作进香之人模样，混出城去，再作道理。

(如此你我君臣)改扮起来。

乳娘，这有纹银，收拾收拾，逃回原郡去罢!

来也!

噤声!

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}}

(田法章\hspace{20pt}哎呀，卿$\cdots{}\cdots{}$)

噤声!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄碰板}】千岁爷休得要放悲声， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】泄漏了机关事难成。那一旁松林内将臣等，寻一个妙计好过此城。我这里取尘埃({\akai 或}:~取灰尘)把脸呐罩定， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】我假装疯魔(要)混出城。 }

(皂隶\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$拿过来罢。)

``田''什么?

哦你还认得我么?

呃，你可晓得我姓什么?

我不赵\footnote{ 据钱盛{\scriptsize 君}告，有某程长庚纪念文集中文章指出，此处当作``不照''。``照''与``赵''谐音，安徽方言``照''有``发迹''的意思，``不照''与``没有钱''对应。}。

我没有钱。

哎呀你好眼力呀。

我好你可好啊?

呃，老太太么?呃，病了。

吃了哇。

吃了你的药么，病就好了。

只因家母病体痊愈，我们要出城烧香还愿呐。

怎么不凑巧?

诶，无官不私，无水不鱼呀。

呃，行个方便吧。

你行个方便吧。

(呃，我是怯官呐。)

哎呀，我怯官呐。

正是。

东岳庙。

有一个东岳庙哇。

有一个，

(呃，呃，)有一个东岳庙哇。

呃，不错。

是的是的。

哎呀，这样的啰嗦啊。({\akai 或}:~哎呀，太啰嗦了。)

乃是兄妹二人。

方才我言过({\akai 或}:~方才言道)，是兄妹二人呐。

是兄妹二人。

呃，是兄妹二人。

呃。

不错，她也来了。

小妹快来。

``东''什么?

哦，你还记得她?({\akai 或}:~哼，你还记得么?)

(皂隶\hspace{30pt}嘿，看她是长大喽。)

(皂隶\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$教您过去呐。)

哦，是是是。

哎呀，我辛苦你了。

难为你了。

来来来，这有({\akai 或}:~我这里有)一茶之敬，吃饭，不饱，饮酒({\akai 或}:~吃酒)，不醉，

哎呀，我的盘费要紧呐。

呃，请了，请了。
}
