\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {(三娘)教子~{\small 之}~薛保}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 教子~{\small 之}~薛保}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

{({\akai 念})厨下黄粱熟，开门望东人。}

{东人回来了。}

{来来来，随老奴前去用饭{\footnotesize 呐}。}

{现在机房织绢。}

{你就要来呀。}

{呵呵哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】小东人下学归言必有错，如不然母子吵闹为何。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】见三娘在机房珠泪双落，回头来问一声东人倚哥。}

{东人!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】你的母教训你非为过错({\akai 或}:~非为之过)，为什么好言当作恶说。东人{\footnotesize 呐}!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】这才是养不教，父之过，教不严来师之惰。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】老薛保进机房双膝跪{\footnotesize 呃}落，双膝跪落，三娘啊，问三娘发雷霆却是为何?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】劝三娘休得要珠泪垂掉，老奴言来听根苗:~千看万看，看东人的年纪小，望三娘，念东人，去世早，只生有这根苗，还须要轻打轻责，饶他这遭({\akai 或}:~必须要轻打轻责，饶恕这遭)，下次里不饶。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】见三娘她把那机头割断，吓得我老薛保胆战心寒。走向前来良言奉劝，尊一声贤主母细听奴言:~遭不幸老东人外乡命染，可怜我千山万水搬尸回还。}

{老奴好恨!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】恨只恨大娘、二娘把心肠改变，一个个反穿裙另嫁夫男。}

{老奴好喜!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】喜的是贤主母发下誓愿，从今后抚养东人{\footnotesize 呐}后代流传。}

{老奴我明、明$\cdots{}\cdots{}$明白了!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】莫不是你也把心肠改变，你也要反穿裙另嫁夫男?}

{你要走，只管去走。}

{要嫁，只管去嫁呀，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】撇下我({\akai 或}:~撇下了)老的老，小的小长街讨要({\akai 或}:~挨门乞讨)，我也要抚养东人呐。啊，不明白的三娘啊!}

{不该责打。({\akai 或}:~就该责打。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】怪不得三娘发怨恨，回头埋怨小东人。}

{东人，这就是你的不是了。}

{今朝}\footnote{段公平{\scriptsize 君}建议``今朝''均作``今早''。}{下学回来，言语冒犯母亲}就该前去领责。

就是挨打呀。

挨打焉能不痛?

唉呀东人呐，去与不去，全在于你。你将老奴推倒尘埃，倘有不测，我看你是怎生得了啊!呃{$\cdots{}\cdots{}$}({\hwfs 哭介})

{这便才是。}

待我来教导于你:~来来来，这有家法在此，顶在头上，跪在你母亲的面前，说道:~``孩儿今朝下学回来，言语冒犯母亲。现有家法在此，望母亲高高举起，轻轻落下;~打一下，如十下;~打十下，如百下;~打在儿身，痛在娘心。母亲有爱子之意，呃，教训儿罢!''

呃，你母亲有爱子之意，就不打你了。

啊东人，莫道老奴讲的。

那个自然。

三娘，老奴也跪下了哇，呃{$\cdots{}\cdots{}$}({\hwfs 哭介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】老奴上前忙遮拦。你要打，将老奴责打几下，你，你$\cdots{}\cdots{}$你打我的东人呐老奴心酸。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】求取上进({\akai 或}:~要做高官)有何难。}

{三娘!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】教子的名儿万古传。}

{三娘!}

{东人。}

{哦，来了!}

{呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})}
