\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 状元谱~{\small 之}~陈伯愚}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{
{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

({\akai 念})向阳门第春常在，积善之家庆有余。

陈植何事?

说我出迎。

啊，公道兄，

请到里面。

请坐。

罢了。

这都是谁家的孩儿?

陈植，带他们后面用饭。

请问公道兄你好哇?

我么?还好哇。

公道兄，你的生意如何?

此话怎讲?

哦，领教了。

不消。

请问公道兄到此何事?

陈植，取八人的口粮，棉布二匹。

连你夫妻二人在内，才得八人呐。

就是生产也不过是九人呐。

你是怎样晓得?

此话怎讲?

如此说来一定?

有准?

啊，呵呵哈哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

取笑了。

陈植，取十人的口粮，棉布二匹。

岂敢。

啊，公道兄，不敢动问，你贵庚几何?

令正\footnote{旧以嫡妻为正室，因用``令正''作称对方嫡妻的敬词。}呢?

你夫妻二人今年俱才三十五岁，就有六个孩儿。真是好造化呀，好福气!

啊，呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

我么?

唉，痴心妄想!

啊，呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

陈植代送。

陈植，张公道带领谁家的孩儿前来冒领粮米?

他夫妻今年今年才得三十五岁，怎么就有六个孩儿?

哦，这是他祖上阴功积下来的?

唉!陈门的祖先呐!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮慢板}】张公道三十五六子有靠，陈伯愚年半百无有后苗。为儿女我也曾朝山拜庙，为儿女我也曾补路修桥。怕将来老天爷无有果报，眼睁睁有何人去把纸烧。 }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

({\akai 念})无钱有子终有靠，有钱无子亦枉然。

何事?

哪个大相公回来了?

哦，大官儿他来了么?快快唤他进来。

罢了。

儿啊，你好哇?

为叔的么，还好，还好哇。

几载未见，儿在外面光景如何?

({\hwfs 惊介})你是陈大官，陈敏生?

儿为何这等模样?

你这做什么?

你快快讲来。

唗!大胆!

下站!

你，你，你，你，你讲来。

哦，儿在外面不习上进，当抵家财，失落功名。如今直落得这乞讨之途。

哈哈------哈哈------啊，呵呵哈哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$

呵呵呵呵呵呵$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 冷笑介})

你既然落在乞讨之途，不在长街讨要，来到为叔的家中则甚呐?

哦，儿也是前来领取粮米的么?

是啊，我陈门的粮米，外人领得，难道说自家的孩儿还领不得么?

儿啊，近前来，为叔的有话对你讲啊。

唗!大胆!

放肆!

下站!

儿啊，你只管地前来。

儿是陈大官?陈敏生?

好奴才!

呀呸!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】提起了二爹娘要掌儿的嘴，陈门中岂要你这不肖的人。这样的奴才中何用， }

({陈伯愚{\hwfs 打}陈大官{\bfseries\hwfs 不是一前一后追着打}}:~老生{\hwfs 走里圈}、小生{\hwfs 走外圈}，{\hwfs 彼此都看得见}，{\hwfs 打时是}老生{\hwfs 往右上方出板子}，{\hwfs 往左甩胡子}，{\hwfs 在脸前上方用板子头画一个圈}，{\hwfs 下来板子头打地}，{\hwfs 紧跟着一撤}，小生{\hwfs 是单袖}({\hwfs 第一板右}、{\hwfs 第二板左}、{\hwfs 第三板右}){\hwfs 盖头}、{\hwfs 起坐子}，{\hwfs 第四板第一番是}小生{\hwfs 接板跪}，{\hwfs 第二番是}老生{\hwfs 把}陈植{\hwfs 勾到中间板隔着}陈植{\hwfs 碰到}小生{\hwfs 头上}、小生{\hwfs 倒地}、老生{\hwfs 扔板}，陈植{\hwfs 拾板过去})\footnote{陈大官{\hwfs 见}陈伯愚，{\hwfs 等到}陈伯愚{\hwfs 把}陈大官{\hwfs 招过来之后}，{\hwfs 是}陈伯愚{\hwfs 坐着把双袖搭在}陈大官{\hwfs 双肩之上}，陈大官{\hwfs 随着就劲跪}，({\bfseries\hwfs 没有抓}陈大官{\bfseries\hwfs 领子的动作})，{\hwfs 只是用右袖把}陈大官{\hwfs 往里推倒}，陈伯愚{\hwfs 回身站起来抢过}陈植{\hwfs 要拿走的板子之前}{\bfseries\hwfs 没有}陈大官{\hwfs 要跑}、陈伯愚{\bfseries\hwfs 关门把}陈大官{\bfseries\hwfs 扔一个抢背的身段}，{\hwfs 是}陈大官{\hwfs 作揖等着受责}。~~{王凤卿云:~``{\hei 《状元谱》陈伯愚打陈大官是长辈教训晚辈，不是打架。}''}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】活活打死你这败家的根。 }

安人来了。

谁家的孩儿要我来拷打?

你自己去看呐!

哼，好一个陈大官，好一个陈敏生。

呀呸!像这样的败家子弟，你与我养上几个，我打你再来心痛。不是你我半百夫妻，定要掌嘴!

呃------我不准你哭!

呃------我不准你嚎!

我看你们哪个大胆的敢哭哇!({\hwfs 哭介})

陈大官呐!

小奴才!

曾记得，儿一双爹娘染病在床，十分沉重。将我二老唤近床前，叫道:~兄弟啊，弟妇哇，我二老病入膏肓，不久于人世，但死之后，别无挂念呐。惟有大官孩儿年小哇，放心不下。望你二老好好照看。可怜我那兄嫂，道罢此言，就双双一场------大梦啊。呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

那时儿才将将的七岁呀，送往南学攻书八载，一十五岁身入黉门，是何等的侥幸呐?儿不该在外面听信旁人的闲言碎语，回得家来，与为叔的是朝吵暮闹。问起情由，儿要分门另过。本当不分，又恐外人不明者，说我欺压于他，道为叔的以大压小，以叔压侄呀。

万般无奈，将儿的亲身娘舅请至家中，说明此事。将这上等的家私，分与儿一大半呐。既已分居，儿就该在外面发愤攻书，求取上进的才是。怎么儿在外面不习上进，当抵家财，失落功名。如今直落得这，这，这乞讨之途!

安人，这个奴才今年多大年纪了?

着哇!二十一岁，还是什么小孩子吗？

陈门的祖先呐!不知哪辈先人在外面为官，错断民辞，检点不到，如今才有这样的败家子弟。

真真的气，气，气煞我也!

啊?!

呀呀呸!

({\akai 念})亦非愚呆并痴懵，不该败坏我门庭。叔侄好比黄粱梦，你是谁来我何人!

陈植过来，这奴才死了便罢，倘若不死，与我轰呃，

赶!

轰了出去。

嗯哼!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】老来无子甚悲惨，陈门中出了个不肖儿男。一步儿来在前庭院， }

唉!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】见安人只哭得珠泪不干。 }

大官儿呢?

你可曾把他什么?

陈植，你呢?

唉!不会办事啊!

唤他回来。

唉!这个奴才，乘兴而来，败兴而去呀。

不是安人提起，我倒忘怀了。

陈植，准备祭礼，去往大员外的坟前一祭。

安人，请。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】陈大官辜负了青春年少， }

(\setlength{\hangindent}{52pt}{安人\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】他不该\footnote{段公平君建议作``大不该''。}在外面浪荡逍遥({\akai 或}:~放荡逍遥)。) }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】怕的是到将来你我的大限来到， }

\setlength{\hangindent}{52pt}{(安人\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】有何人到坟前把纸化烧。) }

\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}陈大官，

(安人\hspace{30pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}陈敏生啊，)

\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}啊，大官我的儿啊。

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】艳阳天气正清明， }

\setlength{\hangindent}{52pt}{(安人\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】家家户户上坟茔。) }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】叩罢了祖先爷站立不稳， }

\setlength{\hangindent}{52pt}{(安人\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】上前去搀夫君年迈之人\footnote{夏行涛君建议作``上前去搀扶起年迈之人''。}。) }

将祭礼赏与朱仓。

年年如此，有何兴趣。

由你。

彼此。

啊，啊，呵呵哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

安人请。

安人，你来看，这青的------

(安人\hspace{30pt}是松。)

绿的------

(安人\hspace{30pt}是柏。)

阳关大道------

(安人\hspace{30pt}车马来行。)

好个``车马来行''。

你我不来，还有哪个前来?

不错，唤朱仓。

我来问你，大员外的坟前是哪个上了去了?

不像话。

唗!陈大官也是你这个奴才随便叫得的吗?

快快地唤他前来。

不像话。

唗!你为何将他推倒在地?

还不下去?!

唗!奴才，敢是偷盗树木来了?

哎呀安人呐!你我二老下世，这个奴才是一定不来的了哇!

哎呀，儿啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】大官儿说出了伤心话， }

\setlength{\hangindent}{52pt}{(安人\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】倒教我年迈人珠泪如麻。) }

就依安人。

不必拜了。

陈植，取衣帽前来与你大相公更换。

安人一同回去。

正是:~({\akai 念})我儿改邪来归正，败子回头金不换呐。

着哇。

安人先行。

儿啊，从今以后，为父的有口不来骂你，有手不来打你。万贯家财付儿掌管。成人也在你，不成人也在你呀。

着哇，好个``成人还要自成人''。

儿啊，随为父的来呀。

呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

你这是怎么样了?

呃------
