\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {战北原~{\small 之}~诸葛亮}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 战北原~{\small 之}~诸葛亮}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

{[}{\akai 引子}{]}掌握兵权，运奇谋，拨乱扶贤。六出祁山，取中原，扫狼烟，全图归汉。

列位将军少礼。

({\akai 念})汉室纷纷齐弄谋，军中战马不停留。司马纵有拿云手\footnote{``拿云手''比喻远大的志向。}，老夫先下钓鱼钩。

老夫，复姓诸葛名亮字孔明，道号卧龙，汉室为臣，官拜武乡侯之职。蒙先帝三顾之恩，托孤之重，一要扫灭孙、曹，二要恢复汉室。我想北原乃魏邦咽喉之要地，必需兴兵夺取。

啊，众位将军，人马可齐?

吩咐兵发北原去者。

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮慢板}】想当年在隆中何等潇洒，闲无事听鸟音观看山花。先帝爷三顾请才把山下，曾受过托孤的恩怎敢有差。在蜀中奉王命统领人马，兵行在祁山地来把营扎。这几天我未曾去把仗打，司马懿他必然笑我怕他。选一个黄道日发动人马， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】扫中原灭北魏重整汉家。 }

再探!

来，

唤众将进帐。

众位将军少礼。

适才探马报道，司马营中有一员大将，名唤郑文，前来投降。尔等可知此人?

原来如此。

来,

吩咐击鼓升帐。

传郑文进帐。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】见一将跪帐下身躯高大， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】两眼中含珠泪滚滚似麻。问将军因甚事反背司马，表你的名和姓哪里有家。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】人道那司马懿识高才大，却为何今日里把事做差。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】见过了蜀营将请坐叙话，待山人奏幼主定把功加。 }

再探!

郑将军，

司马营中又来一将，名唤秦朗,他的武艺如何?

哦，原来如此。待山人差一能将前去对敌。 

郑将军为何阻令?

哦------好，这一头功，就让与郑将军。

郑文听令!

命你大战秦朗,不得有误。

哈哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】看起来吾主爷洪福天大，收此将好一似锦上添花。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】待山人去观阵众将退下， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】看郑文与秦朗如何杀法。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】他二人见了面刀枪并架，未战到三两合就把人杀。莫不是司马懿叫他来行诈， }

不错，是的。

回营。\hspace{20pt}~

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】等郑文回营来仔细盘查。 }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

郑将军头功，号令辕门。请坐。

郑将军，

司马营中，有几个秦朗?

哦?并无第二。呵呵呵呵$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 冷笑介})

郑将军，你这是何苦哇?

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】在茅庐曾学过孙吴兵法，仗三韬与六略扶保汉家。适才间斩秦朗多多劳驾，我在那祁山上活活笑煞。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】你道那小秦朗武艺高大，未战到三两合就把他杀。分明是司马懿教你行诈，你可知诸葛亮料事如神半点不差。 }

郑文!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】谁不知诸葛亮智谋广大，尔好比螳螂臂井底之蛙。区区的诈降计敢来戏耍，瞒得过诸葛亮?你瞒不了他。 }

大胆!

呵呵呵呵$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 冷笑介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮二六}】在帐中说与你一派好话，谁教你自逞那满腹才华。诸葛亮兴人马谁不惧怕，我把那司马懿当作小娃。区区的诈降计敢来行诈，我心内似明镜鉴照无差。我劝你在此间讲了实话，待山人奏幼主定把功加。你若是满口中胡言乱答，顷刻间传将令尔的血染黄沙。谁不知诸葛亮能知兵法，我服尔好大胆，我服尔好大胆敢在那虎口扳牙。 }

大胆!

真真的大胆!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】郑将军你既然讲了实话，从今后弃暗投明扶保汉家。 }

郑将军请坐。

郑将军你与司马懿定下何计?

何谓苦肉之计?

如此待山人与他个计上就计。

就烦郑将军修书一封，下到司马营中，教他三更时分，前来偷营劫寨。我这里埋伏停当，纵然擒不住司马懿，呃，也要杀他个片甲不归。

呃，料无推辞的了哇。

传旗牌。

郑将军有差。

转来。要说郑将军暗差。

记下了。

来，将郑文绑了。

郑将军暂受一时捆绑，待山人擒住司马懿，再来发放于你。

押了下去。

呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】可笑司马少才学，做事全然不揣摩。诈降之计错又错，些小事怎瞒我南阳诸葛。 }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】老夫背地笑司马， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】郑文诈降智谋差。打虎之计安排下， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】撒出鹰鹞把兔拿。 }

回来了，司马懿见了书信，怎样回答?

记功一件。

传令下去，将郑文斩首。

命你将郑文首级用白绫裹好，放在食匣之内，司马兵败之后，送至他营，就说老夫念他连日用兵辛苦,送来些小小的薄礼,望祈笑纳。

来，传众将进见。

命你等整顿军马，埋伏祁山脚下，高挑红灯，上写``郑''字旗号。等候司马前来偷营劫寨，一拥杀出，司马兵败，不可追赶，老夫在祁山口等候。

司马懿呀司马懿!这是你自讨其祸，两军阵前，看你有何面目前来见我。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】自从卧龙把山下，排兵布阵从无差。四轮辇且往祁山脚下， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】两军阵前取笑他。 }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】四下安排天罗网，准备弩弓射虎狼。耳旁又听鸾铃响， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】功劳簿上写几行。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】旌旗招展龙蛇样， }

司马!

呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】原来司马到战场。自己用兵不思量，诈降之计太荒唐。今日损兵又折将，我看你何颜回转营房。 }

住口!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】你人困马乏打什么仗，败阵之将敢逞强。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】回头派出一员将， }

马岱，杀!

且慢。\hspace{20pt}~

呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】我这一只虎能挡你一群羊。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】坐在车辇把令降，大小三军听端详:~人马扎在祁山上，选一个黄道吉日动刀枪。 }

司马!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】我少陪------少陪，我要收兵将， }

收兵。\hspace{20pt}~

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】你父子回营去养养伤再摆战场。 }

请。
