\newpage
\subsubsection{\large\hei {黄鹤楼~{\small 之}~刘备}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 黄鹤楼~{\small 之}~刘备}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}
\setlength{\parindent}{0pt}{

{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

{[}{\akai {\akai 引}子}{]}义得人和，灭孙曹，孤心安乐。

({\akai 念})日月重明照英雄，全凭卧龙建奇功。虽得土地归王化，未能遂意高祖风。

孤，刘备，大树楼桑人氏。自与关、张结义桃园，三顾茅庐，请来卧龙先生，屡建奇功。客荆虽得安顿，只为孙、曹未得安定，叫孤常忧心也。正是:~({\akai 念})苍天遂孤意，重整汉帝基。

罢了，进帐何事?

呈上来。东吴有书信到来，待孤拆开一观。

有请先生。

先生少礼，请坐。

东吴有书信到来，先生请来观看。

此番过江，那东吴是好意，还是歹意?

既然如此，孤就不去了。

先生计将安在?

四弟少礼，见过先生。

坐下，先生有差。

呃，慢来，慢来，前番去至东吴，就是我君臣二人，险些命丧周郎之手；此番又是我君臣二人。要去你去，孤是不去的了!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】先生把话错来讲，休提起当年赴会河梁。孙、刘仇结山海样，孤岂肯把性命送与周郎。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】他二人把话一样讲，倒教孤王少主张。回头便对先生讲，孤王言来听端详。倘若孤王东吴丧，引孤的灵魂入庙廊。 }

去，孤便去。

还是多带人马才是啊。

四弟，打开一观。

哪里是不灵，分明是孤的引魂幡喏!

呃，迎孤的灵魂吧!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】好个大胆诸葛亮，勒逼孤王过长江。虎穴龙潭孤去闯， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】你分明是送孤王去见阎王。 }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

啊，都督，备过江来了。

都督请。

四弟子龙。

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

有坐。

远隔大江，少来问安，都督海涵。

为何不见吴侯?

告便。

进宫问安。

谨遵台命。

(周瑜\hspace{30pt}({\akai 念})相逢花中锦，)

({\akai 念})知己叙衷肠。

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

呃，大夫，备过江来了。

呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$

有劳大夫。

大夫请便。

啊，啊，啊，都督请。

都督有何金言，当面请讲。

啊$\cdots{}\cdots{}$

呃，这$\cdots{}\cdots{}$

唉，都督哇，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

(周瑜\hspace{30pt}又来了。)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】周都督他那里提前情，倒教我汉刘备有话难云。借荆州取西川以为根本，望都督禀吴侯再等几春。 }

放肆。

下站。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】四弟做事太莽撞，恶言恶语把人伤。周都督他倒有容人量， }

都督，四弟莽撞，备这厢赔礼了。

备这厢赔礼了。

哎，都督哇!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】还望都督好商量。\hspace{10pt}~ }

诸葛亮啊，害死孤王也。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】勒逼孤王把宴饮，黄鹤楼上遇杀星。周郎苦苦要孤命， }

四弟。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】想一良谋好逃生。\hspace{10pt}~ }

四弟，有何妙计?

又是他那长坂坡!

四弟，在长坂坡前，你胯下有马，掌中有枪；今日在这黄鹤楼上，难道说你拳打------足踢------不成?

那是妖道的谣言呐。

``水军都督周''。

嗯哼，真乃是孤的好先生!

四弟，搀孤下楼。

告辞了。

}
