\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
	\section*{\large\hei {铁莲花~{\small 之}~刘子忠}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 铁莲花~{\small 之}~刘子忠}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}
\setlength{\parindent}{0pt}{

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}}

{走哇------}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】这大雪不住纷纷飘荡,不知弟妹投奔何方。将身来在草堂以上，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】只见定生倒卧雪旁。}

{儿啊，醒来!}

{哎呀儿啊，这样的大雪寒天，儿不在学中攻书，为何躺在雪地呀?}

{哦?为伯的不信呐。}

{唉呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】儿前世念了断头经呐，今生遇着狠心的人。}

{儿啊，你的衣帽往哪里去了?}

{这个奴才今在何处?}

{好奴才!}

{啊?你为何穿他的衣帽啊?}

{还不与我脱将下来!}

{你姑母往哪里去了?}

{教她与我滚了出来。}

{回来。}

{不用。}

{滚回来!}

{也不用!}

{我把你这个贱人!}

{老夫不在家中，你将定生暴打一顿，打在前厅扫雪。雪内扫出干土便罢，如若不然，你要将他活活地打死。你，你$\cdots{}\cdots{}$你好狠毒心肠啊，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭}{\hwfs 介})}

{你不曾打他?}

{他这身上的伤痕是哪里来的?}

{这$\cdots{}\cdots{}$}

{诶。}

{哎呀儿啊，这样的大雪寒天，儿还放的什么风筝啊?}

{你这是怎么样了?}

{他饿了哇。}

{有什么现成的东西与他拿来。}

{哦，快快取来。}

{儿啊，还有哇。}

{啊?!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】小冤家你不与我把气争呐，为何将碗摔埃尘。舍不得打来娇生子啊，马氏一旁发恨声。}

{罢!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】狠着心肠将儿打。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】我若不打小定生，你道老夫两般心。家中的事儿交与你，是好是歹去找寻。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}}

{儿啊，慢走------}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】雪大地滑路难行，不知娇儿何方存。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】顺着足迹往前进。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}}

{儿啊，醒来!}

{哎呀儿啊，伯父不曾打儿，儿怎么倒跑了哇，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

{伯父的越发的不信了。}

{好贱人呐!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】咬牙切齿贱人恨，苦苦害他为何情?}

{儿啊，随我回去，有我在家中，量他们也不敢呐。随我回去。}

{哦------儿两足疼痛，难以行走?}

{也罢!}

{待为伯的背儿一程就是。}

{这个$\cdots{}\cdots{}$}

{唉，伯父虽老，还背得儿动。}

{那旁有一石台，儿只管地站了上去。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】数九寒天风不稳，雪大地滑路不平。山风冽冽难扎挣，}

{哦，你爹爹------}

{在哪里?}

{唉!兄弟呀$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】只见贤弟面前迎。}\footnote{以下(至``{儿啊，你还是站了上去，为伯的背儿一程。''前})表演内容据陈超老师告知后添加。}

{(刘子忠{\hwfs 跪}，定生{\hwfs 随跪})}

{(【{\akai 二黄散板}】一见贤弟泪双淋，可叹你替我丧残生。望贤弟在阴曹慢慢相等。\textless{}\!{\bfseries\akai 扫头}\!\textgreater{})}

{(魂子{\hwfs 三挥袖}，{\hwfs 下}，刘子忠{\hwfs 坐地}，定生{\hwfs 扶起})}

{(定生\hspace{30pt}伯父，我爹爹去了。{)}

{(刘子忠{\hwfs 先望}，{\hwfs 再找介}，{\hwfs 叹介})}

{儿啊，你还是站了上去，为伯的背儿一程。}

{哦，儿走得动了?}

{随为伯的走啊!}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}}

{(回来。)}

{(不用。)}

{(转来。)}

{(不用。)}\footnote{以上念白据陈超老师告知后添加。}

{呀呸!我把你这个贱人!你一计不成，又生二计，将面碗烧得通红，你将他一双小手都烫烂了哇，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭}{\hwfs 介})}

{你又不曾。}

{你来看。}

{这是怎么样了?}

{呀呸!}

{呀呸，老夫的名字也是你这个奴才叫得的吗?}

{官罢怎么讲，私罢怎么讲?}

{哦，原来是你这个奴才，要承受老夫的家财么?}

{哼!我不要了，我就打死你这个奴才!}

{你是怎样知道的?}

{你有何主意?}

{好!}

{我把你这个贱人，自到我刘氏门中，你不生不养，要你何用?}

{宝珠}\footnote{``宝珠''也可作``宝柱''，此处从《戏考》第七册。}{过来!}

{架起干柴与我烧呃!}

{呀------呸!}

{从今以后，我父子在楼上，你二人在楼下。早晚茶饭来早便罢，如若来迟，我就打死你这个贱人!}

{儿啊，随我来呀!}

}
