\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {二进宫~{\small 之}~杨波}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 二进宫~{\small 之}~杨波}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

{千岁请!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】宫门上锁贼李良。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】四郎我儿击宫{\footnotesize 呃}墙。}

{我儿休要动手，此乃徐家小姐，上前见过。}

{领旨。}

{千岁。}

{全仗千岁。}

{千岁------}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄慢板}】千岁爷进寒宫休要慌忙，站宫门听学生细说比方:~昔日里楚汉两争强，鸿门设宴要害汉王。张子房背宝剑把韩信来访，九里山前摆下战场。只逼得楚项羽乌江命丧，到后来封韩信三齐王。他朝中有一个萧何丞相，后宫院有一位吕后皇娘。君臣们设下了天罗地网，三宣韩信斩首在未央。九月十三严霜降，盖世忠良不得久长。千岁爷进寒宫学生不往，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄慢板}】怕的是辜负了十载寒窗、九州遨游、八月科场、七篇的文章\footnote{柴俊为老师出示湘剧《二进宫》老唱片，``七篇文章''一段有``怕的是效韩信，辜负我十载寒窗、九载遨游、八月科场、七篇锦绣、鹿鸣筵欢、五经魁首、四杆彩旗、三杯御酒、两朵金花、鳌头独占、独占鳌头，好容易个兵部侍郎。''近于谑而虐了。}，才落得个兵部侍郎，无有下场。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】我好比鱼闯过千层罗网，受了些惊恐着些慌忙。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】千岁爷保学生满门无恙，拚着一死闯进昭阳。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】后面跟随兵部杨侍郎。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】观则见龙国太怀抱太子两泪汪汪，口口声声哭的是先皇。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】摆一摆手儿切莫要承当。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】学一个文站东，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】各自分班站立在两厢。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】为什么恨天怨地、颊带惆怅、所为哪桩。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】有什么大祸从天降，}

(\setlength{\hangindent}{52pt}{徐延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】你就该请太师父女商量。}) 

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】他未必一旦无情起下了谋位的心肠，太师爷忠良{\footnotesize 呃}。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】臣七月十三日三本奏上，龙国太偏偏要让啊。}

(\setlength{\hangindent}{56pt}{徐延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】你言道大明朝$\cdots{}\cdots{}$}) 

(\setlength{\hangindent}{56pt}{徐延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】龙国太慢把懿旨降，老臣言来听端详:~臣难学赵廉颇列国老将，臣难学汉马援大战昆阳。臣难学尉迟恭八寨来抢，臣难学老吴祯保驾百凉。臣年迈难把疆场上，臣年迈难挽马丝缰。臣年迈听不见金鼓声响，臣年迈眼昏花观不见阵头枪。老臣我年迈如霜降，要保国还有那兵部侍郎。}) 

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】吓得臣低头不敢望，战战兢兢启奏皇娘:~臣愿学严子陵垂钓矶上，臣愿学钟子期砍樵山岗。臣愿学诸葛亮躬耕垄上，臣愿学吕蒙正苦读寒窗。春来桃李齐开放，夏至荷花满{\footnotesize 呃}池塘。到秋来菊桂花开金钱样，冬至腊梅带雪霜。弹一曲高山流水琴音亮，下一局残棋消遣闷愁肠。书几幅法书精神爽，巧笔丹青悬挂草堂。\footnote{{关于这段唱词的~``渔樵耕读''、``琴棋书画''、``四季花名''词句，各有所本，自成体系。}兹再举三例:~ 

吴小如先生记录的张伯驹先生的余派``渔樵耕读''、``四季花名''词\upcite{Wu_Wenlu-I}为:~ 臣要学姜子牙钓鱼渭上，臣要学钟子期采樵山岗，臣要学诸葛亮躬耕陇上，臣要学吕蒙正苦读寒窗。春来百花齐开放，夏至荷花满池塘，秋来菊花金钱样，冬至腊梅戴雪霜。  

王庾生先生的``渔樵耕读''词\upcite{Wu_Wenlu-I}为:~ 臣不学兴周灭纣姜吕望，臣不学管仲相齐邦，臣不学三国中诸葛丞相，臣要学隐居山林的张子房。

宋湛清先生转述言派的``渔樵耕读''、``琴棋书画''、``四季花名''词\upcite{Jingju-Yanpai}为:~ 臣不学兴周的姜公吕望，臣愿学钟子期砍樵山岗。臣不学尉迟恭种田在庄上，臣愿学吕蒙正苦读文章。抚一曲高山流水声嘹亮，闲无事对棋盘散心肠。看一本古书精神爽，巧笔丹青挂在两旁。春兰发花王者之相，夏时莲花满池塘。秋后的菊花高士样，冬日的红梅雪上添香。}臣昨晚修下了辞王表章，今日里带进宫叩别皇娘。望国太开恩将臣放，落一个清闲自在、散淡逍遥、无忧无虑、无是无非，做什么兵部侍郎，臣告职还乡。}

(\setlength{\hangindent}{52pt}{徐延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】吓坏了定国王，}) 

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】兵部的侍郎。}

(\setlength{\hangindent}{52pt}{徐延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】自从盘古立帝邦，}) 

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】君跪臣来臣怎敢当。}

(\setlength{\hangindent}{52pt}{徐延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】锦家邦来锦呢家邦，}) 

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】臣有一本启奏皇娘。}

(\setlength{\hangindent}{52pt}{徐延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】昔日里有一个李文、李广，}) 

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】弟兄双双扶保朝廊。}

(\setlength{\hangindent}{52pt}{徐延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】李文北门带箭丧，}) 

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】万家山前又收李刚。}

(\setlength{\hangindent}{52pt}{徐延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】收了一将损伤一将，}) 

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】一将倒比一将强。}

(\setlength{\hangindent}{52pt}{徐延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】到后来保太子登龙位上，}) 

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】反把那李广斩首庆阳。}

(\setlength{\hangindent}{52pt}{徐延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】这都是前朝的忠臣良将，}) 

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】哪个忠良又有下场。}

(\setlength{\hangindent}{52pt}{徐延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】困龙思想长{\footnotesize 呃}江浪，}) 

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】虎落平阳想奔山岗。}

(\setlength{\hangindent}{52pt}{徐延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】事到头来想一想，}) 

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】谁是忠良哪个是奸党。}

(\setlength{\hangindent}{52pt}{徐延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄摇板}】铜锤一举王请上，}) 

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】老杨波搀扶起定国王。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】用手接过龙一条，二目睁睁把臣瞧。趁此机会生计{\footnotesize 呃}巧\footnote{吴小如先生告知，此句夏山楼主改为``莫不是嫌为臣官卑职小''。}，}

{哎呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】浑身上下似水浇，难以保朝。}

{臣!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】叩罢头来谢罢恩{\footnotesize 呐}，}

(\setlength{\hangindent}{52pt}{徐延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄摇板}】徐延昭代驾}\footnote{吴小如先生早年曾有专文\upcite{Wu_Wenlu-I}指出，此处徐延昭原来唱的是``杨波带驾''，从文意上亦更通顺。}{且平身。}) 

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】一文、}

(\setlength{\hangindent}{52pt}{徐延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄摇板}】一武，}) 

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】出宫门，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】仗着太子叫皇兄{\footnotesize 呃}。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】大明江山全在呃你呀，}

(\setlength{\hangindent}{52pt}{徐延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄摇板}】保国家全仗你杨家父子兵。}) 

}
