\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {打鼓骂曹~{\small 之}~祢衡}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 打鼓骂曹~{\small 之}~祢衡}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

{[}{\akai {\akai 引}子}{]}天宽地阔，运机谋，智广才多。

({\akai 念})口似悬河语似流，全凭舌谏运机谋\footnote{此处从朱家溍先生观点，见1999年4月26日《戏剧电影报:~梨园周刊》第七版``晓风堂''专题《专家评说王珮瑜》发言部分。}。男儿若得擎天手，自然谈笑觅封侯。

卑某({\akai 或}:~卑末)姓祢名衡，字正平，乃平原孝义村人氏。幼读诗书，深通战策。(虽怀王佐之才，)少游北海，偶遇孔融。他将我荐与曹府门下作幕\footnote{段公平{\scriptsize 君}指出，``作幕''疑作``作掾''，因形似``作录''以致讹作。掾，后为副官佐或官署属员的通称。《全唐文》杜牧有``作掾京兆''；《元好问集》有``先夫人每以作掾为讳''。}。我想那曹操，名为汉相，实为汉贼，焉能敬贤礼士?此番进得相府({\akai 或}:~去至相府)，必须见机而行。

正是:~({\akai 念})未遇圣命主，又愧栋梁才。({\akai 或}:~未逢圣明主，又愧栋梁才。)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快三眼}】平生志气运未通，似蛟龙困在浅水中。有朝一日春雷动，得会风云上九重。 }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

(来也。)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】相府门前杀气高，密密层层排枪刀。画阁雕梁双凤绕，亚赛天子九龙朝。 }

丞相在上，卑某({\akai 或}:~卑末)礼到。

卑某({\akai 或}:~卑末)姓祢名衡，字正平，乃平原孝义村人也。

呜哙呀!人言曹操轻贤慢士，今日一见果然名不虚传({\akai 或}:~果然话不虚传)。孔大夫，你把我错荐了。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】人言曹贼多奸巧，果然亚似秦赵高。欺君误国非正道，全凭势力压当朝。站在丹墀微微笑，哪怕虎穴与笼牢。 }

呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 冷笑介})

吾笑天地宽阔，并无一人。

你({\akai 或}:~丞相)道你帐下，文能安国武能定邦({\akai 或}:~文能安邦,武能定国)。请问丞相，帐下文有谁能，武有谁高?

卑某({\akai 或}:~卑末)愿闻一二。

呵，呵，呵呵呵呵呵$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 冷笑介})

你道你帐下，尽是英雄豪杰。依卑某({\akai 或}:~卑末)看来，尽是些无用之辈呀。

听道:~荀彧、荀攸，可使吊丧问疾；

郭嘉、程昱，可使看墓守坟；

乐进、李典，可使牧羊放马；

许褚、张辽，

哎，也只可使击鼓鸣金呐。

曹子孝，呼为要钱太守；

夏侯惇，人称完肤将军。

余下者，尽是些衣架、饭囊，酒桶、肉袋，碌碌之辈，何足道哉?

区区不才，幼读诗书，深通战策。天文地理之书，无所不读；三教九流之事，无所不晓。上，可以致君为尧、舜；下，可以配德与孔、颜。吾乃天下名士，岂与你这奸贼同党。孔大夫，你把我错荐了。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】平生志气与天高，不愿金钱结富豪。我本是堂堂青史表，岂与犬马共同槽。 }

(量你也不敢呐。)

这$\cdots{}\cdots{}$

愿为鼓吏。

呵，呵，呵呵呵$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 冷笑介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮二六}】丞相委用恩非小，用为鼓吏怎敢辞劳。背转身来微微笑，孔融做事也不高。明知曹贼多奸巧，全凭势力【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】压当朝。我越思越想心头恼，安排巧计骂奸曹。罢罢罢暂且忍下了，明天自有我的巧妙高。}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】适才与贼一席话，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】气得我正平乱如麻。 }

({\akai 念})酒逢知己千杯少，语不投机半句多。

适才进得相府，与那贼深施一礼，他坐在上面，昂然不动，倒还罢了哇({\akai 或}:~还则罢了)，反道我的礼貌不周。明日大宴群臣，将我用为鼓吏。分明是羞辱于我哇。我不免明日当着满朝文武，将贼({\akai 或}:~将他)辱骂一回。纵然将我斩首，也落得个青史名标!正是:~

({\akai 念})明知山有虎，偏向虎山行。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】昔日里韩信受胯下，英雄落魄({\akai 或}:~落魄英雄)走天涯。到后来登台把帅挂，扶保汉室锦邦家。到明天进帐把贼骂，拚着一命染黄沙。纵然将我的头割下，落一个骂贼的名儿扬天涯。 }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

来也!

({\akai 内})【{\akai 西皮导板}】谗臣当道谋汉朝，

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】楚汉相争动枪刀。汉王爷咸阳登大宝，一统山河乐唐尧。到如今出了个奸曹操，上欺天子下压群僚。我有心替主爷把贼讨\footnote{``中国京剧戏考''网站《戏考》第一册本作``把贼扫''。}，掌中缺少杀人的刀。陪席坐定 }

\setlength{\hangindent}{64pt}{【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】奸曹操，左右文武众群僚。元旦节与贼个不祥兆，假装疯魔骂奸曹。我把蓝衫\footnote{一般俗作``褴衫''。李楠{\scriptsize 君}按:~``蓝衫''是职位低下的官吏的职服，考诸剧情，祢衡先着蓝衫觐见曹操，继而换破衣褴衫，最后赤身裸体，当是。}来脱掉，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】破衣褴衫摆摆摇。怒气不息登甬道，帐下的儿郎闹吵吵。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】你二人休得呵呵笑，有辈古人听根苗:~昔日太公曾垂钓，张良进履在圯桥。为人受得苦中苦，脱去蓝衫换紫袍。 }

呸!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】你二人把话讲差了，休把虎子当狸猫。有朝一日时运到，拔剑要斩海底鳌。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】休道我白日梦颠倒，顷刻就要上青霄。我把破衣也脱掉， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】赤身露体逞英豪。耀武扬威往上跑， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】你丞相降罪有我承招。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】将身来在西廊道，\footnote{吴焕老师整理的剧本记作``将身来在东廊道''，并注:~``刘老云，老本旧词此句唱`将身来在西廊道'，下面所接锣鼓为\textless{}\!{\bfseries\akai 快长锤}\!\textgreater{}，而并非\textless{}\!{\bfseries\akai 双楗子}\!\textgreater{}''。} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】看奸贼他把我怎开销。 }

曹操。

你叫得我祢衡，我就叫得你曹操!

我露父母之遗躰\footnote{旧谓子女的身体为父母所生，因称子女的身体为父母的``遗躰''。《大戴礼记·曾子大孝》:~``身者，亲之遗躰也。''一本作``遗体''。}，方显我是清洁的君子。

你就是混浊的小人!

听道:~你不识贤愚，眼浊也；不纳忠言，耳浊也；不读诗书，口浊也；({\akai 或}:~不读诗书，口浊也；不纳忠言，耳浊也；)常怀篡逆，乃是心浊也!

我乃天下名士，将我用为鼓吏，犹如臧仓毁孟子，阳货轻仲尼。曹操啊，奸贼!(你)真乃匹夫之辈也!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】开言怒发三千丈，大骂曹操听比方:~昔日文王访姜尚，亲临渭水请栋梁。臣坐君辇联辔往，为国求贤理所当。我本是堂堂奇男子，把我当作小儿郎。枉在朝中为首相，狗奸贼不识臭和香({\akai 或}:~不知臭和香)。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】曹操把话错来讲，无水怎把蛟龙藏。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】鼓打一通天地响，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】鼓打二通震朝纲。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】鼓打三通灭奸党，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】鼓打四通国安康。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】鼓伐一阵连声响，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】管教你狗奸贼死无下场。}

列公啊。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮二六}】未曾开言我的心头恨，尊一声列公大人听详情:~家住在平原孝义村，姓祢名衡字表正平。我胸中颇有安邦论，曾与孔融当过了幕宾。他将我荐与曹奸佞，贼有眼不识宝和珍。我宁做那忠良门下客，不愿做奸贼帐下的人。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】贼道我正平舌辩徒，舌辩之徒有张、苏。苏秦六国为相首，全凭舌辩压诸侯。有朝大展昆仑手\footnote{此句李楠{\scriptsize 君}从刘曾复先生学作``有朝大展经纶手''。}，要把奸贼一笔勾。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】贼那里道我井底蛙，井底下蛙也不差。有朝一日风云驾，要把奸贼一把拿({\akai 或}:~一把抓)。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】狗奸贼他那里故意问道，尊一声列公卿细听根苗:~自幼儿举孝廉官职卑小，他本是夏侯子过继姓曹。到如今做高官忘了祖考\footnote{祖考，泛指父祖之辈。}({\akai 或}:~忘了宗祧\footnote{``祧''为远祖之庙。宗祧即宗庙，引申为祖业。})，全不怕骂名儿万载笑嘲。 }

量尔也不敢呐。({\akai 或}:~哼，我量你也不敢呐。)

住了! ({\akai 或}:~呀呸!)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】要往荆州不能够，岂与奸贼作马牛。 }

(哦。)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮二六}】列公大人齐来劝我，犹如方醒({\akai 或}:~犹如推醒)梦南柯。自古道未曾责人先要责己过，手摸胸膛自揣摩。罢罢罢暂息我的心头火， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】学一个陆贾与随何。丞相有事交与我，顺说刘表做定夺。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】丞相宽心安闲坐，披星戴月奔江河({\akai 或}:~渡江河)。顺说事儿若不妥， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】愿死他乡做鬼魔。\hspace{10pt}~ }

}
