\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {忠孝全~{\small 之}~秦洪}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 忠孝~{\small 之}~秦洪}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}}

{(王振\hspace{30pt}下跪可是福建的解粮官么?)}

{正是。}

{(王振\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$，讲!)}

{一路之上风雨阻隔，故而来迟。}

{(王振\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$看粮、豆如何?)}

{(众\hspace{40pt}$\cdots{}\cdots{}$干豆。)}

{(王振\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$干豆，$\cdots{}\cdots{}$却是为何?)}

{乃是卑府一片孝心!}

{(王振\hspace{30pt}二府?)}

{升去。}

{(王振\hspace{30pt}三府?)}

{告老。}

{(王振\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$为何不抬起头来?)}

{有罪不敢抬头。}

{(王振\hspace{30pt}赦你无罪。)}

{谢千岁!}

{(王振\hspace{30pt}唗!)}

{罢了{\footnotesize 哇}罢了!}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】犯官受刑身无主，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】二目圆睁怕煞人。中军帐好一比森罗殿，王公公好一比五殿阎君。刽子手好一比催命鬼，我好比屈死一鬼魂。再不能宛平为正印，再不能福建管黎民。再不能一家团圆庆，再不能满门享太平。忍泪含悲法场进，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】咬定牙关等时辰。}

{(秦继龙\hspace{20pt}$\cdots{}\cdots{}$家住哪里?  $\cdots{}\cdots{}$监斩一毕，也好收你的尸首。)}

{监斩爷容禀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】未曾开言泪先淋，}

{(秦继龙\hspace{20pt}不要啼哭，慢慢讲来。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】尊一声监斩爷细听分明:~}

{(秦继龙\hspace{20pt}家住哪里?)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】家住山东莱州郡，}

{(秦继龙\hspace{20pt}哪里家门?)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】即墨县内有门庭。}

{(秦继龙\hspace{20pt}可曾得中?)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】甲子年间得中举，}

{(秦继龙\hspace{20pt}可曾上进?)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】连科得会进士名。}

{(秦继龙\hspace{20pt}初任哪里为官?)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】初任宛平为正印，}

{(秦继龙\hspace{20pt}可曾升任?)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】钦命福建管黎民。}

{(秦继龙\hspace{20pt}身犯何罪?)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】都只为金鳌叛边境，误粮不到问典刑。}

{(秦继龙\hspace{20pt}膝下有几个儿子?)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】犯官膝下有三子，}

{(秦继龙\hspace{20pt}亲生还是螟蛉?)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】二子亲生一子螟蛉。}

{(秦继龙\hspace{20pt}亲生之子叫何名字?)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】长子继美、次继远，}\footnote{继美、继远的名字从《传统京剧汇编》第八集~范叔年~藏本。}

{(秦继龙\hspace{20pt}螟蛉何名?)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】螟蛉叫作秦继龙。}

{(秦继龙\hspace{20pt}秦继龙哪里去了?)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】都只为小娇儿不听教训，一家四口赶出了门庭{\footnotesize 呐}。}

{(秦继龙\hspace{20pt}你如今可思想于他?)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】眼前若有继龙啊\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}子，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】纵死黄泉也甘心。}

{(秦继龙\hspace{20pt}你叫何名字?)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】监斩爷问我的名和姓，红旗上现有我犯官姓名。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(秦继龙\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】$\cdots{}\cdots{}$我担承。)} 

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】法场上绑得我昏迷不醒，}

{(秦继龙\hspace{20pt}起来。)}

{唉呀!}\hspace{20pt}\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】问一声监斩爷你是何人。}

{(秦继龙\hspace{20pt}爹爹。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(秦继龙\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】$\cdots{}\cdots{}$把身存。)}

{儿是继龙?}

{\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}啊，我的儿啊！}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】不正不正父不正，不该将儿赶出门。只说儿天涯逃性{\footnotesize 呐}\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}命，我的儿啊，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】法场收父死尸灵。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(秦继龙\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】$\cdots{}\cdots{}$老天伦。)} 

{儿啊，此番将父松绑，可有圣上旨意?}

{(秦继龙\hspace{20pt}无有。)}

{元帅将令}

{(秦继龙\hspace{20pt}也无有。)}

{唉呀，不好了!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】私解法绳犯军令，知法犯法罪非轻。为父年迈当尽呐命，我的儿啊，怎肯连累小娇生。}

{(秦继龙\hspace{20pt}爹爹!)}

{\setlength{\hangindent}{52pt}{(秦继龙\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】$\cdots{}\cdots{}$走一程。)} }

{(王振\hspace{30pt}你们都起来吧!)}

{谢千岁!}

{(王振\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$下去。)}

{儿啊，离家日久，哪里来的这身荣耀?}

{(秦继龙\hspace{20pt}$\cdots{}\cdots{}$)}

{(王振\hspace{30pt}圣旨下，跪!)}

{万岁!}

{(王振\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$养老太师!)}

{谢主隆恩!}

{(王振\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$谢恩{\footnotesize 呐}!)}

{万万岁。}

{(王振\hspace{30pt}恭喜老太师。)}

{谢千岁提拔之恩。}

{(王振\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$谁来搭救咱?)}

{呃，千岁若不嫌弃，将小儿拜在千岁名下，以为螟蛉义子，不知千岁意下如何?}

{(王振\hspace{30pt}那可使不得呀!)}

{使得的，儿啊，快快拜见你的义父。}

{(王振\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$忒轻{\footnotesize 呃}!~)}

{千岁!啊------哈哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})}

{(王振\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$，老太师哪里为官?)}

{原任为官。}

{(王振\hspace{30pt}几时启程?)}

{即刻启程。}

{(王振\hspace{30pt}恕不远送。)}

{告辞了。}

{(王振\hspace{30pt}请------)}

{免。}

}
