\newpage
\subsubsection{\large\hei {大登殿~{\small 之}~薛平贵}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 大登殿~{\small 之}~薛平贵}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

{({\akai 内})【{\akai 西皮导板}】长安城内把兵点，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】孤王得报旧仇冤。马达、江海把旨传，晓谕孤王驾坐长安。龙行虎步上金殿，薛平贵也有今一天}\footnote{夏行涛{\scriptsize 君}建议作``今日天''。}{。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】马达、江海一声唤，朝房中文武臣来把驾参。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】你二人忠心把孤保，文武当朝一品官。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】人来王允押上殿，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】孤王言来听根源:~先前设计将孤害，事到头来后悔难。人来推出午门斩，斩他的首级挂高竿。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】他与魏虎将孤害，今日斩他报仇冤。}

{定斩不赦!}

{且慢!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】梓童不必寻短见，午门外快赦王允还。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】殿角赐你金交椅，事平之后再封官。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】快将魏虎押上殿，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】一见贼子怒冲冠。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】马达、江海推出斩，}

{但凭于你。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】杀魏虎方称孤心愿，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】代战公主把驾参。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】孤王金殿用目看，二梓童打扮似天仙。宝钏封在昭阳院，代战公主掌兵权。赐你二人龙凤剑，三人同掌锦长安。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】宝钏相府忙回转，快请岳母上金銮。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】孤王金殿出赦诏，晓谕天下众群僚:~一赦钱粮并钱钞，二赦囚犯出监牢。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】二梓童搀岳母待王拜见。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮二六}】尊一声老岳母细听儿言:~不幸我的亲娘亡故早，你比我亲娘甚是贤。薛平贵本是花郎汉，到如今驾坐在长安。宝钏封在昭阳院，代战公主掌兵权。将岳母奉至在养老院，你在那寿星宫内乐安然。彩女、宫娥常陪伴，一日三次王去问安。请请请，老岳母请至养老院。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】快宣王允上金殿，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】孤封你当朝太师在朝班，有职无权。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】朝事已毕把班散，养老宫去问岳母安。}

}
