\newpage
\subsubsection{\large\hei {当锏卖马}\protect\footnote{陈超老师说明:~谭鑫培特地给秦琼设计了很多江湖气的身段。}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 当锏卖马}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}
\setlength{\parindent}{0pt}{}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}({\akai 内})啊哈!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣打上}\!\textgreater{})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}【{\akai 数板}】不赊不欠不算店，赊赊欠欠不见面。他在前街走，我在后街转。二人见了面，他说不方便。改日再见，改日再见。(白)开的是店，卖的是饭。一个人吃半斤，三人\footnote{段公平君建议此处从俗作``仨人''。}吃斤半。我王老好。怎么叫这个名儿呢，我在这天堂地面，开了一座小小的店房，有那南来北往的客人，有钱儿没钱儿的吃了就走，人们就给我送了个绰号，叫王老好，这且不言。前些日子，我这店里来了个山东好汉，名叫秦琼，住了这么多天啦，一个大钱儿也没给，人的饭，马的料，我能老垫着吗，今儿个把他请出来，商量商量，就是这个主意。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 站}，{\hwfs 向上场门})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}二爷起来了没有，请出来凉快凉快罢。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}({\akai 内})嗯喷。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 小锣上}，{\hwfs 揉手揉眼}，{\hwfs 伸懒腰}，{\hwfs 到小边台口}\textless{}\!{\bfseries\akai 哭相思}{\hwfs 尾}\!\textgreater{})好汉英雄困天堂，不知何日回故乡。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 指}，{\hwfs 转身望王老好})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}二爷。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 拱手}，{\hwfs 让})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}店主东，请到里面，请坐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 进门}，{\hwfs 中间小坐}，王老好{\hwfs 大边旁坐})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(啊，)店主东，将你二爷请了出来，是饮酒哇({\akai 或}:~还是吃酒哇)，还是吃饭呐?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 左手做拿杯}，{\hwfs 双手做吃饭状})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}出来就是吃喝，二爷酒也要喝，饭也要用，今儿小店家有两句话，不知当讲不当讲?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}店主东有话请讲当面。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 撩鸾带}、{\hwfs 左腿搭右腿上}，{\hwfs 鸾带搭在左腿上}、{\hwfs 左手下}，{\hwfs 右手放在左手上}，{\hwfs 一块儿放在膝上}，{\hwfs 望}王老好)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}没别的，二爷您在我这儿的店里，日子可也不少啦，人的饭食，马的草料，我有点儿垫不起啦。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 做睡状})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}你瞧，着啦，二爷你醒醒，别睡。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}你讲你的。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 睡着说})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}那么您呐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}我哇，我睡我的呀。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 仍睡状})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}那我说给谁听呐?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}你讲我听得见呐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}二爷您还是别睡啦。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}好，我不睡就是。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 醒听}王老好{\hwfs 讲}，{\hwfs 放下腿})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}我说二爷，您在我这儿店里日子可也不少啦，人的饭食，马的草料，我可有点垫不起啦，您是有银子有钱，拿出来，我好垫补着花。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}听你之言是要钱呐?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}不敢说要，跟您借俩钱使唤使唤。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(店主东，)我进店的时节，(我)也曾对你讲过哇。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}真格的，您说什么来着?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}只因我押解了一十八名江洋大盗，(天气炎热，)损伤一名。那蔡大老爷不与我批票回文，故而我在此等候({\akai 或}:~故而被困在此)。待等批票发下，那时节再算还你的店钱不迟，({\akai 或}:~待等那蔡大老爷发下路费银两，算还你的饭钱也还不迟，)哦，你何必这样着急呀。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 略转右}，{\hwfs 不听状})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}哦，是我着急，比方这么说吧，这批票回文要是一个月发不下来?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}你就等上他一个月。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 看一下}王老好，{\hwfs 再转过来})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}一个月三十天不多，好等，那么一年不下来呢?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}何妨等上他一年呐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 身子放右转})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}哦，要是一辈子发不下来呢?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(哦，这一辈子么，)那就算你倒了运了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 右转身}，{\hwfs 右腿架左腿上}，{\hwfs 右臂架椅背上}，{\hwfs 不理状})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}嘿，您别着急，我再跟您说，人吃五谷杂粮，可没有不生病的，瞧您这样儿，要是您死在我这个店里呢。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}怎么?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 站椅右侧})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(我)若是死在你的店(中)么，哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$那你就大大的发了财了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 坐下})

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}哦哦哦，我这财是怎么个发法呢?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}等你二爷死后，你必须买上寿衣、寿帽，大大的一口棺木({\akai 或}:~棺材)，将你二爷成殓起来，(比势)灵前立一牌位，上写山东好汉秦琼之位。(王应)(啊，)店主东那时节你可就不要这样打扮了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}对，我发啦财\footnote{一般作``我发财啦''或``我发了财''，此处从《京剧新序》。}，得捯饬捯饬。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}你必须头戴麻冠(王老好{\hwfs 应})，身穿重孝(王老好{\hwfs 应})，手拿哭丧棒，再与你二爷摔丧盆子，({\hwfs 拿棒状}，{\hwfs 摔盆状}，{\hwfs 伸右手}，{\hwfs 切手}，{\hwfs 点两下})然后你再大大的请上(他)一个份子，岂不就发了财了么?~({\hwfs 双手比势})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}啊哟，照你这么一说，我不就成了你的儿子了吗?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}哎呀呀，(我不敢呐，)我没有那样的造化呀。({\hwfs 立椅右侧}，{\hwfs 双手摇}，{\hwfs 托胡子向}王老好{\hwfs 扔}，{\hwfs 坐})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}好哇，你吃饭不给钱，还转着弯儿骂人，你身上没穿树叶儿，我今儿要剥你。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}怎么，你要剥(上口)你二爷?(哼，量你也不敢呐。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}上口也得剥你，说剥就剥。(王{\hwfs 上前剥状}，秦琼{\hwfs 绕}王老好{\hwfs 右手抓着一拧}，{\hwfs 往后拉住一按}，王{\hwfs 转身弯腰叫}，秦{\hwfs 推}王{\hwfs 手推开}王，王{\hwfs 起甩胳膊揉})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}瞧这瘦样，怎么这么大劲，不信我打不过，我呀，喊叫臊你的皮。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(怎么，你要喊叫?)任凭你去喊叫。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}说叫就叫，街坊、邻舍，我这来了个山东好汉秦琼，白吃不给钱，还要打人。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(王老好{\hwfs 出门}，{\hwfs 向上场门叫}，{\hwfs 回身}，秦琼{\hwfs 摊右手}，{\hwfs 出门}，{\hwfs 右手堵}王{\hwfs 嘴}，{\hwfs 放手})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}你要堵死我哇?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}我有策划呀。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}要钱不给，还要拆毁。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}就是商量商量呐，进来进来。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 进门归中间}，王老好{\hwfs 跟进归大边}，{\hwfs 立})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}槽头之上，二爷的黄骠马，牵到市上卖了银钱，(算)还你的店饭钱就是。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}就是那匹马呀，瘦得成马灯啦，没人儿要!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}你是不懂呐，这货哇要与识家呀。({\hwfs 右手在上边一画}，{\hwfs 再指眼})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}对，我外行。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}店主东。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}怎么着?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}牵马呀$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}嘿，别哭哇。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(王老好{\hwfs 过小边拉马回大边})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮慢板}】(王老好{\akai 唱}{\hwfs 中夹}{\akai 白}})店主东带过了黄骠马(王老好\hspace{10pt}给您带过来了)，不由得秦叔宝两泪如麻(王老好\hspace{10pt}{您怎么哭啦})。提起了此马来头大(王老好\hspace{10pt}怎么个来头呢)，兵部堂皇甫爷相赠与咱(王老好\hspace{10pt}{不该卖呐})。遭不幸困至在天堂下，还你的店饭钱无奈何只得来卖它。摆一摆手儿你就牵去了吧，(秦{\hwfs 唱中比势黄骠马}，{\hwfs 握右拳牵马状}，``{泪如麻}''{\hwfs 右手擦眼泪}，``{来头大}''{\hwfs 抬右大指}，``{与咱}''{\hwfs 轻拍右腹部}，``{卖它}''{\hwfs 左手捋胡子右手指}，``去了吧''{\hwfs 右手两画圈挥手叫}王{\hwfs 牵马走}，{\hwfs 下场门下}，秦{\hwfs 跟出门望下场门}，{\hwfs 回身进门}，{\hwfs 转身面外接唱末句})但不知此黄骠落于谁家({\akai 或}:~但不知此马落在谁家)。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 上步转身走下})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 抽头}\!\textgreater{}{\bfseries\akai 接}\textless{}\!{\bfseries\akai 快长锤}\!\textgreater{}，{\hwfs 四}青袍{\hwfs 引}单雄信{\hwfs 上}，{\hwfs 站九龙口}{\akai 唱})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】自幼闯荡江湖下，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(众{\hwfs 归正})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮摇板}】人人道来是豪家。闲来无事大街耍，}

(单雄信众{\hwfs 圆场}，王老好{\hwfs 牵马从外边抄回去到大边台口牵马亮}，单{\hwfs 转到台小边台口}，{\hwfs 上步背扇一望}，王{\hwfs 牵马下}，单{\hwfs 归中间})

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮摇板}】只见黄骠人爱煞。人来与爷忙赶下，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(众{\hwfs 下}，单雄信{\hwfs 到下场门边回身})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮摇板}】\footnote{《京剧新序》此处原未注板式，据文意补。}不知此马是谁家?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(单雄信{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

({\hwfs 轻}\textless{}\!{\bfseries\akai 快长锤}\!\textgreater{}秦琼{\hwfs 上}，{\hwfs 九龙口望}，{\hwfs 叹}，{\hwfs 到台口}，\textless{}\!{\bfseries\akai 闪锤}\!\textgreater{}{\akai 唱})

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】店主东卖黄骠不见回转，倒叫我({\akai 或}:~好教我)秦叔宝两眼望穿。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 坐中间小座}，王{\hwfs 急上大边栓马进门})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}马给你牵回来啦，一根马毛也没短。买马的在后头，有话你们说罢。}

(王老好{\hwfs 急下}，秦{\hwfs 摊手}、{\hwfs 立}，{\hwfs 出店门立大边}。单雄信众{\hwfs 上站门}，单{\hwfs 立小边}，{\hwfs 一}青袍{\hwfs 解马牵马}，单{\hwfs 望念}，\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣二三锣}\!\textgreater{})

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}({\akai 念})此马是黄骠，四蹄似雪飘。浑身发金色，遍体无杂毛。胜似南山豹，亚塞浪里蛟。

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}好马呀，好马!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦{\hwfs 右手比画一挥}，单雄信{\hwfs 望}秦)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}啊，连夸好马，敢是有爱马之意?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}好马人人皆爱，只是膘头忒瘦了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}草料不佳之故。此处不是讲话之所，请到里面({\akai 或}:~店房一叙)。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}请呐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(单雄信、秦琼{\hwfs 挖门进店}，众{\hwfs 跟进站门}，单{\hwfs 大边}秦{\hwfs 小边八字}。{\hwfs 里边坐}，单{\hwfs 望}秦)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}听兄台讲话不像此地人氏。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}本不是此地人氏。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}哪里人氏?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}山东历城县人氏。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}山东历城县，弟有一家好友，兄台可知。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}有名便知，无名不晓。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}提起此人大大有名。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}但不知是哪一家。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}此人姓秦名琼字叔宝。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}秦琼，此人落魄潦倒哇({\akai 或}:~唉，此人落魄得紧呐)。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}何出此言?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}这，愚下({\akai 或}:~在下)就是秦琼。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(单雄信、秦琼{\hwfs 立}，{\hwfs 单托}秦{\hwfs 双手架住})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}你是秦二哥?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}不敢。({\akai 或}:~岂敢。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}叔宝。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}正是。({\akai 或}:~不敢。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$请来上坐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(单雄信{\hwfs 让}秦琼，秦{\hwfs 过大边}，单{\hwfs 过小边}，{\hwfs 同坐下})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼\hspace{30pt}哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}听兄台讲话也不像此地人氏。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}本不是此地人氏。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}哪里人氏?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}河南二贤庄人氏。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(河南)二贤庄弟有一(位)好友，兄台可知。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}有名便知，无名不晓。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}提起此人大大有名。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}但不知是哪一家。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}姓单名通字雄信。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}小弟就是单通。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼、单雄信{\hwfs 立架住}，秦{\hwfs 望}单)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}你(就)是单通?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}正是。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}单员外。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}不敢。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 让坐})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}请来上坐，哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\akai 或}:~啊哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$请来上坐。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼、单雄信{\hwfs 换座}，秦{\hwfs 掸座}、单{\hwfs 拦}，{\hwfs 坐})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}二哥为何这等模样?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}只因愚兄押解一十八名江$\cdots{}\cdots{}$俱是我们绿林中的朋友哇，天气炎热，中途路上，损伤一名。那蔡大老爷不与我批票回文，故而被困在此。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}这有何难，待小弟拿我名帖讨来就是。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}有劳贤弟。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}前者伯母寿诞之期，小弟有一份薄礼可曾收到。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}但不知打从哪道而去。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}打从那黑$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}收到了，当面谢过。({\akai 或}:~哦，当面谢过。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 冲头}\!\textgreater{}家院{\hwfs 上}，{\hwfs 进门站大边})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{家院\hspace{30pt}启员外:~大事不好了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}何事惊慌?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{家院\hspace{30pt}大员外在临潼山被李渊一箭射死。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}不好了!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 急三枪}\!\textgreater{}单雄信{\hwfs 擦泪}，秦琼{\hwfs 摊手})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}天气炎热，就该搬灵的才是呀({\akai 或}:~就该搬尸的才是呀)。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}怎奈无有乘骑。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{家院\hspace{30pt}这儿不有匹马吗?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}秦二爷的马焉能乘骑。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}呵贤弟，(有道是:~)乘肥马，衣轻裘，与朋友共，敝之而无憾\footnote{《论语\!$\cdot$\!公冶长》:~``子路曰:~`愿车马衣轻裘，与朋友共，敝之而无憾。'''又《雍也》:~``子曰:~`赤(公西华)之适齐也,乘肥马，衣轻裘。''}呐。哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}怎么，骑得的。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}骑得的。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}带马。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(王老好{\hwfs 暗上}，\textless{}\!{\bfseries\akai 急三枪}\!\textgreater{}单雄信、秦琼{\hwfs 出门}，单{\hwfs 上马}，秦{\hwfs 小边}，单{\hwfs 回身})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{单雄信\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}二哥!小弟此去多则半月，少则十天，将马匹送回，请。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(单雄信\textless{}\!{\bfseries\akai 抽头}\!\textgreater{}{\hwfs 下}，秦琼{\hwfs 过大边望})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(啊，)贤弟慢走，(恕)愚兄不能远送了。(啊，哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介}))}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 看}王老好)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}这才是我的好朋友。(这才是我的好朋友。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 拍右腹}，{\hwfs 伸右手大指})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}这才是好桐油。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}哦，分明是好朋友，怎么说是好桐油哇。({\akai 或}:~呃，分明是好朋友，什么好桐油哇)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 挥右手}，{\hwfs 探手})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}好朋友?我们这里，他是响马头儿。这儿三岁小孩子都认得他，他把你的马给拐走啦。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(单通单二员外呀，)就是他。(秦琼{\hwfs 右手弹胡子}，{\hwfs 左手捋胡子}，{\hwfs 抬左腿}，{\hwfs 左转身向下场门}，{\hwfs 右手指}，{\hwfs 弓箭步矮相})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}不是他还是我?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 右手捋胡子}，{\hwfs 右转身回来}，{\hwfs 抬手切手})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}唉!【{\akai 西皮摇板}】骂一声秦琼瞎了眼呐，把响马当作好宾朋。我拉住了({\akai 或}:~我抓住了)店家撒一个赖呀。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 背供指}，{\hwfs 抓}王老好{\hwfs 领})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}好店家，你勾结响马把我的马骗了去了，快快还我的马便罢，不然呐，我就要你的老命呐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}你先等等，咱们讲个理儿。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}讲。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}我问问你，你的马在槽头上拴着，是前门撬了锁啦?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}不曾。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}后门挖了窟窿啦?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}也不曾。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}这不结了吗。你把你的马送给你的好朋友啦，跑我这儿撒赖，别不害臊啦。({\hwfs 扔}秦琼{\hwfs 胳膊}，秦{\hwfs 臂画一圈垂右侧}，{\hwfs 望}王老好)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}唉!({\akai 接唱})【{\akai 西皮摇板}】如此说我和你呀(就)两丢开。({\hwfs 右拳击左掌}，{\hwfs 双手分开摊}，{\hwfs 手把}王老好{\hwfs 碰倒}，秦琼{\hwfs 进门正小坐}，王{\hwfs 起来}，王{\hwfs 进门站大边})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}摔着啦，两丢开两丢开，还得拿钱来。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(唉，)还是没有钱呐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}你没钱，我照方抓药，我还给你喊叫去。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}任凭你去喊叫。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(王老好{\hwfs 出门})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}街坊、邻舍:~我这儿$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(王老好{\hwfs 先向下场门}，{\hwfs 回身}，秦琼{\hwfs 出门}，秦{\hwfs 出门挡}王，王{\hwfs 往后一退})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}我早预备啦。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(呃，)我还有策划呀，进来进来。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}那咱们就进去，你说罢。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 二}人{\hwfs 进门}，秦琼{\hwfs 中}、王老好{\hwfs 大边站}，{\hwfs 小边架锏})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}兵刃架上劈抡双锏，拿到市上卖了银钱，(算)还你的饭钱。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}就那俩家伙儿，当通条嫌短，当火筷子太长，没人儿要。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}呵，(有道是)货卖与识家呀。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}还卖呐，马都让人给识了去啦。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}惭愧。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}蝉蜕?卖给药铺啦。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}你且取来。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}好。(王老好{\hwfs 过小边}，{\hwfs 拿锏拿不动})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}回二爷的话，它拿我不动。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}敢是你拿它不动罢。({\akai 或}:~你敢是拿它不动罢。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}有那么点儿。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}闪开了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 左右两枕}，{\hwfs 紧大带}，{\hwfs 过小边右手拿锏}，{\hwfs 交左手抱}，{\hwfs 右手山膀亮住})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}我短这两手。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】(王{\hwfs 夹}{\akai 白}})家住山东历城县(王老好\hspace{10pt}好地方)，秦琼的名儿天下传。我本是顶天立地男儿汉(王老好\hspace{10pt}拿钱来)，好汉无钱到处难({\akai 或}:~处处难)(王老好\hspace{10pt}甭瞎充)。无奈何出店门我就卖$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 右手撩带迈右脚出门}，{\hwfs 左望}，{\hwfs 退脚右手挡脸}，{\hwfs 左转身向小边})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}你卖什么，我的爹。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}嗳!({\akai 接唱})【{\akai 西皮摇板}】卖锏呐，}

(\textless{}\!{\bfseries\akai 快长锤}\!\textgreater{}秦琼{\hwfs 出门}，王老好{\hwfs 跟着}，秦{\hwfs 弹胡子}，{\hwfs 山膀}，{\hwfs 往左走圆场}，王伯当\footnote{《京剧新序》中作``王伯党''。据史料载，王伯当是隋末济阳县(今河南兰考)人，起义领袖，瓦岗军名将。}、谢映登{\hwfs 二}人{\hwfs 上}，{\hwfs 从外边抄过去}，{\hwfs 到大边}，秦{\hwfs 捋胡子站住}，{\hwfs 与}王、谢{\hwfs 对望亮住}，王、谢{\hwfs 下}，秦{\hwfs 弹胡子}\textless{}\!{\bfseries\akai 紧锤}\!\textgreater{}{\hwfs 向下场门过去望}，{\hwfs 捋胡子转身向外})

\setlength{\hangindent}{56pt}{（王伯当、谢映登{\hwfs 同上}，{\hwfs 过场}，{\hwfs 同下}。）}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮快板}】两匹马跑得似雪花。分明知道({\akai 或}:~明明知道)是响马，无有批票不好拿。叫声店家({\akai 或}:~叫住店家)快来吧，还你的饭钱就是他。(秦琼{\hwfs 一指}，{\hwfs 到台口}，王老好{\hwfs 到小边}，秦{\hwfs 往外一指}，{\hwfs 往里甩胡子}，{\hwfs 左手抱锏}，{\hwfs 由下往右往上往左外甩胡子}，{\hwfs 右手往外指台下}，{\hwfs 左腿抬站住}，王{\hwfs 跟着望}，秦{\hwfs 弹胡子转身向下场门山膀下})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}您哪一位给呀?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(王老好{\hwfs 回头一看})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}跑啦，追。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(王老好{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 水底鱼}\!\textgreater{}王伯当、谢映登{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}王伯当。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{谢映登\hspace{20pt}谢映登。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}贤弟，前面一座酒肆，你我歇息歇息。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{谢映登\hspace{20pt}好，店家哪里?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣}\!\textgreater{}，店家{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{店家\hspace{30pt}({\akai 念})杏花村店酒，开门十里香。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{店家\hspace{30pt}二位是喝酒的吗?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当、谢映登 正是。将马带过。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(店{\hwfs 接马拴大边}，王、谢{\hwfs 进店骑马八字坐})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{店家\hspace{30pt}二位用些什么?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}好酒取来。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{店家\hspace{30pt}好酒一壶!酒到。(店家{\hwfs 拿酒摆桌上})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{谢映登\hspace{20pt}唤你再来。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(店家{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}请。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(王、谢{\hwfs 饮酒}，秦琼{\hwfs 抱锏}、王老好{\hwfs 先后上}，秦{\hwfs 到台口})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}卖锏!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}卖脸。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 看}王老好)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}卖锏呐!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}卖脸呐!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(呃，)分明是卖锏，怎说是卖脸呐({\akai 或}:~卖的什么脸呐)?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}前街走到后巷，后巷又到大街，连个搭理的也没有，这不是卖脸还卖什么呀?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(卖锏，)还是卖锏的受听呐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}卖脸，卖脸定啦。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 转小圆场到台口})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}君子不得第({\akai 或}:~君子不得志)，反被这小人欺\textless{}\!{\bfseries\akai 哭相思}\!\textgreater{}。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}店家倒了运，遇见了白吃的\textless{}\!{\bfseries\akai 哭相思}\!\textgreater{}。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}哪个白吃?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}就是你，你拿钱来。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 在台口望大边叫}王老好)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(好好好，)店主东你来看，那旁有两骑高头大马。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}怎么，你要偷人家。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}啊，骑马之人({\akai 或}:~乘马之人)不是好人，定是响马，你去问问他们可要锏呐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 右手指大边再指锏}，王、秦{\hwfs 换位})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}啊，我去问问，你可别走。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼\hspace{30pt}只管地前去。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}嘿，是我亲家这儿，亲家哪儿?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{店家\hspace{30pt}那是谁这么嚷呐，哟，亲家，你好哇，干什么来啦?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}你们要锏不要呐?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{店家\hspace{30pt}我不洗衣裳，要碱干什么?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}不是，是兵器。有俩骑马的罢，你去问问他们要不要。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{店家\hspace{30pt}好，我问问去，做成了二八扣。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}你去吧。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{店家\hspace{30pt}(店家{\hwfs 进门})二位客官要不要锏呐，是兵器。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}叫那卖锏之人进来，当面言价。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{店家\hspace{30pt}是，亲家，人家要，可是得当面讲价儿。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}是，二八扣你也吹啦，我说二爷，着啦，二爷，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 打盹}，{\hwfs 听见叫}，{\hwfs 把锏推在地上})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}哎呦砸了我的脚了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}你得了罢，还上口呐，锏躺这边，会砸了你的脚，没砸着我就不错。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 随便捡起锏要递给}秦琼)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}放下，你不是拿它不动吗?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(王老好{\hwfs 赶快放下锏})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}我忘啦。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 拾锏}，秦、王{\hwfs 换位})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}他们讲些什么?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}要倒是要，叫你进去当面讲价。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}好，走走走。({\akai 或}:~呃，走走走。我们一同前去。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 拉王老好})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}我不进去，你拉着干嘛?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}我怕你跑了哇。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}你该我的，我不怕你跑，你干嘛怕我跑。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}你跑了我吃哪一个哇?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王老好\hspace{20pt}去你的吧，官人响马我别掺混啦。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼\hspace{30pt}势利的小人。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(王老好{\hwfs 下}，秦琼、店家{\hwfs 先后挖进}，秦{\hwfs 大边}，店{\hwfs 小边}，秦{\hwfs 望二}人)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}请了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}此锏可是要卖?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}正是要卖。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}借来一观，放在桌上。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}有些沉重。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(锏{\hwfs 放桌上})

\setlength{\hangindent}{56pt}{店家\hspace{30pt}别砸坏桌子。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}有我等包赔。那一汉子你可会使?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}略知一二。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}耍来我等观看。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}这。({\hwfs 摸肚子})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}店家，带他前去用饭。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{店家\hspace{30pt}走哇。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}做什么?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{店家\hspace{30pt}吃饭去。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}吃饭呐，走哇。({\hwfs 一挥手}，{\hwfs 跟}店家{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}我看此人，莫非秦琼。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{谢映登\hspace{20pt}少时问过。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{店家\hspace{30pt}(店家{\hwfs 上小边})二位，这位好大饭量，五十包子，外带十碗粥。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}我等开销。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(秦琼{\hwfs 上}，{\hwfs 拱手})多谢二位酒饭。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}可曾用好?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(秦琼{\hwfs 拍腹})(无非是)充饥而已。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}耍来我等观看。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(秦琼{\hwfs 看地方}，{\hwfs 指})此地狭小。({\akai 或}:~此地窄小)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}哪里宽阔?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{店家\hspace{30pt}后面宽阔。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}带路。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 抱锏中间}，王伯当、谢映登、店家{\hwfs 两边一翻两翻}，秦{\hwfs 望}，王、谢{\hwfs 归坐}，店{\hwfs 下}，秦{\hwfs 归大边站})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}献丑了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 躬揖}，{\hwfs 回身中间站})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】站在店中用目{\fzsong 𥋌}\footnote{{\fzsong 𥋌}念``撒(sā)''音，是冀鲁方言看的意思。《京剧新序》原作``用目洒''，《京剧新序（修订版）》改作``用目{\fzsong 𥋌}''，此处从后者。}，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(右手弹胡子，小边外边山膀，望王伯当、谢映登，回来正面捋胡子)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮快板}】不由得叔宝怒气发。明明认得他是响马，江湖路上也曾会过他。骂一声贼子真胆大，杀人放火海走天涯。今日里相逢在潞州天堂下，无有批票不好拿({\akai 或}:~不敢拿)。眼前若在历城县，定要将他锁拿到公衙。板子打夹棍夹，看他犯法不犯法。减头去尾耍一耍，(倒叫二位耻笑咱。{\hwfs 在舞台演出时此句不唱})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(耍{锏架子}\footnote{王荣山此戏的耍锏有研究，现介绍{锏架子}如下:~ \\({\hwfs 台中间}){\akai 唱完}``$\cdots{}\cdots{}$耍一耍''{\hwfs 之后}，{\hwl 转身面向里躬揖}，{\hwl 左手抱锏}，{\hwl 右手伸指切掌停在胸前}，{\hwl 向里一步两步三步}，{\hwl 右脚贴在左脚}(/{\hwfs 腿}){\hwl 后边}，{\hwl 左腿单腿右转身面向大边台口外角}({\hwfs 亮住})，{\hwl 退三步到上场门里边}，{\hwl 右手拉开山膀亮住}。{\hwl 云手跨右腿踢左腿分锏}，{\hwl 双手举锏亮}。{\hwl 缓锏}，{\hwl 正花转身}、{\hwl 再正花转身到大边台口矗双锏}，{\hwl 虚右脚亮}。{\hwl 云手从台口过到小边矗双锏}({\hwl 台口左锏在右肘}(/{\hwfs 臂}){\hwl 后})，{\hwl 虚左脚亮}。{\hwl 缓锏}，{\hwl 正花转身大走到下场门边}，{\hwl 面小边台口举双锏亮}。{\hwl 正花转身}，{\hwl 横走正花}、{\hwl 回花转身}，{\hwl 回花搓步三倒手横推锏}，{\hwfs 在小边面向外}，{\hwl 右上左下横锏}，{\hwl 虚左脚亮}。{\hwl 缓锏}，{\hwl 正花转身}({\hwfs 下场门边举双锏}，{\hwfs 站})，{\hwl 横走正花}、{\hwl 回花转身}，{\hwl 回花搓步三倒手横}({\hwfs 单腿亮}){\hwl 推锏}，{\hwl 在大边面向里横锏}，{\hwl 虚左脚亮}。{\hwl 缓锏}，{\hwl 正花}、{\hwl 回花转身}，{\hwl 横走到小边}，{\hwl 回花双锏点地}，{\hwl 双锏向后反画圈举锏}，{\hwl 右脚贴左脚}(/{\hwfs 腿}){\hwl 后边单腿立亮}。{\hwl 正花}、{\hwl 转身缓锏}，{\hwl 正花}、{\hwl 回花转身}，{\hwl 横走到大边}，{\hwl 回花双锏点地}，{\hwl 双锏向后反画圈举锏}，{\hwl 右脚贴左脚}(/{\hwfs 腿}){\hwl 后边单腿立亮}。{\hwl 正花撤步}，{\hwl 回花转身}，{\hwl 打右靴底}、{\hwl 小蹦子打左靴底}，{\hwl 回花在脸前起反云手转身到上场门里边拉开}，{\hwl 在脸前起正云手转身向下场门外角}。{\hwl 边走边向下方三扎}。{\hwl 面斜向下场门外角}，{\hwl 起三个大刀花}，{\hwl 双锏点地}，{\hwl 起三个揉}({\hwfs 回}){\hwl 花}。{\hwl 正花蹦子转身}、{\hwl 右锏打地}。{\hwl 在台口中间反云手转身}，{\hwl 踢右腿正面分锏亮住}。\\{\hei 《当锏卖马》的锏架子是秦琼威吓王伯当和谢映登的，要大耍劈抡双锏，王荣山《卖马》锏架子受到内外行赞许，特别是收时在台口侧身回花，像车轮绕身一样，非常好看。} \\陈超老师按:~刘曾复先生记录这套的锏套子为王荣山所传，是谭鑫培的演法。}，\textless{}\!{\bfseries\akai 扫头}\!\textgreater{}{\hwfs 归中间坐}，王伯当、谢映登{\hwfs 左右两边坐}，秦{\hwfs 放锏椅侧})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}听兄台讲话不像此地人氏。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}本不是此地人氏。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}哪里人氏?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}山东历城县人氏。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}山东历城县弟有一家好友，兄台可知?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(有名便知，无名不晓。)但不知哪一家?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}姓秦名琼字叔宝。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}愚下({\akai 或}:~在下)就是秦琼。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当、谢映登 原来秦二哥！失敬了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}岂敢。请问二位上姓?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}小弟王伯当。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{谢映登\hspace{20pt}小弟谢映登。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}原来是二位贤弟，失敬了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(店家{\hwfs 暗上})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}二哥为何这等模样?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}只因愚兄解押一十八名绿林(中的)朋友，天气炎热，中途路上，损伤一名。那蔡大老爷不与我批票回文，故而被困在此。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}这有何难，店家拿我二人名帖，去到蔡大老爷那里，请他发下回文。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼\hspace{30pt}有劳了。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(店家{\hwfs 接帖下})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}前者伯母寿诞之期，弟等有份薄礼可曾收到?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}但不知打从哪道而去?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}打从那黑$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}收到了({\akai 或}:~这$\cdots{}\cdots{}$收下了)，当面谢过。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(店家{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{店家\hspace{30pt}批票领到。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(店家{\hwfs 交}王伯当，{王{\hwfs 交}秦琼，店{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}回文在此。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 接文}，谢映登{\hwfs 取银交}秦)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}弟等散碎银两，二哥收下。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}二位贤弟银两愚兄怎能用得。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}二哥不必过谦。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(如此)愧领了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 三}人{\hwfs 站}，秦琼{\hwfs 抱锏}，三人{\hwfs 躬揖})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】心中恼恨单雄信，不该骗我马能行。有朝犯在秦琼手，我打一锏来我要问一声。}

({\hwfs 两手分锏举锏亮}，{\hwfs 合锏右手平划}，{\hwfs 右转整身面外}，{\hwfs 右食指向上指}，{\hwfs 手放下}，王伯当、谢映登{\hwfs 揖}，秦{\hwfs 还揖})

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}看在我二人份上，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮摇板}】二贤弟只管把响马来放，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 撩带出门}，{\hwfs 弹胡子}，{\hwfs 山膀转身里走向下场门站住}，王伯当、谢映登{\hwfs 跟出站小边})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}闯出祸来?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦{\hwfs 捋胡子回身})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮摇板}】闯出祸来由秦琼担承。}

(秦琼{\hwfs 拍肚子}，{\hwfs 向外甩胡子}，{\hwfs 双手揖}，{\hwfs 左手抱锏向右捋胡子}，{\hwfs 右手山膀下}。王、谢{\hwfs 请}，{\hwfs 二}人{\hwfs 挖门进去八字立})

\setlength{\hangindent}{56pt}{王伯当\hspace{20pt}店家，酒饭钱在此，我等去也。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(王、谢{\hwfs 二}人{\hwfs 出门拉马}，{\hwfs 上马}\textless{}\!{\bfseries\akai 扫头}\!\textgreater{}{\hwfs 下})}

}

