\newpage\hspace{30pt}~

{%

\subsubsection{\large\hei {硃砂痣 之

韩廷凤(谭派)}}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}}

{唉!}\hspace{30pt}~

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】为续弦前后厅灯光明亮，梦不想今夜晚再做新郎。}

{抬上堂来(或:~}搭上堂来)\footnote{以下括号中的念白据吴焕老师整理的剧本(经刘曾复先生审订)添加。}{。}

{每人赏银二分(或:~}每人赏钱四个){。}

{带他们下面用饭。}

{待我观看一回。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄慢板}】我这里借灯光用目观望，我看她(或:~只见她)与前妻一样风光。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄慢板}】为什么(或:~因何故)皱眉间泪带面上(或:~泪带脸上)，莫不是嫌年迈难配鸾凰。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄慢板}】要穿衣锦绣衫任你选样，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄慢板}】要用饭现有那谷米陈仓。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄慢板}】这不是那不是难以猜想，尊娘行(或:~问娘行)因何事珠泪汪汪，为的是哪桩，你何妨(或:~又何妨)细说端详?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】听她言这婚姻(或:~好一似)冰结霜降，一时里惹动我烦恼愁肠。看起来断不可此事勾当，自情愿伴孤灯独守空房。}

{韩福过来。}

{命你同媒婆送这位大娘子回去，对他丈夫言讲(或:~与他丈夫言讲):~前番(那)一百两银子不要，再送他一百两银子，教他好好将养疾病，将大娘子送回，成全他夫妻恩义。就此去罢。}

{啊大娘子，还有这婚书呢。}

{唉，就在灯前焚化了罢。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】伊言道她丈夫病卧床上，没奈何卖妻子暂度时光。将自己比旁人俱是(或:~皆是)一样，我岂肯拆散他恩爱鸳鸯。(或:~善与恶自有那天理昭彰。)}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}\footnote{据吴焕老师整理的剧本注:~汪派在``想当年''前面还有两句，词句是``劝世人一个个须要学好，皆因是自有那天理昭彰。''}{】想当年为太守何等荣耀，遇兵荒妻和子无有下梢。多亏了陈太尉将我来保，才能得归田园自在逍遥。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】忙迫中呃挽定了把礼还到，一时里好教我难解根苗。}

{呜，你不是昨晚送回去的大娘子么?}

{既然将你送回，你又来则甚呐?}

{哦，(原来是)吴相公来了。}

{哎呀，请坐请坐。}

{呃，还有话讲啊。}

{(有话叙谈，}哪有不坐之理，请坐请坐。{)}

{啊大娘子，你也坐下。}

{啊吴相公，昨日听得大娘子说到家中一番苦楚，甚是凄惨。相公有恙在身，改日再来叙谈，为何带病前来?(或:~大相公，昨日听得大娘子说到家中一番苦楚。相公你有病在床，病体好了，再来不迟。)}

{哦，你见了银子，出了一身的通汗，这病就好了么?}

{哎呀呀，吴相公啊，看将起来，这银子啊，是好物件!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄碰板垛板}】我救你的急，救你的难，救你的贫困；全尔的节，全尔的义，全尔的婚呐姻。纵有妻不生子前生造定，我岂肯拆婚姻}\footnote{此处刘曾复先生说戏录音近似``错婚姻''，吴小如先生从夏山楼主学的是``拆婚姻''，此处从吴小如先生。李楠君认为，此处系刘曾复先生将``拆''字按上口字处理。}{落下了骂名。}

{啊，啊，呵呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介})}

{请坐请坐。}

{哎呀呀吴相公啊，我当日也是恩爱夫妻，只因兵荒马乱，中途失散，却无子嗣。若有一子传宗接代，我也就不续弦再娶的了哇。}

{这$\cdots{}\cdots{}$子孙前世所修，再续么，也就不必了。(或:~}子孙之事，前生所修。再娶么，唉，也就不必了。{)}

{言得极是，只是本处孩儿多有不便呐。}

{本当如此，奈无机会。}

{这只好凭天机、遇时宜了。}

{吴相公慢些走啊!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】他夫妻进门来双双拜倒(或:~双双跪倒)，口声声叫恩人泪似呃雨抛。非是我用银钱假意行好哇，韩廷凤全仁义一片心苗。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【四平调】叹光阴去不归无限烦闷，不觉已老两鬓如银。读古书难解我心头烦闷，饮香醪怎畅我衷肠凄清。}

{哦，你是吴相公，呃，请坐请坐。}

{你往成都收取账目，呃，必定是发了财了哇。(或:~}闻你往成都，收取账目，一定发财的了。{)}

{请便。}

{哦，这是何人?}

{哦，罢了(罢了)，一旁坐下。}

{呃，不妨不妨，只管地坐下。}

{呵呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介})}

{啊吴相公，你看这小小的孩童，呃，也(很)知大体呀。}

{是啊，小孩子原要(他)爹娘教导哇。}

{啊吴相公，你买他前来，还是为子啊，还是为仆呢?}

{哦，这等说来(或:~}如此说来){，是送与我的?}

{哎呀呀吴相公啊，你真是(或:~}你真乃){信实人也。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【四平调】吴官人你真真言而有信，你与我谋后代不惜辛勤。感谢你这好意情深义尽，\textless{}行弦\textgreater{}}

{吴大哥，你请来上坐。(或:~}这边坐，这边坐。{)}

{请坐，请坐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【四平调】退一日自当另有条陈。}

{呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介})}

{哎呀吴官人呐，我如今有了儿子就不愁了。}

{是啊，吴官人离家日久，我也不便相留(或:~}不便强留{)，改日我父子要登门叩谢。}

{儿啊，送过你吴大爷。}

{(啊，吴官人何事?)}

{请来吃酒，请来吃酒。}

{啊$\cdots{}\cdots{}$呃，吴官人，请转请转。}

{改日我父子，呃，要登门再谢。}

{呃一定要去，一定要去。}

{啊$\cdots{}\cdots{}$呃，无有了，请便请便。(或:~}吴官人，请呐请呐。{)}

{哦------哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介})}

{儿啊，随为父的进来。}

{一旁坐下，待我细看一回(或:~待我}细观一回{)。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】我的儿须从容端然坐定，看形象并非是平等之人。细观他各部位五官端正，这两鬓齐开朗目秀眉清。儿在家可读过圣贤书本，一一地对为父细说分明。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】他说话有分寸智慧聪明，倒像个宦门后不差毫分。可记得是何年月日生辰，说出来将八字细与儿评。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】这小娃言语中隐藏暗景，再问他亲父母便知真情。儿父母年多少在不在，因何故图银钱卖与他人。}

{儿今年多大年纪了(或:~}儿今年几岁了{) ?}

{儿父?}\hspace{20pt}~

{死了五载。}

{儿母?}\hspace{20pt}~

{七旬有余。}

{(惊{\hwfs 介})儿有一十三岁(或:~}儿才一十三岁{)。}

{(惊{\hwfs 介})嗯$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】这其间又盘出}\footnote{吴焕老师整理的剧本记作``又攀出''。}{奇情种种，哪有个花甲年又产娇生。}

{儿啊------}\hspace{10pt}~

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】必然是那老娘将儿蒙混，这内中另有个生儿的娘亲。}

{哦，儿是捡来的么?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】细盘问这来由日月推论，仔细想当年事越加是真:~宣和年四月里成都调任，行至在青州府路遇贼兵。亲生儿在娘怀无有踪影，实可怜贤德妻命赴幽冥。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】这形象好一似韩门真种，举动间与老夫骨肉有情。我这里取菱花照照相品呐，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】半像我半像妻不差毫分。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】亲生子再相逢三生有幸，这才是天地意弄假成真。}

{不对了，不对了!}

{(韩玉印 怎么不对呢?)}

{我那亲生的孩儿，落生下来，左足心上有硃砂红痣。你无有，不是我的亲生儿子啊。}

{怎么，儿也有?}

{为父的不信呐，待我看来。}

{(唉，儿啊------)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】你是我亲生的儿呀名唤玉印，遇兵荒遭失散十有二春。盼娇儿盼得我身染重病，盼娇儿盼得我昼夜不宁。盼娇儿啊不做官告归故呃井，喂呀我的儿呀，梦不想天保佑枯木哇逢春。}

{你母命丧东平，也曾命人搬尸去了$\cdots{}\cdots{}$哇，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭}{\hwfs 介})}

{言得极是，派人接她前来就是。}

{正是:~({\akai 念})北转南来西复东，今朝骨肉又重逢。父子再把菱花照，}

{(儿啊------)}

{({\akai 念})只怕相逢在梦中。}

{哦，不是做梦?}

{玉印，我儿，啊------啊------哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介})}

{随我来。}\hspace{10pt}~
