\newpage
\subsubsection{铁笼山·迷当发点~\protect\footnote{根据刘曾复先生钞录本整理。钞本作``铁龙山''，此处从《三国演义》原文。}}%\protect\hyperlink{fn670}{\textsuperscript{670}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 铁笼山·迷当发点}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{
%{\centerline{\textrm{{[}\hei 第一场{]}}}}

	(\textless{}\!{\bfseries\akai 水龙吟}\!\textgreater{}{\hwfs 四}蛮兵、{\hwfs 二丑}校尉{\hwfs 站门}；~\textless{}\!{\bfseries\akai 四击头}\!\textgreater{}迷当{\hwfs 上})

迷当\hspace{30pt} \textless{}\!{\bfseries\akai 点绛唇}\!\textgreater{}西羌英豪，儿郎虎豹，统雄骁，族裔三苗，灭魏蜀汉保。

(\textless{}\!{\bfseries\akai 水龙吟}{\akai 合头}\!\textgreater{}迷当{\hwfs上高台}，{\hwfs 坐})

迷当\hspace{30pt} ({\akai 念})三国纷纷起战争，孔明火烧藤甲兵。七擒孟获孤得见，西羌领兵到如今。

\setlength{\hangindent}{60pt}{   %3. 设置悬挂缩进量                %
迷当\hspace{30pt} 孤，西羌国王迷当，长子迷强、次子迷能俱丧陈泰之手，为此每日操练人马，以防不测。看今日天气晴和，不免去往草上坡行围射猎，孩子们、马夫们走上。
}

(内\hspace{35pt} 马夫们走上。)

({\hwfs 四}马夫{\hwfs 上})

\setlength{\hangindent}{60pt}{   %3. 设置悬挂缩进量                %
四马夫\hspace{20pt} ({\akai 念})\textless{}\!{\bfseries\akai 马夫赞}\!\!\textgreater{}生来本是西凉娃，穿山越岭骑劣马。冲锋陷阵咱不怕，途程当玩耍，途程当玩耍。({\hwfs 边走边念})
}

四马夫\hspace{20pt} 参见大王。

迷当\hspace{30pt} 传蛮女们进见。

(马夫{\hwfs 下}，马夫甲、乙、丙、丁{\hwfs 先后各拉}蛮女甲、乙、丙、丁{\hwfs 先后上}，{\hwfs 分段唱}\textless{}\!{\bfseries\akai 粉蝶儿}\!\textgreater{})

蛮女甲\hspace{20pt} \textless{}\!{\bfseries\akai 粉蝶儿}\!\textgreater{}异国异苗，

蛮女乙\hspace{20pt} \textless{}\!{\bfseries\akai 粉蝶儿}\!\textgreater{}小蛮婆，异国异苗；

蛮女丙\hspace{20pt} \textless{}\!{\bfseries\akai 粉蝶儿}\!\textgreater{}天生就玉容花貌，

蛮女甲\hspace{20pt} \textless{}\!{\bfseries\akai 粉蝶儿}\!\textgreater{}镇日里舞剑操刀，背弯弓、发硬驽、穿杨技巧。

四蛮女\hspace{20pt} ({\akai 合})\textless{}\!{\bfseries\akai 粉蝶儿}\!\textgreater{}兴来时马上嬉游，弹一曲昭君宫调。

四蛮女\hspace{20pt} 参见大王。

迷当\hspace{30pt} 罢了。

(马夫、蛮女{\hwfs 分站两边})

迷当\hspace{30pt} 孩子们!

(众{\hwfs 应})

迷当\hspace{30pt} 草上坡去者!

(众{\hwfs 应}，众{\hwfs 唱分段}\textless{}\!{\akai 北}{\bfseries\akai 泣颜回}\!\textgreater{})

众\hspace{40pt} \textless{}\!{\akai 北}{\bfseries\akai 泣颜回}\!\textgreater{}驱队出西郊，

(众{\hwfs 合龙}，迷{\hwfs 下高台}，{\hwfs 上马})

众\hspace{40pt} \textless{}\!{\akai 北}{\bfseries\akai 泣颜回}\!\textgreater{}逐骅骝人拥哎咆哮，

(众{\hwfs 转场}，迷{\hwfs 上大边高台})

众\hspace{40pt} \textless{}\!{\akai 北}{\bfseries\akai 泣颜回}\!\textgreater{}貔貅簇拥，人如虎生翼英豪。

(众{\hwfs 转场}，迷{\hwfs 下高台}，{\hwfs 上小边高台})

众\hspace{40pt} \textless{}\!{\akai 北}{\bfseries\akai 泣颜回}\!\textgreater{}旗旛耀日，韵悠悠，画角连珠炮朴咚咚。

(迷{\hwfs 下高台})

众\hspace{40pt} \textless{}\!{\akai 北}{\bfseries\akai 泣颜回}\!\textgreater{}紧擂鼍鼓，布围场满塞弓刀，布围场满塞弓刀。

({\hwfs 归正场})
}
