\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\pagestyle{fancy}    %与文献引用超链接style有冲突
\chead{基本的艺术原则} % 页眉中间位置内容

\section*{{\hei \large 基本的艺术原则}~\protect\footnote{这是刘曾复先生为林瑞平、杨甲戌二位先生录制说戏录音时的前言，刘曾复先生扼要地介绍了学习和掌握京剧艺术的基本原则和要领，因此特别摘录出来。%\protect\hyperlink{fnref1}{↩}
}}%\protect\hyperlink{fn1}{\textsuperscript{1}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 基本的艺术原则}

\textrm{林、杨二兄，承嘱叫我录一点京剧的老生的说戏的录音。我想啊，我先说一点原则，然后呢，我底下再录。}

\textrm{我想啊，唱这个京剧老生跟唱别的行当一样，有所谓一些个基本的``艺术的原则''：}

\textrm{在唱、念这方面呢，要懂得四声、三级韵的用法；在用嗓方面呢，要会用``嗽音''；另外呢，在整个这个段子里头呢，要懂得什么叫``整''，就是跟锣鼓要衔接得好。我想就这么四个原则。}

\textrm{当然气口啦，像所谓尖团、上口、``十三辙''这类的，其实都包括在这个里边。特别我说一下``十三辙''的问题，你要懂得``十三辙''呢，要懂得``十三辙''跟曲韵的``二十一韵''的关系------曲韵呢，一般呢分成``二十一韵''，也有分成二十二个韵的------到了京剧呢，把这些个字呢都归共到十三个``辙''。从这个里边呢，就可以懂得所谓什么叫尖团、什么叫上口、什么叫收音。实际上都是遵从啊，这个``二十一韵''的这个规律，再加上这个方言，方言的这个习惯。}\footnote{刘曾复先生关于京剧``十三辙''和曲韵``二十一韵''流变关系的论述，具体可参见《京剧新序》第二章``京剧艺术''之第三节``《近代剧韵》''部分。%\protect\hyperlink{fnref2}{↩}
}
%\protect\hyperlink{fn2}{\textsuperscript{2}}

\textrm{当然京剧呢，要唱这个所谓谭派、余派老生呢，它这个方言呢，要尊重的，主要还是湖北的音韵，另外呢，湖北的音韵又结合北京人呢，北京话的一些个习惯。这个里面呢，当然还是尊重湖北的习惯。湖北的习惯加上曲韵的规律，这样而来呢，成为京剧的``十三辙''，成为京剧的这个``十三辙''。}

\textrm{这里边呢，四声、尖团、收音，还有这个所谓上口，这些个问题，其实要懂得了这个道理就全懂了。我想这个是音韵的问题，这是唱念的问题。}

\textrm{身段呢，所谓身段实际上跟武打是一样，``做''、``打''是一个规律。这里边第一要懂得什么叫，``子午相''------腰的问题、知道前后手的问题。另外呢，就得会拉云手，云手有``云手功''，台上呢不用这个``云手功''。云手就，就是所有身段的一个最基本的一个动作。}

\textrm{然后呢，如果说是走台步呢，就是要练``起霸''，把``起霸''练懂了，这一切也都懂了，台步也都懂了。}

\textrm{再有呢就是所谓这个武打呢，最主要的就是能打，打好了枪的``小五套''，你台上进退、地方也就全都明白了。所以呢，要练这个做、打的基本功呢，就是云手、起霸、再就是``小五套''，这要都弄、打明白了呢，基本功呢也就明白了。在这个基础之上，呃，学身段、学这个把子那就很容易了。}

\textrm{诶，我想先说这么一个开头的这个话。}

\textrm{如果要这个说，唱跟念，最基本的呢，还是念。你要念，这个字都排好了，啊，会运用了``三级韵''，当然尖团啦、上口啦，这都不说了。要会运用了``三级韵''、会运用了``嗽音''，会运用了这个------把这个``整''搞、啊，掌握得好的话，那你唱散板就不成问题了，散板唱好了的话，上板的就比较容易。}

\textrm{这个呢，好像我的印象当中呢，余叔岩，余叔岩先生啊，他这个教别人的时候，也常常先要教这个念白，特别是你像陈少霖啊、孟小冬啊，大概都受过念白的训练，先受他这个念白的训练，然后再学唱，一般呢好像是这么一个规律。}\\
\\
\vspace{7pt}
{\hei 附:~四声三级韵歌词~~~~(摘自《京剧新序》\upcite{Liu_Xinxu-I,Liu_Xinxu-II})}\\%\textsuperscript{{[}2{]}.}\textrm{)}
\vspace{3pt}
{\hei 
\\
\hspace*{50pt}~ 韵书有四声~\hspace{40pt} 没有三级韵~\hspace{40pt} 不懂三级韵~\hspace{40pt} 唱念没有味\\ 
\hspace*{50pt}~ 字正腔又圆~\hspace{40pt} 唱念才有味~\hspace{40pt} 运用三级韵~\hspace{40pt} 字正腔才圆\\ 
\hspace*{50pt}~ 四声念得准~\hspace{40pt} 念字才算正~\hspace{40pt} 再用三级韵~\hspace{40pt} 行腔才能圆\\
\hspace*{50pt}~ 阴阳平上去~\hspace{40pt} 一共声有四~\hspace{40pt} 不念入声字~\hspace{40pt} 入归阳上去\\
\hspace*{50pt}~ 四声有高低~\hspace{40pt} 阴平数第一~\hspace{40pt} 上声居其次~\hspace{40pt} 阳平声最低\\
\hspace*{50pt}~ 四声不许变~\hspace{40pt} 每声可高低~\hspace{40pt} 用好三级韵~\hspace{40pt} 四声才不变\\
\hspace*{50pt}~ 两阴上字高~\hspace{40pt} 三阴中间低~\hspace{40pt} 三阳两头低~\hspace{40pt} 阴阳阳可高\\
\hspace*{50pt}~ 二上上字高~\hspace{40pt} 也可下字高~\hspace{40pt} 三上中间低~\hspace{40pt} 也可两头低\\
\hspace*{50pt}~ 四上一三高~\hspace{40pt} 上阴阴字低~\hspace{40pt} 上阳阳可高~\hspace{40pt} 阴上都可低\\
\hspace*{50pt}~ 二去下字高~\hspace{40pt} 三去节节高~\hspace{40pt} 去阳阳可高~\hspace{40pt} 阳去阳可低\\
\hspace*{50pt}~ 四声可高低~\hspace{40pt} 还有八个字~\hspace{40pt} 抑扬与顿挫~\hspace{40pt} 轻重与疾徐\\
\hspace*{50pt}~ 声高就是扬~\hspace{40pt} 声低就是抑~\hspace{40pt} 扬效同重徐~\hspace{40pt} 抑用同轻疾\\
\hspace*{50pt}~ 八字灵活用~\hspace{40pt} 千变又万化~\hspace{40pt} 腔调自然生~\hspace{40pt} 此谓三级韵\\
\hspace*{50pt}~ 灵活妙又巧~\hspace{40pt} 巧中有规矩~\hspace{40pt} 规矩不可离~\hspace{40pt} 规矩不可泥\\
\hspace*{50pt}~ 字有千万个~\hspace{40pt} 腔有千万变~\hspace{40pt} 舍字从腔圆~\hspace{40pt} 舍腔从字正\\
\hspace*{50pt}~ 腔调不可重~\hspace{40pt} 灵活巧运用~\hspace{40pt} 重腔不显重~\hspace{40pt} 全仗三级韵}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------%
