\newpage
\subsubsection{\large\hei {审刺客~{\small 之}~闵觉}~\protect\footnote{此戏的文字也结合了刘曾复先生两次为樊百乐{\scriptsize 君}说戏的实况录音整理完成的。}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 审刺客~{\small 之}~闵觉}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

搀扶!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】自那日朝驾归精神不爽({\akai 或}:~身体不爽)，因此上染重病倒卧在床。这几天我未曾({\akai 或}:~并未曾)朝见皇上，宫闱中出刺客搅乱朝纲。 }

老夫闵觉。晋王驾前为臣，官居刑部尚书之职。只因我主在粉宫楼前，拿住刺王杀驾之徒。万岁命六部审问。想老夫身染重病，不知哪部大臣代审。今日身体稍愈，不免去至朝房观看。

家院，

带定老爷朝服、官诰，朝房去者({\akai 或}:~带路朝房)。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】晋王爷坐山河人称有道，普天下众黎民快乐逍遥。到如今吾主爷国运衰了({\akai 或}:~看起来吾主爷国运不好)，宫闱中出刺客搅乱当朝({\akai 或}:~搅乱九朝)。叫家院忙带路向前引道({\akai 或}:~叫家院你与爷向前引道；{\akai 或}:~叫家院你与爷忙登御道)， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】看一看审问官是怎样开销。 }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

(贺道庵\footnote{贺道庵也有本记作``贺道安''或``何道安''的。此处从《戏考》。}、贾昱{\hwfs 上}\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣打上}\!\textgreater{}，{\hwfs 靠后站};~{\hwfs 四}朝官{\hwfs 搭轿上}，{\hwfs 靠台前站})

(朝官甲\hspace{20pt}({\akai 念})世事不由人机变，)

(朝官乙\hspace{20pt}({\akai 念})宰相专权贺道庵。)

(朝官丙\hspace{20pt}({\akai 念})列位不信抬头看，)

(朝官丁\hspace{20pt}({\akai 念})谁是忠来谁是奸。)

(四朝官\hspace{20pt}啊，大丞相。)

(贺道庵\hspace{20pt}审得的?)

(贺道庵\hspace{20pt}问得的?)

(贺道庵\hspace{20pt}有僭了。)

(谢四\footnote{刘曾复先生记忆中刺客本名作``谢二''，但在为樊百乐{\scriptsize 君}说戏时所本作``谢四''。  据段公平{\scriptsize 君}告知:~《曲海总目摘要》载清传奇《九莲灯》，丞相名``霍道南''，刺客名``獬儿''。}{\hwfs 上}，闵觉{\hwfs 暗上})

(皂隶\hspace{30pt}刺客当堂有刑。)

(贺道庵\hspace{20pt}松刑。)

(贺道庵\hspace{20pt}刺客。)

(谢四\hspace{30pt}有。)

(贺道庵\hspace{20pt}那日$\cdots{}\cdots{}$一一招来。)

(谢四\hspace{30pt}丞相容禀:~小人名叫史龙。宫中史娘娘乃是小人的姑母。$\cdots{}\cdots{}$这就是我亲口所招。)

(贺道庵\hspace{20pt}那日$\cdots{}\cdots{}$一一招来。)

(贺道庵\hspace{20pt}来，叫他画押。)

(贺道庵\hspace{20pt}众位大人，请来画押。)

(四朝臣\hspace{20pt}闵大人未到，我等不敢画押。)

(贾昱\hspace{30pt}你们不肯画押，待咱家替你都画上罢!)

(且慢呐!~)

怪道啊，怪道------

(贾昱\hspace{30pt}哎呦，我也先别画了。)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】站立在朝房下用目观看， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】看一看晋朝中文武两班。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】大丞相他那里颜色改变，审刺客这内中有他牵连。我岂肯把先人门墙辱玷，既到此我就该舍命向前。 }

罢!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】怒冲冲将大丞相抓下公案， }

(闵{\hwfs 拉}贺{\hwfs 出桌}，{\hwfs 到台中间}，贾{\hwfs 站起})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】我问你审刺客哪部官员。({\akai 或}:~审刺客何劳你宰相专权。) }

你待怎讲?

哈哈。

呵呵!

(贺道庵\hspace{20pt}$\cdots{}\cdots{}$轻慢$\cdots{}\cdots{}$当朝宰相。)

啊------呵呵哈哈哈哈!({\hwfs 笑介})

(大丞相，)你道我轻慢你当朝首相({\akai 或}:~当朝宰相)，想({\akai 或}:~有道是)这宰相之家，表率天下文武百官，为内外大小群臣之领袖，燮理阴阳，调和鼎鼐。兼放天下主考，开科取士，考取文章；翰林之家，选拔天下人材。晋朝之中，圣上设立六部乃是:~吏、户、礼，兵、工、刑。这六部大堂，各有专司，各有专责。这吏部:~掌管天下百官职爵，升迁调补，提选咨留，参革简放，考功稽勋，验封文选，征辟选举，论秀书升，才能参见当今万岁；户部:~掌管内务府库金银，天下各省，丁漕赋税，各项钱粮；礼部:~掌礼仪祭祀，祭坛祭庙，庵观寺院，陵寝庙宇。天地三界，十方万灵，春夏秋冬，祀祭典礼；兵部:~掌管副参游都守，千把外委，五营四哨，兵丁将士，兵马钱粮；那工部:~掌管三宫六院，五府六部，九卿科道，城池营垒，河工粮道，道路桥梁，天下大小工程。惟有我这(小小的)刑部:~督理刑名，执掌生杀之大权，凡有人命攸关，私杀、擅杀、逼杀、格杀、谋杀、斗杀、故杀、误杀，各种案件，俱是我刑部所管。想这刺客，乃弑君之徒，朝廷要犯，理当我刑部所审，理当我刑部所问，何劳大丞相你来审问?

大丞相你要审问，却也不难，你我手挽手同上金殿。到晋王驾前，奏上一本:~这晋朝之中，有几部大臣。圣上言道:~六部。你就奏道:~晋朝之中，不要六部，只要五部。圣上必然问将下来:~哪部可裁，哪部可减？那时大丞相你须奏道:~刑部可裁，刑部可减。圣上准了你的本章，裁了我这刑部，你方可审得，方能问得；圣上准不了你的本章，裁不了我这刑部，你便审不得，你也问不得。此乃刑部法堂之地，非是你大丞相议事之所，你要端端正正坐定了!({\akai 或}:~此乃王法所在，你与我站下些，你与我退后些，你与我坐下了!)

(闵{\hwfs 推}贺{\hwfs 到边上}，贺{\hwfs 坐}，贾{\hwfs 上前到台口})

(贾昱\hspace{30pt}难道你还不念这同朝的情面吗?)

呀呸!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】非是我不念在同朝情面({\akai 或}:~同朝脸面)，审刺客何劳你宰相专权({\akai 或}:~理当我刑部掌权)。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】对列公施一礼忙上公案({\akai 或}:~忙登公案)， }

(闵入大座。贾到闵身边)

(贾昱\hspace{30pt}你要还审不了?)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】审不清问不明你启奏龙颜({\akai 或}:~审不公问不明面奏龙颜)。 }

(来，列位大人再次审问。)

(四朝官\hspace{20pt}恐刺客受刑不过，牵连不便。)

(请列位大人将台座升上一步。)

(四朝官\hspace{20pt}是。)

({\hwfs 四}朝官{\hwfs 站}，{\hwfs 再坐下})

带刺客!

(皂隶{\hwfs 带}谢四{\hwfs 上})

(皂隶\hspace{30pt}当面上刑。)

(松刑。)

(贺道庵\hspace{20pt}史龙。)

(啊?大丞相，你怎么知道他叫史龙?)

(贺道庵\hspace{20pt}呃，这这这$\cdots{}\cdots{}$适才供状他叫史龙，故而叫他史龙。)

(哼，他乃弑君之徒，天子重犯，叫不得史龙。)

(贺道庵\hspace{20pt}要叫什么?)

(叫------要叫刺客。要叫刺客!)

(贾昱\hspace{30pt}咳，要叫刺客就叫刺客。刺客，忙将言语$\cdots{}\cdots{}$还要开脱于你。)

刺客，

(谢四\hspace{30pt}有。)

刺客!

刺客，你是何人将你带进宫去，藏在粉宫楼前，刺王杀驾，被御前侍卫拿住?你要从实招来，免受{五刑}之苦!

你待怎讲?

(谢四\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$亲口所招。({\akai 或}:~句句实言))

尔就该掌嘴!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】朝房中比不得荒野小县({\akai 或}:~晋朝中比不得旷野小县)，本部堂岂容你信口胡言({\akai 或}:~信口诬陷)。 }

(刺客!~)

(谢四\hspace{30pt}有。)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】你不过受他人些许情面，为什么把性命付与九泉。 }

教他招来。

唗!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】好一个小刺客真个大胆，四十板管叫你吐露实言。 }

有招无招?({\akai 或}:~来，问他有招无招。)

(皂隶\hspace{30pt}有招无招。)

(谢四\hspace{30pt}无有什么招的。)

(皂隶\hspace{30pt}无招。)

唗!

(【{\akai 西皮散板}】骂一声小刺客真个大胆，不招供管教你鲜血不干({\akai 或}:~四十板管教你口吐真言)。)

(来，打!)

(皂隶把谢按倒在台中间)

\setlength{\hangindent}{56pt}{(朝官甲\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】好一个小刺客真个大胆，) }

(皂隶\hspace{30pt}一十。)

\setlength{\hangindent}{56pt}{(朝官乙\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】责打他四十板鲜血不干。) }

(皂隶\hspace{30pt}二十。)

\setlength{\hangindent}{56pt}{(朝官丙\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】贺道庵在一旁颜色改变，) }

(皂隶\hspace{30pt}三十。)

\setlength{\hangindent}{56pt}{(朝官丁\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】倒教我审问官一体为难。) }

(皂隶\hspace{30pt}四十打完。)

(谢四\hspace{30pt}哎呀。)

\setlength{\hangindent}{56pt}{(谢四\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】上堂来责打我四十大板，只打得小豪杰鲜血不干。自幼儿出娘胎未遭此难，你不敢把某家送上刀山。) }

(住口!~)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】任凭你就是那铜打铁炼，铜夹棒管教你尸不周全({\akai 或}:~尸骨不全)。({\akai 或}:~任尔是铜打铁炼，少时节({\akai 或}:~少时间)管教你尸骨不全。) }

夹起来!({\akai 或}:~来，夹了起来)

\setlength{\hangindent}{56pt}{(朝官甲\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】铜夹板夹得他一声呐喊，) }

\setlength{\hangindent}{56pt}{(朝官乙\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】吓得我战兢兢不敢胡言。) }

\setlength{\hangindent}{56pt}{(朝官丙\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】他若是招实了你我不便，) }

\setlength{\hangindent}{56pt}{(朝官丁\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】咱三人这性命全凭老天。) }

有招无招? ({\akai 或}:~来，问他有招无招。)

(皂隶\hspace{30pt}有招无招。)

(收。)

(皂隶\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$晕刑。)

(松刑。)

(谢{\hwfs 滚堂}，{\hwfs 摸腿}，{\hwfs 爬起})

\setlength{\hangindent}{56pt}{(谢四\hspace{30pt}【{\akai 西皮导板}】铜夹棒夹得我皮开肉烂，$\cdots{}\cdots{}$) }

(谢四\hspace{30pt}嘿!好一个刑部大人$\cdots{}\cdots{}$我愿招。)

(皂隶\hspace{30pt}他有招。)

教他画供。

(皂隶\hspace{30pt}招上来画供。)

(谢看贺，贺示意谢不招)

(谢四\hspace{30pt}哎呀，招不得呀招不得。闵觉，方才俺招的俱是实言，还教我招得什么?)

哎呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】小刺客不招承浑身是汗({\akai 或}:~小刺客不招供难以判断)， }

(闵觉{\hwfs 吐血介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】不由人一阵阵心血上泛({\akai 或}:~不由我一阵阵血往上泛)。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】到如今好教我难以审断，用尽了百般刑也是枉然。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】无奈何下位去将他来劝({\akai 或}:~我只得下位去将他来赚)， }

(闵觉{\hwfs 出座}，{\hwfs 坐台口椅})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】慢慢地相劝他好吐实言({\akai 或}:~好言诓哄他好漏实言)。 }

刺客，

(谢四\hspace{30pt}有哇!诶呀$\cdots{}\cdots{}$)

刺客!我看你乃是一条英雄好汉，并非真心刺王杀驾，不过是受了哪部大人之托，不想被御前侍卫拿住，圣上命六部审问。方才你胡说史娘娘是你的姑母，你是史娘娘的内侄。想那史娘娘，自从进宫以来，并无三亲六眷，哪有你这样的内侄?你若信口胡言，害得史娘娘身遭斩首，你岂不怕天下人咒骂于你?你若招出真情，请列位大人，作一本首，老夫作一本尾，保你在朝，做上大官，你是何等不喜，哪些不乐?你若执意不招，一刀将你斩首，想你乃天下英雄，岂能做这刀头之鬼?

(刺客!~)

(谢四\hspace{30pt}有!~)

有道是:~({\akai 念})要学天下奇男子({\akai 或}:~为人学得梁鸿志)，方显男儿大丈夫!~(你要再思啊再想。哈哈，哈哈，啊，哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介}))

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】你本是天下的英雄好汉， }

(谢四\hspace{30pt}诶，本来是英雄好汉。)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】为什么当刺客下贱不堪。招实供史娘娘感你的恩德匪浅，晋王爷他必然封你在帘外为官({\akai 或}:~圣天子龙心喜必封你帘外为官)。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】如不然我和你把帖来换， }

(谢四\hspace{30pt}我不敢呐。)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】我为兄你为弟同列朝班。 }

(谢四\hspace{30pt}越发地不敢。)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】你好比错行路大大地弯转，这件事何须我替你为难({\akai 或}:~替你忧烦)。 }

(来，劝他招了口供，尔等皆有赏。)

(闵觉{\hwfs 归大座})

\setlength{\hangindent}{56pt}{(皂隶\hspace{30pt}朋友，我家大人下得位来百般相劝与你，叫你招了实供，邀请列位大人作一本头，我家大人作一本尾，保你在晋朝之中，做一员大官。是何等儿不喜，哪些儿不乐？朋友，你想做官的好，是挨刀的好呢。)}

(谢四\hspace{30pt}待我思忖思忖。)

\setlength{\hangindent}{56pt}{(谢四\hspace{30pt}好一个闵大人，好一位闵青天！下得位来百般相劝与俺，教俺招了实供，邀请列位大人作一本头，闵大人作一本尾，保俺在这晋朝之中做一员大官。是何等儿不喜，是哪些儿不乐？我为报他人之恩，断送俺的性命。哎，看在做官的份上，我有招，我有招，招了上来。)}

教他画供。

\setlength{\hangindent}{56pt}{(谢四\hspace{30pt}诶呀!招不得呀招不得!俺若招了实情，俺的恩人岂不是一刀两断，哪里还有什么官做？咳，我想世上恩只将恩报，哪有恩将仇报之理！呔，闵大人！你为史娘娘乃是一忠，俺为俺主乃是一义，你做你的忠臣，俺做俺的义士!~你教我招的什么?!)}

将他吊了起来。({\akai 或}:~与我吊了起来。)

(问他有招无招。)

(皂隶\hspace{30pt}有招无招。)

(谢四\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$无有招对。)

敲牙一颗。

(谢四\hspace{30pt}呜$\cdots{}\cdots{}$)

(问他有招无招。)

(皂隶\hspace{30pt}有招无招。)

(谢四\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$无有招对。)

再敲!

(谢四\hspace{30pt}呜$\cdots{}\cdots{}$)

(问他有招无招。)

(谢四\hspace{30pt}无有什么招的。)

(贾昱\hspace{30pt}割他的舌头!)

且慢呐!

哎呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】听说是割舌根心惊肉颤，吓得我魂灵儿飞上九天。下位来我这里用目观看，({\akai 或}:~听说是割舌尖神魂散乱，吓得我一阵阵胆战心寒。无奈何下位去刺客来看，) }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】尊一声众大人细听我言({\akai 或}:~见他口内吐鲜血我心不安)。 }

列位大人，下官有意，将他带回衙去，审问明白，再奏龙颜。不知列位大人，意下如何?({\akai 或}:~列位大人，且慢启奏龙颜，待下官将刺客带回衙去，审明回奏。)

(四朝官\hspace{20pt}但凭大人。)

带回衙去。({\akai 或}:~搭了下去。)

(皂隶{\hwfs 搀}谢{\hwfs 下})

告辞了。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】辞别了众大人忙回衙转({\akai 或}:~辞列公施一礼抽身回转) ， }

(闵觉{\hwfs 出来}，{\hwfs 四}朝官{\hwfs 下}，贾昱({\akai 或}:~贺道庵){\hwfs 过去})

(贾昱\hspace{30pt}拿来我看。({\akai 或}:~贺道庵\hspace{20pt}拿来我看。))

(呀呸!)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】这件事你二人定有牵连 (早知道这内中有你牵连) 。 }

哈哈，哈哈，啊------

呜$\cdots{}\cdots{}$(门子{\hwfs 搀}闵{\hwfs 下})

(贾昱\hspace{30pt}请呐。)

(贺道庵\hspace{20pt}请呐。)

}
