\newpage
\subsubsection{\large\hei 取帅印~\protect\footnote{本剧本中标注人物台上位置主要由段公平{\scriptsize 君}标注。刘曾复先生在为樊百乐{\scriptsize 君}说戏时曾说明:~《取帅印》是二十四本《龙门阵》的头一本。《龙门阵》是大老板程长庚排的。《白良关》也是《龙门阵》里的，但《凤凰山》、《独木关》、《汾河湾》等都不是《龙门阵》里的。}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 取帅印}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}}
\setlength{\parindent}{0pt}{

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 吹}\textless{}\!{\bfseries\akai 点绛唇})\textgreater{}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}({\akai 念})朝臣待漏月坠西，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}({\akai 念})文臣武将整朝衣。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}({\akai 念})金钟玉磬连声响，}

徐勣\\尉迟恭\hspace{20pt}({\hwfs 同}{\akai 念})三跪九叩拜丹墀。\\程咬金

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}山人徐勣。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}鄂国公敬德。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}鲁国公咬金。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}列公请了!}

尉迟恭\\程咬金\raisebox{5pt}{\hspace{20pt}请了!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}今有张士贵，在绛州龙门，招军已满，有本回朝。少刻万岁登殿，一同启奏。}

徐勣\\尉迟恭\hspace{20pt}看，香烟缭绕，圣驾临朝，分班伺候。请!\\程咬金

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}{[}{\akai 引子}{]}海宴河淸，喜的是，四海升平。}

徐勣\\尉迟恭\raisebox{5pt}{\hspace{20pt}臣等见驾，吾皇万岁!}\\程咬金

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}平身。}

徐勣\\尉迟恭\hspace{20pt}万万岁!\\程咬金

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}赐座。}

徐勣\\尉迟恭\hspace{20pt}谢座!\\程咬金

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}({\akai 念})父王宴驾命归天，孤王接位掌江山。征扫北国回朝转，可恨辽东起狼烟。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}孤，李世民。国号贞观在位。父王宴驾，众卿保孤登基。可恨辽东盖苏文，打来连环战表，教寡人御驾亲征。是寡人命张士贵，在绛州龙门，招军集将，王君可监造战船。二人出京，数月有余，并无本章回朝，教孤日夜忧虑也。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}臣启万岁:~今有张士贵有本还朝，请我主龙目御览!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}呈上来!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】日出扶桑万道霞，群臣歌颂帝王家。张环有本奏陛下，请主龙目细详察。\footnote{夏行涛{\scriptsize 君}建议此四句应为一人一句接唱，此处从《京剧汇编》第九集~赵荣鹏~藏本。}奉王旨意招人马，英雄投效到王家。并无有仁贵投帐下，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】再与先生把话答。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}先生，张士贵绛州龙门招军，为查访应梦贤臣。这本章上面，并无``仁贵''二字，张环莫非有欺君之意?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}张环焉敢欺君。万岁此番征东，若无贤臣保驾，臣之罪也。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}秦恩公染病在床，先生保奏何人?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}臣保尉迟恭挂帅，征伐辽东，一战成功。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}万岁，休听军师之言，尉迟恭挂不得帅印。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}程将军，军师保我挂帅，你为何拦阻?想我开国元勋不挂，谁人能挂?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}得了罢，动不动就是开国元勋，难道我老程就不是开国元勋吗?\footnote{刘曾复先生特别说明:~程咬金对唐王念韵白，对其他臣宰念京白。}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}你不能。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}哼，我不能，那你也不能啊。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}且慢!~二卿不必争论，帅印现在秦府，就命程皇兄前去取印回来，再作定夺。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}臣领旨。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}转来!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}臣在。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}他乃有病之人，必须见机而行。听孤旨下!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】恩公投唐功劳大，东挡西除定邦家。虽然卧病在床榻，雄心依然保唐家。卿家要说温柔话，随机应变把印拿。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}领旨!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】万岁叮咛一席话，为臣一一转秦家。辞王别驾把殿下，背转身来自咂牙。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}哎呀且住。我想这颗帅印，乃是秦二哥执掌多年;~我若取回，岂不白白地送与黑贼之手?~呃呃呃，我有了!~我不免午门闲游一番，急回谎奏，就说二哥染病在床，昏迷不醒，他不肯交印。也免得那个黑贼痴心妄想也!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】急回谎奏君王驾，痴心妄想不归他。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{黄门官\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】春城无处不飞花，随王并无半日暇。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{黄门官\hspace{20pt}臣黄门官见驾，吾皇万岁!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}平身。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{黄门官\hspace{20pt}万万岁!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}上殿有何本奏?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{黄门官\hspace{20pt}今有王君可，有本回朝。我主龙目御览!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}呈上来，待孤观看!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】奉王旨意到海下，王君可修本奏皇家。请主旨意发人马，扫平辽东定中华。看罢本章记心下，黄门官近前听根芽。吩咐众将免见驾，三日之后候旨发。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{黄门官\hspace{20pt}领旨!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{黄门官\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】辞王别驾把殿下，晓谕文武百官家。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】胸藏妙计说假话，急忙上殿我骗皇家。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}臣交旨。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}赐坐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}谢座。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}秦恩公病体如何?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}照常一样，呕吐不止。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}唉，恩公啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】恩公病势不见佳，不由孤王泪如麻。东挡西除功劳大，病体缠身难挣扎。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}他乃久病之人，万岁何必忧虑。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}他乃有功之臣，倘有不测，孤心不忍。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}万岁真乃有道明君。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}取印之事如何?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}万岁休要提起取印之事。为臣走进了病房之间，言道:~二哥，你病体如何。他说:~照常一样，呕吐不止。是臣言道，万岁因你染病在床，龙心悬念，命我前来探望于你。他说真是有道明君。他又问起为臣，呃，征东一事如何。臣言:~万岁今日设立早朝，张士贵有本回朝，招军已满。万岁因你染病在床，龙心未定。军师力保尉迟恭挂帅。他听说尉迟恭挂帅，哼，是一派的好埋怨\footnote{``埋怨''，《京剧汇编》第九集~赵荣鹏~藏本皆作``瞒怨''。}啊。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}埋怨何来?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}呃，呃，他言道:~想我秦琼，自投唐以来，攻无不胜，战无不取，才挣下，呃，这颗帅印。如今染病在床，倘有不测，呃，还有我儿怀玉呀。再一说，还有咬金兄弟，也是文武双全，可以挂得帅印。想那尉迟恭，与我秦琼，并无半点瓜葛之情。况且他目不识丁，何能决胜千里之外?呵呵，他一派的好埋怨呐!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}哼，你一派说谎。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}嘿，你又不曾听见，你怎么知道是谎言呢?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}臣见他那般光景呵!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】气力不佳难讲话，病势未减只又加。为臣一见心害怕，万岁龙心细详察。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】孤王闻言头低下，心中辗转泪如麻。辽东若不去征伐，定说孤王惧怕他。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}先生，秦恩公昏迷不醍，不肯交印，如何是好?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}万岁明日过府，一来探病，二取帅印。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}呵，万岁，休听军师之言，取印乃是一桩小事，不论差哪部大人前去也就是了，何劳御驾亲往!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}程将军，君入臣门，蓬荜生辉，你为何拦阻?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}你呀，真是多口!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}哎呀!你们俩呀，嘿嘿，打成了合同了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}臣启万岁:~呃，臣好有一比。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}比作何来?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}掌上的乌鸦，呵，我开不得口啊!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}开口便怎样?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}开口便是祸。方才说了一句话，一个，道臣拦阻，一个，道臣多口。明日过府，呃，必须有几句言语要讲；不讲，呃，反倒得罪他们，我还是不去的为妙啊。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}呃，你与秦恩公昔年结为好友，只管大胆，保孤前去。有什么祸事，寡人与你担待。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}我说三哥哟，这可是万岁教我去的。呃，我这可是奉了旨的了!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}真乃一张油口。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}哼，我又油口了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}听孤旨下!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】昔日恩公走天涯，锏打杨广救全家。明日文武齐保驾，孤王亲自去看他。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】黑贼金殿夸大话，军师一旁暗保他。就是帅印归他挂，也教他口念活菩萨呀。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】军师金殿抬爱咱，咬金一旁把话答。若是帅印归我挂，寻一良谋摆布他。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】适才咬金一席话，蒙哄万岁弄巧牙。辞王别驾把殿下，明日保主到秦家。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】龙楼凤阁紫雾霞，金殿祥光绕瑞华。内侍与孤摆銮驾，探望功臣到秦家。}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(程咬金\hspace{20pt}({\akai 内})掌灯。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 程}家院{\hwfs 引}程咬金\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣打上}\!\textgreater{})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】无事关心心不乱，有事关心心不安。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}老夫程咬金。适才在金殿用花言巧语，蒙哄万岁。可恨那个牛鼻子老道，奏了一本，请万岁明日过府，一来探病，二来取印。哎呀，我想这件事，二哥可是一概不知呀。倘若万岁明日过府，问起情由，二哥一概不知，我岂不是有蒙君之罪么。我不免连夜过府，与二哥送上一信。倘若明日万岁问起情由，也免得二哥临时，诶，失于机变。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}家院。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程家院\hspace{20pt}有。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}掌灯秦府。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】谋事在人成事天，心中恼恨黑炭丸。一心要放暗中箭，摆布黑贼有何难。}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 秦}家院、秦怀玉{\hwfs 搀}秦琼{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】投唐保国扶江山，东挡西除马上眠。自从扫北回朝转，疾病缠身整一年。眼观红日西山晚，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 入大座})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】心中焦躁不耐烦。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 睡介}，程咬金{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】万岁金殿把旨传，晓谕文武众两班。明日过府把病探，怕的泄漏这机关。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程家院\hspace{20pt}来在({\akai 或}:~来到)秦府。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}前去通禀，鲁国公求见。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程家院\hspace{20pt}门上哪位在?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦家院\hspace{20pt}做什么的?({\akai 或}:~什么人?)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程家院\hspace{20pt}鲁国公求见。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦家院\hspace{20pt}候着。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦家院\hspace{20pt}启少爷:~鲁国公求见。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}启爹爹:~程叔父到。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}怀玉迎接!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}遵命。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】怀玉出了府门前，见了叔父礼当先。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}迎接叔父。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}哎，罢了，罢了。怀玉，你父病体如何?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}照常一样，呕吐不止。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}你父今在何处?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}现在病房。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}带路病房啊!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】来在({\akai 或}:~来到)病房用目看，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}唉({\akai 或}:~哎呀)!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】看见二哥病容颜。重病缠身容颜变，精神恍惚非当年。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}二哥醒来。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】适才朦胧将合眼，耳旁又听有人言。猛然睁开昏花眼，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}二哥。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】只见贤弟在眼前({\akai 或}:~只见贤弟在面前)。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}贤弟来了，请坐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}嘿，谢坐哟。请问二哥，(你)病体如何(呀)?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}照常一样，呕吐不止。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}你乃久病之人，何须忧虑。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}啊，贤弟连夜过府({\akai 或}:~夤夜到此)何事?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}哎呀二哥呀，小弟有一件为难之事({\akai 或}:~要紧之事)。二哥，你要依我才是啊。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}哎，贤弟，你我自结金兰，患难相顾。今日有何为难之事，愚兄依你就是。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}我说是啊，二哥啊，你有所不知啊。张士贵绛州龙门招军已满，有本回奏({\akai 或}:~有本回朝)。万岁见你染病在床，无人挂帅，是龙心未定啊。可恨那个牛鼻子老道，诶，他保尉迟恭挂帅呀。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}哦，那尉迟恭么$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}嘿，是哦。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}哼，一介村夫，况且目不识丁，焉能(够)掌得帅印。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}是啊。小弟就是因为此事，与黑贼跟------诶，军师争论了几句，圣上命我前来取印。我想这颗帅印，二哥你执掌了多年，我若取回({\akai 或}:~我要取回)，岂不白白地送给黑贼之手么。那时小弟，在午门闲游了一番，急回谎奏({\akai 或}:~急忙谎奏)。呃，实指望说几句言语，蒙哄万岁；诶嘿嘿，谁知那个牛鼻子老道，又启奏了一本:~明日过府，一来探病，二来取印。我想这些个事，二哥啊，你可是一概不知啊，我特来通报与你。二哥啊，要是圣驾过府，问起取印之事，二哥啊，你就说小弟我来过了，周全小弟无罪。想你我弟兄，自投唐以来嚯!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】算来倒有数十年，并未分首各一天。生死相交共患难，这件事儿要周全。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}贤弟。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】可笑({\akai 或}:~堪笑)万岁见识浅，听信军师入蜚言({\akai 或}:~宠信军师入蜚言)。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}贤弟，只管放心，些许小事，由我担承。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}是，谢二哥。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}怀玉，取印过来!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}遵命。帅印在此!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}放在床前。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}夜已经深了，贤弟回府去罢。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}二哥，明日那黑贼保驾前来，你必须用言语摆布于他。小弟的言语，你可要牢牢地紧记。我告辞啦!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】辞别二哥回身转，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}怀玉代送。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】猛然想起巧机关。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}送叔父!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}哎，我说怀玉，你可知你父的病体，是因何而得呢?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}唉，前者在金殿赌力而得。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}嘿，这可就不对啦。为叔的我要不说，你哪儿知道哇。昔年大战美良川，三鞭换两锏。你父在马鞍鞒上，气堵胸膛，故而成病，至今才发。我要是不说呀，你这一辈子也不明白({\akai 或}:~也不知道)。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}依叔父之见?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}依我之见呐，明日圣驾过府探病，那黑贼一定是保驾前来。你父用言语摆布于他，他必然叫骂你父啊，你听见之后啊，就只管地打他。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}哎呀，他乃是开国元勋，侄儿怎敢呐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}他是开国元勋，那你父就不是开国元勋吗?~为叔我------诶，那也不是开国元勋吗?哼。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}侄儿打他不过呀。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}诶，小小的年纪，就说这种软弱的话。你打不过，不碍事啊，为叔父的，诶，我帮着你。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}哦，侄儿遵命。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}你要记下了!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】昔年大战美良城，三鞭两锏赌输赢。明日只管将他打，打出祸来有我老程({\akai 或}:~打出祸来我担承)。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】适才叔父对我言，为的当年旧仇冤。为子当把父仇报，暗藏心机不漏言。}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 吹}\textless{}\!{\bfseries\akai 牌子}\!\textgreater{}，大铠{\hwfs 等引}李世民、徐勣、尉迟恭、程咬金{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}怀玉接驾!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}你父病体如何?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}照常一样，呕吐不止。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}前去通禀，孤王前来探病。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}领旨。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}({\akai 念})君入臣门第，蓬荜又生辉。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦怀玉{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}程皇兄，吩附銮驾，府外伺候!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}銮驾府外伺候哇。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(大铠{\hwfs 等众下})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}尉迟皇兄!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}万岁。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}少时秦恩公问起征东之事，孤必命卿挂帅。他乃有病之人，你必须忍耐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}领旨。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}启万岁:~臣父叫之不应，请驾回宫。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}孤是为你父病而来，再去通禀，孤在前厅等候。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}领旨。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦怀玉{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}唉!~皇兄啊!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】孤摆銮驾到府门，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(李世民{\hwfs 站起})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】亭台以外柳青青。山水古画多齐整，厅前瑞草送芳馨。君臣且在前厅等，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(李世民{\hwfs 坐下})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】等候怀玉报信音。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】君入臣门多侥幸，龙行一步百草生。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}臣启万岁:~臣父昏迷不醒，叫之不应，请驾回宫。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}平身。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}先生，秦恩公昏迷不醒，如何是好?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}万岁请至({\akai 或}:~请到)病房，将他唤醒。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}怀玉，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}在。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}带路病房!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}领旨。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】恩公昏迷不得醒，去至病房看真情。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 大锣打下}\!\textgreater{})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{({\hwfs 秦}家院{\hwfs 搀}秦琼{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】昨日咬金来送信，果然今日驾临门。假装昏迷睡不醒，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 入大座}，{\hwfs 睡介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】且看万岁怎样行({\akai 或}:~圣上怎样行)。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦怀玉{\hwfs 引}李世民、徐勣、尉迟恭、程咬金{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】孤王亲自来探病，功劳打动帝王心。君臣且把病房进，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(众{\hwfs 挖门进})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】只见恩公睡沉沉。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】适才朦胧将睡定({\akai 或}:~适才朦胧荏苒\footnote{``荏苒''是逡巡、一刹那的意思。}动)，耳旁又听有人声。猛然睁开昏花眼，抬头只见圣明君。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}怀玉，圣驾到此，为何不来通报?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}孩儿呼唤爹爹不醒，未敢惊动。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}哼------只恐儿难免欺君之罪。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}啊皇兄，此乃寡人自进，与小爱卿无干。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}若非圣上开恩，定要加罪。还不谢过万岁!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}谢万岁!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}平身。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}万岁驾到臣门，奈臣有病，不能接驾。万岁恕罪!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}皇兄，你乃有病之人，谁来怪你。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}谢万岁!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}孤今前来问病，但不知你病体如何?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}照常一样，呕吐不止。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}你乃久病之人，且免忧虑。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}微臣久病，日加沉重，今见万岁一面，再不能朝见的了，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}元帅，某这几日有朝事在身，少来问候。今日保驾前来，问候元帅金安。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}有劳台驾。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}二哥，您听见了没有?他说这几天有朝事在身，少来问候。今日保驾前来，捎带着给你问个好儿。这个人情，诶，你可得领他的。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}你又来多口!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}嘿，我又------哼，多口了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}有劳众位皇兄前来问病，请坐。}

徐勣\\尉迟恭\hspace{20pt}{有座。}\\程咬金

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}万岁征东一事如何?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}孤王昨日设立早朝，张士贵有本回朝，招军已满；王君可海下战船造齐，二人俱有本章还朝。孤见恩公染病在床，无人挂帅，孤心未定。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}万岁征东事大，奈臣，唉，这病$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】疾病缠身整一春，吉凶二字解不明。残生难逃幽冥境，再不能替主扫烟尘。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】孤王闻言心酸痛({\akai 或}:~泪双淋)，好似狼牙箭攒心。恩公有病难挂印，有何人替孤领雄兵。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】臣子怀玉年纪轻，文韬武略智超群。胸中颇有安邦论，可命他替主({\akai 或}:~挂帅)统雄兵。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】怀玉虽然有本领，年幼怎能压({\akai 或}:~年幼怎能服)老臣。况且皇兄身有病，还要膝下奉晨昏。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】甘罗十二为宰臣，无志空活百岁龄。怀玉年幼难挂帅，有何人替主掌权衡。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】昨日金殿【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】同议论，公保尉迟老将军。因此为王来取印，即日兴兵往东征。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}啊?!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】听说尉迟挂帅印，急得我心头似火焚。尉迟恭有勇无学问，焉能挂帅统雄兵。非是为臣抗君命，军师分明你错用了人呐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】休道万岁错用人，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】病缠有力不从心({\akai 或}:~病缠身力不从心)。将军染病一年整，无人挂印掌权衡。尉迟恭暂挂元帅印，剿灭辽东盖苏文({\akai 或}:~扫平辽东盖苏文)。且等将军病安稳，再往辽东扫烟尘。我主龙心似尧、舜，岂负你开国老元勋。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}元帅。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】元帅息怒且消停，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】末将言来听分明:~你双锏打下唐社稷，(某)单鞭挣下锦乾坤。末将虽然无学问，可以挂帅领雄兵。征伐辽东干戈定，元帅大印付将军({\akai 或}:~元帅大印还将军)。非是某有意来夺印，元帅还要三思行。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}老黑。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】黑贼休要逞舌能，我等俱是有功臣。投唐国公三十六，咬金也能我统雄兵。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}你不能。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}我不能啊，你也不能。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}你不能。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}诶，你也不能。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}且慢。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】二位皇兄免争论，俱是开国老元勋。尉迟皇兄能挂印，程皇兄也能领雄兵。太平原是将军定，原是将军定太平。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】回头来把话论，尊一声恩公听分明:~四海的狼烟俱扫尽，不伏辽东盖苏文。恩公不肯让帅印，征东的事儿({\akai 或}:~征东大事)孤去不成。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮导板}】狼烟一起主亲征呐，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】怎敢违抗圣明君。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}\textless{}({\bfseries\akai 三})\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}万岁!我主!(唉，万岁啊!)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世明\hspace{20pt}\textless{}({\bfseries\akai 三}\!){\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}恩公!皇兄!(唉，恩公啊!)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}万岁此番征东，三年不知，五载不晓。主在边庭，臣在京内({\akai 或}:~阃内)。臣不能见君，君不能见臣。臣子怀玉，尚未授职，又无婚配；臣病入膏肓，不久于人世。({\akai 或}:~臣病入膏肓，不久于人世；臣子怀玉，尚未授职，又未婚配。)臣纵死九泉，唉!也是不能瞑目的了哇，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭}{\hwfs 介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}哦!({\akai 或}:~呀!)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮二六}】孤王闻言心酸痛，句句言辞记龙心({\akai 或}:~记在心)。倘若是皇兄遭不幸，细听孤王加荣封:~追封王位归正品，儿孙代代({\akai 或}:~子子孙孙)入朝门。孤有公主银屏女，赐与怀玉配为婚。众家国公为媒证，即日里婚配驾登程，老皇兄请放宽心。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】叔宝闻言心安稳，纵死九泉也甘心呐。在枕边谢恩把首顿，转面再谢众公卿。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}怀玉。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮二六}】叫怀玉近前来听父命，万岁爷的金言要谨记心。倘若是为父遭不幸，追封王位葬至在山林。我的儿子袭父职品，银屏公主配儿为婚。列位国公为媒证，即日里婚配驾启程。这就是({\akai 或}:~这都是)圣上面应允，儿要三跪九叩谢王(的)恩。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】怀玉床前遵父命，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】含悲忍泪谢皇恩。恩赐子婿父极品，食王爵禄当报恩。叩罢头来抽身起，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】转面再谢众公卿。小侄在朝受皇恩，还要叔父好看承。倘有一点不到处，休怪怀玉乱胡行。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}儿啊!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】我儿只管任意行，凡事有我程咬金。你父身归蓬莱境，我的儿，你是这当朝的驸马，你还怕何人呐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}呃------}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】咬金不必逞舌能，不使良言\footnote{段公平{\scriptsize 君}建议作``不识良言''；《京剧汇编》第九集~赵荣鹏~藏本作``不良之言教子孙''。}训子孙。怀玉({\akai 或}:~我儿)在朝受皇恩，大事全仗徐先生。怀玉年轻须教训，念在当年结义的情。怀玉请过元帅印，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】再听为父细叮咛:~后堂酒宴安排整({\akai 或}:~安排定)，先敬君来后敬臣。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】怀玉床前遵父命，准备酒宴好看承。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】见床前({\akai 或}:~见床头)摆列元帅印，见物情伤好惨心({\akai 或}:~惨凄)。咽喉紧哽话难尽，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】再叫尉迟猛将军。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}尉迟将军!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}元帅。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}万岁此番征东，可是挂你为帅?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}正是末将为帅。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}既然挂你为帅，你可晓得为将帅之道?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}身为武将，焉有不知为帅之道。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}好，今当万岁金面，你且讲来!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}元帅容禀({\akai 或}:~元帅听了):~为帅之道，必须盔缨灿烂，铠甲鲜明；刀枪锋利，金鼓齐鸣({\akai 或}:~锣鼓齐鸣)；安营巩固({\akai 或}:~安营坚固)，谨守大营；擂鼓而起({\akai 或}:~擂鼓而进)，鸣金收兵。战马须要强壮，上阵观看动静。众将不能取胜，某就单鞭匹马------我就杀------杀入万马营中。三合九战，方可收兵。这才是为帅的之道。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}(真乃是)一派的胡言!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}嘿，简直是放屁({\akai 或}:~如同放屁)呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}跪近床前，待本帅教导于你!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}元帅有何金言，当面请教，何必要跪!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}一定要跪!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}谁来跪你!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}要我挂帅啊，嘿，跪一辈子我也跪({\akai 或}:~跪一辈子我也干呐)!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}啊尉迟皇兄，看孤份上，你就跪他一膝({\akai 或}:~你且屈膝)。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}嗯，臣({\akai 或}:~某家)这里跪下了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}嘿，我说老黑诶，你要跪，就两条腿都跪下罢，这条腿干什么呐!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(程咬金\hwfs 踹介}，尉迟恭{\hwfs 跪})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}听道:~为将帅者，必须饱读经纶，深通战策；运筹帷幄之中，决胜千里之外呀。行兵不可马踏青苗；将士不可扰害百姓。逢高山莫先登，遇空城莫乱入。高防围困，低防水淹；森林防埋伏，芦苇防火攻。身为元帅，令不乱传。有功嘉赏，有过责罚。有道是:~({\akai 念})朝中天子三诏宣，阃外将军令出山岳动，这言发鬼神惊\footnote{《京剧汇编》第九集~赵荣鹏~藏本作``令出山摇动，严法鬼神惊''。}。渴饮刀头血，困卧马上眠。受得苦中苦，方为人上人。这都是为将帅之道({\akai 或}:~此乃是为将帅之道)，须要牢牢谨记!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(程咬金\hspace{20pt}一点儿没病。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}末将全记。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}帅印在此。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}拿来。({\akai 或}:~鲁莽了。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}唗!想这帅印，乃圣上钦赐与我，理当交还万岁({\akai 或}:~交还圣上)。你是甚等样人({\akai 或}:~尔是甚等样人)，竟敢前来夺取帅印，真正是无羞无耻，匹夫之辈({\akai 或}:~真正是匹夫之辈，毫不知羞耻)也!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】不记得当年美良城，三鞭两锏赌输赢。不看万岁、先生面，定要叉出帅府门。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】可恨秦琼太欺心，藐视尉迟有功臣。怒气不息到前厅，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】程咬金与你个腚后跟\footnote{《京剧汇编》第九集~赵荣鹏~藏本作``定后跟''。}。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】准备酒宴多齐整，特请万岁饮杯巡。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】请主后堂把宴饮，军师伴驾饮杯巡。({\akai 或}:~后堂酒宴安排整，请先生陪驾饮杯巡。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 作揖}，{\hwfs 佯睡介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】辞别恩公把宴饮，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(李世民、徐勣{\hwfs 出来}，李世民{\hwfs 指印}，徐勣{\hwfs 抱印}，李世民{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】后堂奉陪天子君。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(徐勣{\hwfs 下}，秦琼{\hwfs 醒}，{\hwfs 出座})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦琼\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】好个有道圣明君，赛似({\akai 或}:~亚似)尧、舜掌龙庭。可叹({\akai 或}:~嗟叹)秦琼身染病，不能保主\footnote{《京剧汇编》第九集 赵荣鹏~藏本作``替主''}扫烟尘。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(秦琼{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第六场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】黑贼前厅怒不息，咬金正好搬是非。迈步且进二堂里，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】见了叔父问端的。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}怀玉你慌慌张张，是为了何事?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}请尉迟赴席。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}嘿嘿，是呀?他骂你的父可骂出理来了!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}他骂我父何来?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}嘿，他骂你父啊，病不死的老牛精。他说一颗帅印，让与不让，但凭于你，为何当着众家的国公，羞侮于我呀。从前你血气方刚，可以耀武扬威；如今你咽喉啊，就只有一口虚气喽，还待这样的性傲啊。嘿嘿，教你死在阴山背后，永不翻身。这场骂哟!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}叔父之言，侄儿不信。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}哎呀，为叔父这大的年纪，还跟你撒谎啊。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}依叔父之见?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}嘿，还是昨晚那话呀，忘了啊?打他呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}哎呀，他乃是开国元勋，侄儿不敢打呀。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}哼，他是开国元勋呐，嘿，如今晚儿，你可就是当朝驸马了。你只管地打他，打完了，嗯，还得教他给你赔个礼儿。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}为何与侄儿赔礼呀?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}嘿，你听我告诉你，他必然在前厅，叫骂你父。你悄悄地走在他的背后，给他来个饿虎扑食啊，劈拳就打。那时为叔父的去至后堂，把万岁给请来。你听我再咳嗽这么一声，诶，赶紧翻身在地，百般地你就喊叫。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}喊叫什么?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}你就说，诶，儿臣好好请尉迟恭赴宴，谁知他以大压小，将儿臣暴打了一顿。若非父王到此啊，孩儿性命可有亏。那时候为叔就一句话，他就得给你赔礼。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}哪一句话?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}我说老黑诶，你敢打当朝驸马，犹如欺君之罪。你说他给你赔礼不赔礼啊?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}自然要赔礼。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}嘿，你要记下了!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}遵命!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】叔父之言牢谨记，顷刻之间打尉迟。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】娃娃中了我的计，管教老黑儿他暗吃亏。}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第七场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}走哇!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}哇啊啊$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】恼恨秦琼太无礼，一阵火起\footnote{段公平{\scriptsize 君}建议作``一阵火气''。}往上提。将身且坐前厅椅，气坏当朝老尉迟。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}秦琼啊!匹夫!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}一颗帅印让与不让，但凭于你。从先血气方刚，可以耀武扬威；如今咽喉只有一口虚气，还是这样地性傲。我把你这病不死的老牛精!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}着打!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(尉迟恭、秦怀玉{\hwfs 扭打介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}嘿嘿，老黑呀，你当着万岁，你还打他呐!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}起来，起来，起来，起来$\cdots{}\cdots{}$嘿，有事别哭，别哭!有什么话，你只管地讲啊。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}父王!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}儿臣好意请尉迟恭赴席，谁想他以大压小，将儿臣暴打一顿。若非父王到此，唉，儿的性命有亏啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}哎呀万岁呀，他打了老臣了!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}怎么着?他打了你了，诶，那你怎么在上头，他在底下呢?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}哎呀!这个$\cdots{}\cdots{}$喳，喳，喳，喳$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}哎呀，我说老黑诶，你敢打当朝驸马呀，这就是欺君之罪呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}着哇!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}你摸摸，还有脑袋吗?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}唗！}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】孤王闻言怒冲起，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】开言大骂黑面皮。你本是堂堂国公体，全然不知高和低。怀玉本是东床婿，打他犹如把孤欺。罚俸三载赎你罪，快与驸马把罪赔。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}万岁。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】万岁容臣本奏启，细听为臣辩是非:~为臣坐在前厅椅，他背后将椅往下推。就势将臣推在地，脊背打得响如雷。他见万岁来到此，翻身在地假悲啼。花言巧语奏万岁，反说为臣把他欺。臣本是堂堂的国公体，岂与他无知少年把罪替。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}我说怀玉呀，你可别哭，有什么话，你倒是说呀。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}父王。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】父王在上容奏启，细听儿臣辩是非:~我父功劳谁能比，盖世忠良属第一。临潼山，把功立，双锏保驾把名提\footnote{录音中``把名提''疑作``压名敌''，此处从《京剧汇编》第九集~赵荣鹏~藏本。}。如今病在牙床里，来在帅府夺帅旗。兵权大印让与你，反来叫骂无礼仪。怀玉虽然小年纪，出山的猛虎抖毛衣。万岁招我东床婿，当今驸马谁不知。以大压小把我欺，你不赔礼我不依。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】娃娃说话太无礼，花言巧语你骂谁。你父与我同一辈，论什么高来论什么低。他双锏打来唐社稷，某单鞭挣下锦华夷。你父临潼把功立，御果园单鞭救驾回。你父功劳谁能比，某的功劳也不亏。花言巧语就是你，要想我赔礼日出西。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}你呀，赔礼罢!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}我不能!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}嗨嗨$\cdots{}\cdots{}$打红眼了，我可不惹你!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}尉迟呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐勣\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】尉迟恭暂忍心头气，我有一言听端的:~怀玉虽然得罪你，大能容小休要提。为人休得心生气，又无烦来又无非。你执意不肯去赔礼，有道是君王有命怎能违。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}先生。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】先生说话大有理，背转身来自猜疑。马行夹道难回避，船到江心补漏迟。罢罢罢，暂忍心头气，保主征东挂帅旗。走向前来我忙赔礼，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}嘿，怀玉你看呐，你看瞧尉迟恭这么大的岁数，跪在你的面前，你呀，饶了他罢!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}呵，我饶恕于你!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{程咬金\hspace{20pt}嘿，老黑诶!你瞧瞧咯，这人情可是我讲的。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}怎么，你讲的?诶，我这儿谢谢你喽!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】驸马爷宽宏休要提。万岁驾前告过罪\footnote{段公平{\scriptsize 君}建议作``告个罪''。}，臣不该把他少年欺。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】一见尉迟来赔礼，满天浮云一扫归。怀玉近前听旨意，安排花烛结光辉。孤王回到昭阳去，急送\footnote{夏行涛{\scriptsize 君}建议作``即送''，此处从《京剧汇编》第九集~赵荣鹏~藏本。}公主出宫闱。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(李世民、徐勣、尉迟恭、程咬金{\hwfs 分下})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{秦怀玉\hspace{20pt}怀玉送驾！}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第八场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}尉迟皇兄，挂你为帅，当殿谢过。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{尉迟恭\hspace{20pt}领旨。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{李世民\hspace{20pt}程皇兄，你为三十六路都先锋，带领八十三万人马，去至海口扎营!}

尉迟恭\\程咬金\raisebox{5pt}{\hspace{20pt}谢万岁!}

}
