\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {临江会~{\small 之}~刘备}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 临江会~{\small 之}~刘备}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

{[}{\akai 引子}{]}奸雄并立，起戈矛。怎能够，中原尽扫。

({\akai 念})临难仁心存百姓，登舟挥泪动三军。至今凭吊襄江口，父老犹然忆使君。

孤，刘备，自败当阳，兵屯夏口，只因孔明先生去往东吴，共议破曹之策。只是未见音信回来，教孤放心不下。

来，唤糜竺进帐。

罢了。

只因孔明先生去往东吴，一去渺无音信。意欲命你备下礼物，去往东吴。名为犒军，暗探先生。听我吩咐。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】过江去探孔明虚实动静，必须要一同回免孤忧心。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】叹只叹汉刘备未得天运，似困龙何日里平步登云。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】恨曹瞒勒逼我困于江夏，每日里操兵将习练战法。 }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】糜子仲往江东探其虚诈，待等那先生回细问根芽。 }

罢了，孔明先生何在?

哦，想是周瑜已定破曹之策，邀我面议。如此准备船只，即刻便行。

二弟少礼，请坐。

兄欲往江东赴会，二弟为何阻拦?

这$\cdots{}\cdots{}$

无有哇。

啊二弟，如今孙、刘结盟，共破曹操。周瑜相请，必有大事商议。今若不去，则两下猜疑，事不谐矣。

二弟同去，兄无忧矣。

就命三弟、四弟守寨，你我弟兄即刻过江。

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

看，江水波涛，水天一色。好一派江景也。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】汉阳江上把船开，波涛滚滚风云来。两旁排列旌旗摆，临江会上逞英才。 }

二弟。孔明自往江东，渺无音信。今周郎邀我临江赴会，难免有诈，你我弟兄须要留心一二。

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

都督，备过江来了。

不敢，都督请。

啊，呵呵哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 陪笑介})

(周瑜\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$参拜。)

不敢，都督名闻天下，备不才无学，怎当将军重礼。

来，就分宾主而坐。

请坐。

岂敢，都督身挂金印，备少来恭贺，望祈海涵。

今日孙刘结盟，共破曹贼，乃天下之幸也。

不敢，摆下就是。

都督这是何意?

不敢，请起。

都督请!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】多蒙美意礼相邀，临江会上似琼瑶。孙、刘两家结盟好，同心协力破奸曹。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】都督英名天下晓，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】定有妙计展雄韬。}

多谢都督。

干。

乃备二弟云长。

呃，乃他昔年之事，何足都督挂齿。

岂敢呐岂敢。

请便。

请问都督，帐下多少人马?何计破曹?

如此待等都督大功成就，备专当叩贺。

告别了。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】临江会上备讨扰。}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】此来不见诸葛亮，倒教刘备挂心肠。弟兄同回江夏往。 }

哎呀，先生呐，你想煞我也。

呃，不知呀。

哎呀，险呐。

先生，同回夏口去罢!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】诸葛亮果奇才世间少有，准备着迎他回整顿貔貅。 }

}
