\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei 打金枝~{\small 之}~唐王\protect\footnote{根据剧中人物推测,此剧中的唐王应为唐代宗李豫。}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 打金枝~{\small 之}~唐王}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}
\setlength{\parindent}{0pt}{

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(郭暧\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】吾主爷有道君长安驾坐，全凭着驾下臣保定山河。安禄山反河东文武胆破，我父子扫狼烟才定干戈。蒙圣恩将金枝招赘于我，父王位、子东床\footnote{刘曾复先生说戏录音中作``父公侯、子王位''，此处从《京剧汇编》第三十二集~邢威明~藏本。}扶保朝阁。今日里八旬寿群臣齐贺，奉王命回府去呀敬致三多\footnote{《京剧汇编》第三十二集~邢威明~藏本作``共贺三多''。}。) }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(郭暧\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】唐君瑞\footnote{有些地方戏作``唐君蕊''，此处从《京剧汇编》第三十二集~邢威明~藏本。}失却了周公之礼，有天地有父母才有夫妻。似这等不贤妇要她何益，倒不如在府中独宿孤栖。) }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

摆驾!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮慢板}】金乌东升玉兔坠，景阳钟三下响王出宫闱\footnote{陈超老师介绍，唐王唱完此句后整冠捋髯。}。唐室连年遭颠沛，国乱只为杨贵妃。安禄山在河东【{\footnotesize 转}{\akai 西皮二六}】曾起反意，兵破潼关夺社稷。陈元礼兵变在马嵬驿，可怜那贵妃丧沟渠。先皇驾幸西蜀地，多亏皇兄郭子仪。血战三载狼烟息，擒住了贼子剑下劈。到如今乐享这太平世，黄河清、北海晏有凤来仪。内侍臣摆御驾九龙【{\akai 回龙}】里，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】君王有道福寿齐。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】一见皇儿泪悲啼，打碎珠冠扯破衣。你与驸马因何起\footnote{夏行涛{\scriptsize 君}建议作``因何气''。}，一一从头奏孤知。 }

皇儿平身。

赐座。

慢慢奏来!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】御妻休得本奏启， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】皇儿且莫泪悲啼({\akai 或}:~皇儿也莫泪悲啼)。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】你母女暂且回宫去。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】内侍与孤传旨意，快宣皇兄郭子仪。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮二六}】九龙口内红光起，来了皇兄郭子仪。昨日里皇兄悬弧喜\footnote{古代习俗，生了男孩子，就在门的左首悬挂一张弓。因此用``悬弧之喜''指男性的生日。}，王未曾去拜寿也曾赐过你珍奇。王坐江山全亏你，从今后赐你剑、履上丹墀。内侍臣与孤搀扶起， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】君臣对坐把话提。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】殿角绑的何臣子，一一从头说孤知({\akai 或}:~一一从头奏孤知)。 }

(\setlength{\hangindent}{52pt}{郭子仪\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】请王传旨将他斩。})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】老皇兄做事太心急。况且驸马轻年纪\footnote{``轻年纪''，即年纪尚轻之意。}，公主又是少年妻。自古道清官难断家务事，他夫妻吵闹常有之。孤皇传旨不降罪，快与驸马去换朝衣。 }

皇兄平身!

赐座。

皇兄，昨晚宫中，驸马缘何与公主争论?

内侍，宣驸马冠带上殿。

平身。

驸马，昨晚为何与公主争论?

皇兄，驸马所言甚是。

从今以后，红灯撤去，只行夫妻常礼。

呃，往下奏来。

啊，皇兄，听驸马所奏，孤是明白了。

昨日皇兄八旬双寿，众家哥弟，一个个成双结对，拜寿堂前。公主不在，驸马一人拜寿，自觉孝道有亏，是与不是?

唉!皇兄啊，自古道:~不痴不聋，难做公翁。从今以后，他夫妻之事，你不必劳心呐。

听孤旨下!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮二六}】驸马奏本孤的龙心爽，颇知三纲并五常。但愿皇兄多欢畅({\akai 或}:~臣心若得君欢畅)，福寿齐眉永安康。老皇兄暂且回府往，王与驸马有商量({\akai 或}:~共商量)。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】驸马近前听旨降:~忠臣孝子永留芳。孤王赐你尚方剑，命公主赔罪到汾阳。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】内侍臣摆驾后宫进，见了御妻说分明。 }

}
