\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {清官册~{\small 之}~寇准}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 清官册~{\small 之}~寇准}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}
\setlength{\parindent}{0pt}{

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}}

{{[}{\akai 引子}{]}做清官民之父母，积阴功留与儿孙。}

{({\akai 念})读诗书智广才高，中皇榜青史名标。三杯御酒加封号，被权臣一本参掉。}

{下官寇准，陕西华州人氏。蒙圣恩得中一甲一名，不想被权臣参掉。是我在吏部效力三载，蒙八千岁提拔，才得职授霞峪县正堂。自到任以来，地方安定。今当三、六、九日，放告之期。左右，}

{将放告牌抬出。}

{有请。}

{万岁，}

{万万岁。}

{({\akai 念})即刻便登程。}

{转堂。}

{有请夫人。}

{夫人，请坐。}

{金牌调我连夜进京，不知为了何事。}

{但愿如此。}

{即刻启程。}

{有劳夫人。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】接过了夫人酒一樽，背转身来谢神灵。贤夫人请上受一礼，下官言来你试听:~高堂老母要你孝敬，早晚侍奉要殷勤。弓开难留弦上箭，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】舟急哪顾岸上人。}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】一路马踏芳草尽，日落西山小桃红。}

{罢了。}

{前途俱已用过。}

{今晚小心更鼓。}

{家院，四更时分，冠带伺候。}

{想我寇准，职授霞峪县令，为官以来，上不负君，下不亏民。圣上金牌调我连夜进京，不知为了何事。今晚独宿馆驿，好不愁闷人也------}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄慢板}】一轮明月正东升，想起了高堂上老娘亲。伴君犹如羊伴虎，尽得忠啊来难把孝行。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】移星换斗二更时分，想起当年一举成名。八贤爷奏一本领凭上任，来至在霞峪县主管}\footnote{夏行涛{\scriptsize 君}建议作``治管''或``执管''。}{万民。早堂接状早堂审，午堂接状要审明。到晚来接下了无头冤状，一对红灯审到了天明。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】听谯楼打三更人烟静，一轮明月照街心。霞峪县我不曾亏负百姓，金牌调我所为何情。}

{看衣更换。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】顶冠束带四更尽，忙把家院叫一声:~我命你回衙报一信，你就说平安到了都城。倘若是太夫人将你问，你就说你老爷进都城、平步登云往上升，切莫要挂心。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】朝臣待漏五更冷，铁甲将军夜宿津。朝房鼓不住地嗵嗵打，文武百官列朝门。东华门前文官走，西华门前武将行。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】我寇准打从这东华门进，两旁文武着了惊。都看我七品小县令，小小前程也来见君。有才不在官职小，无才枉受爵禄恩。整装敛容丹墀进，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】品级台前见当今。}

{臣寇准见驾，吾皇万岁!}

{调臣进京，不知有何圣命?}

{臣启万岁，潘、杨两家，一家是当朝太师，一家是皇家郡马，臣官卑职小，难以审问。}

{谢主隆恩!}

{({\akai 念})捧旨下龙庭。}

{({\akai 念})叩见八贤君。}

{千岁在上。恕臣有王命在身，不能全礼。}

{贤爷千岁!}

{进京来了。}

{调臣进京，审问潘、杨两家之事。}

{蒙圣恩，七品县令升为西台御史。}

{千岁提拔。}

{臣却不知。}

{({\hwfs 惊介})有这等事?}

{待臣回复圣命。}

{多谢千岁!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】八千岁做了主大胆审问，哪怕那潘洪贼国戚皇亲。}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】一枝杏花香十里，状元归来马如飞。}

{供奉圣旨。}

{有请!}

{公公!}

{喜从何来?}

{公公提拔。}

{在敝衙审问。}

{({\hwfs 惊介})好一份厚礼呀!}

{啊，公公此礼为何?}

{王法森严，必须按律而断!}

{无功不受禄啊!}

{不敢，收下。}

{({\akai 念})王法不徇情!}

{且住!正要升堂理事，后宫潘娘娘送来一份厚礼，与老贼讲情。我若收下此礼，岂不学了前任刘御史；我若不收此礼，后宫娘娘降罪如何事好?!哎呀，这、这、这$\cdots{}\cdots{}$}

{有了，下殿之时，八千岁言道:~若有为难之处，可至南清宫领教。}

{左右，打道南清宫。}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】急忙来在宫闱境，心有疑难问圣明。}

{来此宫门，待我叩环。}

{烦劳通禀:~寇准求见。}

{领旨!}

{臣寇准见驾，贤爷千岁。}

{谢座。}

{臣正要升堂理事，后宫潘娘娘送来一份厚礼，现有礼单在此，贤爷请看。}

{臣若收了此礼，岂不学了前任刘御史之故。}

{也罢，就暂寄南清宫，候事完毕，再作定夺。}

{千岁何出此言?}

{哎呀，臣要按律而断!}

{谢千岁}

{臣乃步行而来。}

{谢千岁。}

{呃，千岁在此，多有不便，将马往下带。}

{呃，方才言过，贤爷在此，多有不便，往下带，往下带。}

{哎呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】自盘古哇哪有君与臣带马呀，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】臣大胆跨龙驹足踏金镫，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】得意洋洋发笑声。}

{呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})}

{({\hwfs 掩口介})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】御史衙前下金镫，升坐大堂鬼神惊。}

{来，升堂。}

{今日升堂理事，刑具俱要齐备。}

{潘洪到此，教他报门而进。}

{潘洪，见了本御史为何不跪?}

{呵呵呵呵$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 冷笑介})}

{你欺我官卑职小。来，请过圣命!}

{潘洪:~圣旨在上，本御史在此，你怎样私通北国，苦害杨家，从实招来一一讲!}

{怎么讲?}

{潘洪，你这卖国的奸贼!}

{自古道:~({\akai 念})君待臣以礼，臣事君以忠。}

{想你身为当朝太师，一人之下，万万人之上，你是何等侥幸?谁想你这老贼心怀叵测:~命你子潘豹在天齐庙前摆下百日擂台，要将天下的英雄一网打尽，你这老贼也好谋篡社稷。}

{也是那杨老将军他的家规不严呐，那杨七将军私出府门，行至在天齐庙前，见你子潘豹在擂台之上是洋洋得意。那杨七将军性如烈火，焉能容得?上得擂台，三拳两足，将你子潘豹打死。}

{你这老贼就与那杨老将军抓袍掳带，面见当今。好一个有道明君，不加罪过，在龙楼之上，与你两家解和。谁想，你这老贼怀恨在心，修书一封，私通北国胡儿，教他们打来连环战表，夺取宋室天下。你这老贼在金殿之上，讨下帅印，单单就要那杨老将军以为前站先行。那杨老将军上殿，连辞数本，万岁不准。只得在金殿之上讨一名保官。圣上就命呼延老将军做了杨家的保官。你这老贼也要讨一名保官，想这满朝文武，谁来保你?呵，偏偏那贺朝进，与你这贼狼狈为奸!那杨老将军见势不祥，只得去到瓦桥三关，调他两个孩儿回营，共灭胡儿。}

{你这老贼，兵到雁门，升帐点卯。天气炎热，误了你的卯期，可也是有之啊。怎么，你这老贼就要将杨老将军斩首。那呼延老将军进帐讲情，你这老贼假意准情，又命人报道:~营中缺粮。想你这为元帅者，岂不知:~兵马未动，粮草先行。营中焉能缺粮?你故意命那呼延老将军催解粮草。想那呼延老将军乃是他杨家的保官，岂能替你这老贼前去催粮?本当不允，又恐违背你的将令。那呼延老将军出得大营，大笑了三声，气堵胸膛，就口吐鲜血而亡了!}

{那杨老将军见呼延老将军一死，犹如断了他杨家的命脉，就带他两子，怒出大营，不听你的调遣。你这老贼就命白牌请过了尚方宝剑，追赶他父子回营。那杨七将军性如烈火，打碎了白牌，扭断了令箭。那杨老将军，乃是知罪的臣子啊，就命他六子回营请罪。你也不管他是皇家的郡马，就一捆四十，叉出了大营。}

{黄道日期，你不准他父子出兵；黑道日期，反命他父子出马。偏偏他父子又是得胜而归，你就该大开城门，迎接他父子进城，才是你做元帅的道理呀。怎么，你反命那贺朝进带领五百名雁翎刀手，把守在雁门关，对那杨老将军言道:~必须将北国胡儿斩尽杀绝，方许进城。想那北国的胡儿犹如潮水一般，一时焉能斩得尽，杀得绝?他父子万般无奈，就杀一阵、败一阵，败一阵、杀一阵，败至在这两狼山下!}

{他父子被困在两狼山，那杨老将军就命那杨七将军回转雁门，搬兵取救。不想你这老贼想起了打子的仇恨，将他诓下马来，用酒灌醉，绑在法标之上，射了他一百单三箭!将他射死，你这打子的仇恨也就报了。怎么，你还是按兵不动呢?}

{那杨老将军只为放心不下，又命杨六将军杀出重围，探听下落。那杨老将军被困在两狼山，({\akai 念})盼兵兵不到，

望子子不归。白日受饥饿，夜晚受风吹。万般无奈，就碰死在李陵碑下!}

{那杨六将军闻得他父已死，进京告下御状。圣上命刘御史审问你这老贼，审得是不清不明，被八千岁金锏打死。万岁又发金牌连夜调本御史进京，审问你这老贼。你这老贼，为臣不能尽忠，为子不能尽孝。似你这等不忠不孝、卖国欺君，国法岂能容得?!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】老贼不信抬头看，本御史非比前任官。}

{来，打!}

{呀呸!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】皇亲国戚我不打，打的谋朝篡位臣。}

{打!}

{潘洪!万岁在这里问你，你是怎样私通北国，苦害杨家，速速招来!}

{呸!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】人来看过铜夹棍，看他招承不招承。}

{问他有招无招。}

{收!}

{松刑。}

{潘洪，万岁又在那里问你，你是怎样苦害杨家，按兵不动，谁与同谋?}

{呀呸。}

{(【{\akai 二黄散板}】人来看过红铁链，不招即刻赴幽冥。)}

{(哎呀!)}

{(且住，五刑用过，老贼并无半点口供，竟而气绝身亡，这、这、这$\cdots{}\cdots{}$)}

{(快些取来!)}

{(嗯------)}

{啊太师，不必如此，待下官将此事推在杨郡马身上，与太师无干就是。}

{搀了下去。}

{哎呀且住，五刑用尽，老贼并无半点口供，不免再去南清宫商议。}

{来，带马南清宫去者!}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第六场}{]}}}\vspace{5pt}

{千岁不必惊慌，为臣这里还有------一张!}
