\newpage
%\hypertarget{ux6e2dux6c34ux6cb3}{%
\subsubsection{\hei\large 渭水河}%\label{ux6e2dux6c34ux6cb3}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 渭水河}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{
{\centerline{\textrm{{[}\hei 第一场{]}}}}
\vspace{5pt}
姬昌\hspace{30pt}{[}{\akai 引子}{]}为建帝基，一路平安，到西岐。

姬昌\hspace{30pt}({\akai 念})纣王无道宠妲己，苦害忠良受凌逼。孤王回转西岐地，重整山河统华夷。

\setlength{\hangindent}{56pt}   %3. 设置悬挂缩进量                %
{姬昌\hspace{30pt}孤，西伯侯姬昌。只因纣王无道，信宠妲己，苦害忠良，是孤回转西岐，自立基业。那日有一樵夫，名叫武吉，将孤门军\footnote{刘曾复先生说戏录音作``军门''，似非，此处从《京剧汇编》~第十三集陈少武、苏连汉~口述本。}%\protect\hyperlink{fn3}{\textsuperscript{3}}
打死，拿他问罪。他言道:~家有八旬老母，无人侍奉。孤王念他是一孝子，赐他斗米贯钱，限定七日前来抵罪，去了数十余天不见到来。我不免在八卦之中，查看吉凶。}

姬昌\hspace{30pt}内侍，

内侍\hspace{30pt}有。

姬昌\hspace{30pt}香案伺候。

内侍\hspace{30pt}香案伺候哇。

姬昌\hspace{30pt}哎呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}   %3. 设置悬挂缩进量                %
{姬昌\hspace{30pt}【{\akai 二黄原板}】摇动了金钱告上苍，八卦之中显示明详\footnote{《京剧汇编》第十三集~陈少武、苏连汉~口述本~作``明祥''。}%\protect\hyperlink{fn4}{\textsuperscript{4}}
。单见单来仄见仄，查不出小武吉落于何方。}

姬昌\hspace{30pt}({\akai 念})春有寅萌芽出土，夏有寅火炼金身。秋有寅黄叶落地，冬有寅滴水成冰。

\setlength{\hangindent}{56pt}   %3. 设置悬挂缩进量                %
{姬昌\hspace{30pt}呜哙呀，我道此人还在，原来入土而亡。他今一死不大紧要，可叹他八旬老母，无人侍奉。唉，可叹呐可叹。}

姬昌\hspace{30pt}回避了。

\setlength{\hangindent}{56pt}   %3. 设置悬挂缩进量                %
{姬昌\hspace{30pt}【{\akai 二黄原板}】孤王建业在西方，只为江山昼夜忙。东路反了姜文焕，南路鄂广反陈塘。他两家俱有那书信来往，叫孤王领人马去反商王。臣反君来小犯上，倒不如稳坐西岐乐安康。移步儿\footnote{``移步儿''吴小如先生建议作``一步儿''，此处从《京剧汇编》第十三集~陈少武、苏连汉~口述本。}%\protect\hyperlink{fn5}{\textsuperscript{5}}
来至在灵台上，且做南柯梦一场。}

姬昌\hspace{30pt}【{\akai 二黄导板}】孤王正在睡朦胧，

	姬昌\hspace{30pt}【{\akai 二黄摇板}】只见飞熊扑帐中。手执宝剑将你斩，化阵清风无影踪。

内侍\hspace{30pt}千岁醒来。

姬昌\hspace{30pt}~【{\akai 二黄导板}】适才朦胧见一怪，

	姬昌\hspace{30pt}【{\akai 二黄摇板}】醒来依然在灵台。

姬昌\hspace{30pt}内侍。

内侍\hspace{30pt}有。

姬昌\hspace{30pt}宣散宜生上殿。

内侍\hspace{30pt}领旨。散宜生灵台见驾。

散宜生\hspace{20pt}领旨。

散宜生\hspace{20pt}({\akai 念})袖里乾坤大，怀揣日月明。

散宜生 \hspace{20pt}~散宜生见驾，主公千岁。

姬昌\hspace{30pt}平身。

散宜生\hspace{20pt}千千岁。

姬昌\hspace{30pt}赐坐。

散宜生\hspace{20pt}谢坐。宣臣来见，有何圣谕?

姬昌\hspace{30pt}孤王三更时分，梦一飞熊入帐，抓伤孤的左膀，不知主何吉凶?

散宜生\hspace{20pt}这$\cdots{}\cdots{}$此乃大吉之兆。

姬昌\hspace{30pt}怎见得?

散宜生\hspace{20pt}主公传旨，郊外射猎，不得虎臣，必得良将。

姬昌\hspace{30pt}先生替孤传旨。

散宜生\hspace{20pt}领旨。

姬昌\hspace{30pt}正是:~({\akai 念})夜梦飞熊入帐来，

	散宜生\hspace{20pt}({\akai 念})郊外射猎访贤才。

\vspace{3pt}{\centerline{\textrm{{[}{\hei 第二场}{]}}}}\vspace{5pt}

武吉\hspace{30pt}嗯哼!

武吉\hspace{30pt}({\akai 念})胆小天下去得，刚强寸步难行。

\setlength{\hangindent}{56pt}   %3. 设置悬挂缩进量                %
{武吉\hspace{30pt}小子武吉。自从那日上山砍樵，进城去卖，偶遇姬千岁门军，被我失手打死。那姬千岁拿我问罪。我曾言道:~家有八旬老母，无人侍奉。那姬千岁念我是一孝子，赏我斗米贯钱，回家见母一面，限定七日前来抵罪。不想行至渭水河边，见一老者，呃，在那里垂钓，他见我面带煞气，必有凶事。是我将打死门军之事，对他实言。他教我一个法术:~回到家中，老母床前，挖一土井，宽要七尺，深要丈二，口含灯芯、糯米，睡在井内。躲过七七四十九日，方保无事。今当四十八天，老母腹中饥饿，只得将我唤醒，命我上山砍樵，卖了钱文，买米度日。}

武吉\hspace{30pt}正是:~({\akai 念})上山擒虎易，开口告人难。

\vspace{3pt}{\centerline{\textrm{{[}{\hei 第三场}{]}}}}\vspace{5pt}

	南宫适\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 点绛唇}\!\textgreater{}扶保西岐，

北宫高\hspace{20pt} \textless{}\!{\bfseries\akai 点绛唇}\!\textgreater{}同心协力，

辛甲\hspace{30pt} \textless{}\!{\bfseries\akai 点绛唇}\!\textgreater{}立帝基，

辛免\hspace{30pt} \textless{}\!{\bfseries\akai 点绛唇}\!\textgreater{}四海归一，

众\hspace{41pt} \textless{}\!{\bfseries\akai 点绛唇}\!\textgreater{}方显英雄气。

南宫适\hspace{20pt}俺，南宫适，

北宫高\hspace{20pt}北宫高，

辛甲\hspace{30pt}辛甲，

辛免\hspace{30pt}辛免。

南宫适\hspace{20pt}众位将军请了。

众\hspace{41pt}请了。

南宫适\hspace{20pt}主公郊外射猎，两厢伺候。

众\hspace{41pt}请。

姬昌\hspace{30pt}({\akai 念})旌旗遮日月，郊外访贤臣。

众\hspace{41pt}参见主公。

姬昌\hspace{30pt}人马可齐?

众\hspace{41pt}俱已齐备。

姬昌\hspace{30pt}郊外去者!

众\hspace{41pt}得令。

众\hspace{41pt}众将官，郊外去者。带马!

杂\hspace{41pt}啊。

众\hspace{41pt}前道为何不行?

杂\hspace{41pt}樵夫挡道。

众\hspace{41pt}人马列开!

杂\hspace{41pt}樵夫当面。

武吉\hspace{30pt}樵夫叩头。

姬昌\hspace{30pt}下跪可是武吉？

武吉\hspace{30pt}正是。

姬昌\hspace{30pt}见了孤王为何不抬起头来?

武吉\hspace{30pt}有罪不敢抬头。

姬昌\hspace{30pt}恕你无罪。

武吉\hspace{30pt}谢千岁。

姬昌\hspace{30pt}呃嗯------限定七日前来抵罪。为何今日才来见孤，该当何罪?

\setlength{\hangindent}{56pt}   %3. 设置悬挂缩进量                %
{武吉\hspace{30pt}千岁容禀:~那日多蒙千岁天恩，放小子回家，见母一面，不想行至渭水河边，见一老者，在那厢垂钓，他见我面带煞气，必有凶事。我将打死门军之事对他言明。他教我小小法术:~回到家去，老母床前，挖一土井，宽要七尺，深要丈二，口含灯芯、糯米，睡在其内。躲过七七四十九日，方保无事。今乃四十八日，我母不解其意，将我唤醒，命我上山砍柴，进城去卖，不想撞了\footnote{《京剧汇编》第十三集~陈少武、苏连汉~口述本~作``闯了''。}%\protect\hyperlink{fn6}{\textsuperscript{6}}
千岁御驾。唉，也是小人命该如此，情愿抵罪。}

姬昌\hspace{30pt}可曾问过那渔人的名姓？

武吉\hspace{30pt}这，不曾问得。

姬昌\hspace{30pt}垂钓所在?

武吉\hspace{30pt}渭水河边。

姬昌\hspace{30pt}将柴担放下，引孤前往。

{\akai 二}太子\hspace{20pt}且慢。启奏父王:~为国访贤，必须换了便服。

姬昌\hspace{30pt}看衣改换。

众\hspace{41pt}撒下围场。

姬昌\hspace{30pt}武吉。

武吉\hspace{30pt}有。

姬昌\hspace{30pt}带路。

武吉\hspace{30pt}领旨。

\setlength{\hangindent}{56pt}   %3. 设置悬挂缩进量                %
{姬昌\hspace{30pt}【{\akai 二黄原板}】樵夫道那渔人颇有奥妙，因此上带皇儿亲走一遭。叫武吉与孤向前引道，青的山绿是水难画难描。}

\vspace{3pt}{\centerline{\textrm{{[}{\hei 第四场}{]}}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}   %3. 设置悬挂缩进量                %
{姜尚\hspace{30pt}【{\akai 二黄原板}】纣王无道贪色酒，午门外修一座摘星楼。比干丞相遭毒手，贾氏夫人坠高楼。(我不愿在朝为官侯，隐居磻溪垂钓钩。\footnote{据段公平{\scriptsize 君}告知，原有此二句，可不唱。}%\protect\hyperlink{fn7}{\textsuperscript{7}}
) 昨夜晚在土台观看星斗，算就了西伯侯灭纣兴周。移步儿来至在渭水河口，那一边来的是西伯王侯。}

姬昌\hspace{30pt}({\akai 内})武吉带路。

\setlength{\hangindent}{56pt}   %3. 设置悬挂缩进量                %
{姬昌\hspace{30pt}【{\akai 二黄原板}】太平鸟不住当头叫，叫得孤王喜眉梢。土台上一道长稳坐垂钓，手执鱼竿自在逍遥。我观他倒有那仙家奥妙，想必是他腹中藏有略韬。叫武吉你与我暂且退了，二皇儿向前去细问根苗。}

{\akai 二}太子\hspace{20pt}啊，那渔人请了。

姜尚\hspace{30pt}({\akai 念})钓、钓、钓，大鱼不到小鱼到。用你不着，去吧。

{\akai 二}太子\hspace{20pt}好生与你见礼，为何佯装不睬?

姜尚\hspace{30pt}({\akai 念})从来未识金龙面，要见明君便开言。

{\akai 二}太子\hspace{20pt}好大的口气。

{\akai 二}太子\hspace{20pt}啊，父王，那渔翁言道:~从来未识金龙面，要见明君便开言。

姬昌\hspace{30pt}呃嗯------敢是尔等轻慢于他?

{\akai 二}太子\hspace{20pt}儿臣不敢。

姬昌\hspace{30pt}待我向前。

姬昌\hspace{30pt}啊，渔人请了。

姜尚\hspace{30pt}贫道稽首。

姬昌\hspace{30pt}口称``稽首''，在哪座名山修炼?

姜尚\hspace{30pt}昆仑学道。稽首为尊。

姬昌\hspace{30pt}在此作甚?

姜尚\hspace{30pt}在此垂钓。

姬昌\hspace{30pt}钓得何鱼?

姜尚\hspace{30pt}西海鳌鱼。

姬昌\hspace{30pt}小小竹竿，焉能钓得鳌鱼?

姜尚\hspace{30pt}竹竿虽小，能坠千斤。

姬昌\hspace{30pt}借来一观。

姜尚\hspace{30pt}请看。

姬昌\hspace{30pt}呜哙呀!为何用直钩垂钓?

姜尚\hspace{30pt}贫道心直性直，故而用直钩垂钓，有道是``愿者上钩''。

姬昌\hspace{30pt}但不知谁愿谁不愿?

姜尚\hspace{30pt}({\akai 念})耐烦等到群鱼到，自有鱼儿来吞钩。

姬昌\hspace{30pt}请问渔人尊姓大名?

姜尚\hspace{30pt}贫道姓姜名尚字子牙。

姬昌\hspace{30pt}道号?

姜尚\hspace{30pt}飞熊。

姬昌\hspace{30pt}``飞熊''!应孤梦兆也。

姜尚\hspace{30pt}来者上姓?

姬昌\hspace{30pt}在下西伯侯姬昌。

姜尚\hspace{30pt}哦，原来是姬千岁，失敬了。

姬昌\hspace{30pt}岂敢。

姜尚\hspace{30pt}不在西岐，来在渭水则甚?

姬昌\hspace{30pt}特请先生，扶保姬氏河山。

姜尚\hspace{30pt}贫道才疏学浅，不敢当此重任。

姬昌\hspace{30pt}先生不必推辞。

姬昌\hspace{30pt}武吉。

武吉\hspace{30pt}在。

姬昌\hspace{30pt}封你开路先锋，准备车辇伺候。

武吉\hspace{30pt}遵命。

武吉\hspace{30pt}({\akai 念})不是姜太公，怎能作先锋。

姬昌\hspace{30pt}请先生转至大营。

姜尚\hspace{30pt}请。

姬昌\hspace{30pt}【{\akai 二黄原板}】久闻先生今相见，

姜尚\hspace{30pt}【{\akai 二黄原板}】姜子牙八十二才遇名贤。

姬昌\hspace{30pt}【{\akai 二黄原板}】孤王江山全仗你，

姜尚\hspace{30pt}【{\akai 二黄原板}】要保江山万万年。

\vspace{3pt}{\centerline{\textrm{{[}{\hei 第五场}{]}}}}\vspace{5pt}

\textrm{武吉\hspace{30pt}启千岁:~车辇齐备。}

\textrm{姬昌\hspace{30pt}请先生登辇。}

\textrm{姜尚\hspace{30pt}贫道有僭了。}

\textrm{姜尚\hspace{30pt}【{\akai 西皮导板}】听号炮三声响旌旗招展，}

\setlength{\hangindent}{56pt}   %3. 设置悬挂缩进量                %
{\textrm{姜尚\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】满营中众将官齐跨雕鞍。对主公施一礼忙登车辇，姜子牙坐车辇细把君观:~前三皇后五帝年深日远，有尧、舜并禹、汤四大名贤。西伯侯夜得兆飞熊扑面，散宜生奏一本【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】郊外访贤。打柴汉名武吉引君来见，姜子牙八十二才遇名贤。行八百单八步住了车辇，}}

\textrm{姜尚\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】到后来保周室八百八年。}

\textrm{武吉\hspace{30pt}启千岁:~西岐众百姓，头顶香盘，迎接千岁、先生进城。}

\textrm{姬昌\hspace{30pt}香盘撤去，摆队进城。}

\textrm{武吉\hspace{30pt}香盘撤去，摆队进城。}
}

