\newpage
\subsubsection{\large\hei {龙虎斗}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 龙虎斗}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}
\setlength{\parindent}{0pt}{

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}{[}{\akai 引子}{]}龙争虎斗，这干戈，何日罢休？}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}({\akai 念})蛟龙无水困沙滩，失却明珠寻找难。奸贼诓孤河东地，不知何日返中原。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}孤，乾德王赵。可恨奸贼欧阳芳将孤诓下河东，一困七载。内无粮草，外无救应。飞报报道:~阵前来了一哨人马，杏黄旌旗招展，不知哪路救应。也曾命黄信打探，未见回报。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{黄信\hspace{30pt}({\akai 内})马来!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{黄信\hspace{30pt}({\akai 念})打探军情事，奏与万岁知}\footnote{刘曾复先生钞本作``报与万岁知''。}{。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{黄信\hspace{30pt}报，黄信告进。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{黄信\hspace{30pt}参见万岁。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}罢了!}

\setlength{\hangindent}{56pt}黄信\hspace{30pt}谢万岁。

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}打探军情，有何消息?。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{黄信\hspace{30pt}臣探得军情，乃是落伽山发来人马，昨日阵前鞭诛白龙，今日马踏御营，要万岁出马，不知是何缘故，特来启奏。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}赐你金牌一面，再去打探!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{黄信\hspace{30pt}领旨。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}且住，适才黄信报道:~落伽山发来一哨人马，昨日阵前鞭诛白龙，今日马踏御营。要孤王出马，此事叫孤难猜难解也!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 唢呐二黄原板}】探马儿不住地飞来报，他报道落伽山兵马一标。杏黄旗不住地\footnote{刘曾复先生钞本作``不住得''。}空中飘绕，吓坏了满营中大小儿曹。(恨河东打来了连环战表，他要夺孤王我锦绣龙朝。\footnote{刘曾复先生钞本中有此二句。})欧阳芳在金殿帅印挂了，呼延(寿)廷倒作了马前英豪。下河东连七载须发苍了，(须发苍了，)为国家哪顾得昼夜辛劳。在头上摘下了飞龙帽罩，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 唢呐二黄原板}】(身上------)在身上脱下了衮龙袍。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 唢呐二黄散板}】孤的玲珑------玲珑铠甲丝绦绕，杀人妙计有千条。御林军且回避黄罗道\footnote{``{御林军且回避黄罗道}''  一句，陈超老师从刘曾复先生学的是``{御林军且退宝帐道}''。刘曾复先生钞本亦作``御林军且退宝帐道''。}，站立辕门喊喝高。教槽头将孤的龙驹马鞍韂备好，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{马童\hspace{30pt}啊!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{马童\hspace{30pt}请万岁上马!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 唢呐二黄散板}】这才是无良将亲把兵交。}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}哈哈，哈哈，哇呀呀$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 唢呐二黄摇板}】催马来在战场道，看一看落伽山哪家英豪。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}({\akai 内})【{\akai 唢呐二黄导板}】乌骓马不住得连声吼，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 唢呐二黄原板}】打将鞭一举鬼神愁。催战马来至在双阳道口，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}呔!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 唢呐二黄原板}】叫一声乾德王快出龙楼。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 唢呐二黄原板}】只见他乌油盔乌油甲，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}皂罗------}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 唢呐二黄原板}】皂罗袍上绣团花。问一声小将名和姓，通上名来哪里有家。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 唢呐二黄原板}】家住在落伽山呼家寨，我的父就是呼延寿廷。若问少爷名和姓，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}呼延赞------}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】就是少爷名。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】人道呼家无有后，哪里又来这条根。不通姓名催马走，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}哪里走!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】你少爷不打无名人。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】乾德王御驾宝帐坐，我是帐前一小军。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}住口!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】蚕眉凤目龙颜相，五绺长髯飘胸膛。看你不像小军样，定是当今乾德王。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】听一言来心火上，孤王何惧小儿郎。若问老爷名和姓呐，少打关西赵玄郎。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}啊?!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】听说来了贼昏王，太阳头上冒火光。手持钢鞭朝下打呀。\textless{}\!{\bfseries\akai 扫一句}\!\textgreater{}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】小将生来实可夸，手执钢鞭似铁塔。一鞭打下难招架，震得孤王虎口麻。勒住丝缰且住马，小将到来顺说他。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】昏王休得来逃遁，快将诡计来说清:~我父身犯何条令，缘何}\footnote{刘曾复先生钞本作``{为何''。}}{斩首在辕门。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}小将!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】小将不必问详情，孤王言来听分明。误中奸贼反间计，满营喊叫反了那呼延寿廷。孤王我斩字未开口，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}欧阳芳，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】欧阳芳拔剑杀尔天伦。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}呸!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】你不传旨谁敢斩，哪有臣子乱杀人。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】军权落在奸贼手，孤王也要听令行。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】懦弱之人怎为君，苍天再降紫微星。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】小将休得胡言讲，孤王言来听端详。你若马前来归降，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}封你为前殿王。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}不要!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}后殿王。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}不要!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】一十八家总兵王。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】不做官来不受管，一心要报我父冤。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】小将说话太张狂}\footnote{刘曾复先生钞本作``{太猖狂}''。}{，不由孤王怒满膛}\footnote{刘曾复先生钞本作``怒满腔''。}{。我今与你分上下。\textless{}\!{\bfseries\akai 扫一句}\!\textgreater{}}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】人困马乏难交战，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}啊?!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】只见黑虎落雕鞍}\footnote{刘曾复先生钞本作``卧雕鞍``。}{。手执金锏朝下打，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】只见黑虎奔南山。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】梦里只见我父到，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】只见青龙卧鞍鞒。手执钢鞭朝下打，只见青龙上九霄。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}哈哈，哈哈，啊哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】翻身下了乌骓马，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】三呼万岁把臣饶。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 西皮导板}】耳边厢又听得山呼万岁，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}万岁!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】是何方保驾臣来在军前。乾德王睁开了丹凤眼，只见小将【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】跌跪马前。马上擒王擒不住，诓孤下马难上难。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】万岁不必心惊怕，为臣保你坐中华。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】你若保孤坐中华，可对苍天把誓发。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】跪在阵前把誓发，日月三光照某家。呼延赞保主若有假，死在千军万马踏。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】一见小将把誓发，不由孤王笑哈哈。左思右想不下马，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】金锏挑起小卿家。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】叩罢头来谢王恩，尊声万岁听分明:~我父仇人哪一个?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】欧阳芳是尔对头人。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】老贼何处把身隐，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】卿家后营去找寻。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{呼延赞\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】辞别万岁后营进。\textless{}\!{\bfseries\akai 扫一句}\!\textgreater{}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】喜孜孜来笑盈盈，看来孤王有福分。今日收了这员将，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{赵匡胤\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】哪怕河东百万兵。}

}
