\newpage
\subsubsection{\large\hei {南天门~{\small 之}~曹福}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 南天门~\small{之}~曹福}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

{(曹玉莲\hspace{20pt}({\akai 内})【{\akai 西皮导板}】急急忙忙走得慌，)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】点点珠泪洒胸膛啊。({\akai 或}:~逃出主仆人一双。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】虎口内逃出了两只羊。}

{啊小姐，且喜逃出虎口，待老奴随同小姐慢慢行走。}

{是。}

{\setlength{\hangindent}{56pt}{(曹玉莲\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】$\cdots{}\cdots{}$魏忠贤$\cdots{}\cdots{}$)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】我朝中出谗臣搅乱家邦。}

{\setlength{\hangindent}{56pt}{(曹玉莲\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】天启爷坐山河$\cdots{}\cdots{}$)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】太老爷做天官吏部大堂。}

{\setlength{\hangindent}{56pt}{(曹玉莲\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】$\cdots{}\cdots{}$)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】丢了官罢了职贬回故乡。}

{\setlength{\hangindent}{56pt}{(曹玉莲\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】$\cdots{}\cdots{}$)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】有司羽}\footnote{此处《京剧汇编》第四集~陈少霖~藏本作``刘司羽''。按剧情，天启年间，吏部尚书曹正邦得罪魏忠贤被贬，携眷返故里;~魏忠贤遣心腹刘司羽中途埋伏，杀曹正邦全家;~仅女儿曹玉莲在老仆曹福掩护下得以逃脱。}{领人马暗地埋藏。}

{\setlength{\hangindent}{56pt}{(曹玉莲\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】$\cdots{}\cdots{}$)} }

{\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}太老爷，啊，太老爷!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】最可叹忠良臣无有下场。}

{\setlength{\hangindent}{56pt}{(曹玉莲\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】我的母花井内也把命丧，)} }

{\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}太夫人{\footnotesize 呐}啊!}

{(曹玉莲\hspace{20pt}喂呀，儿的娘啊$\cdots{}\cdots{}$)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】就是那铁石人也要悲伤。}

{(小姐因何不走哇?)}

{这$\cdots{}\cdots{}$}

{(小姐，)老奴走得慌忙({\akai 或}:~走得忙迫)，分文未带，如何是好?}

{是。}

{在。}

{遵命。}

{这里掌柜的有么?}

{这有金耳环一对，照市价合来。}

{掌柜的请看。}

{金子，自然是黄色的呀。}

{唉!

人不在时中，金子也变成铜了。}

{待我那厢去问({\akai 或}:~那厢去换)。}

{啊，这里掌柜的有么?}

{(掌柜

何事?)}

{这有金耳环一对，照市价合来。}

{掌柜的请看。}

{掌柜的好眼力呀({\akai 或}:~真真好眼力呀)!}

{是。}

{请问掌柜的，这里可有大米饭食无有{\footnotesize 啊}?}

{呃，面食也好哇，掌柜的取来。}

{少刻把你。}

{啊小姐，金耳环一对，三钱重，他们这里是十四换呐。三兑三}\footnote{《京剧汇编》第四集~陈少霖~藏本作``三得三''。}{，三四一两二，文银四两，外找大钱二百。小姐收下。}

{是。}

{啊小姐，他们这里无有({\akai 或}:~没有)大米饭食，现有面食在此，小姐请用。}

{啊，小姐为何不用啊?}

{是。({\akai 或}:~哦，是是是。)}

{唉，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

{唉，老奴也是思念太老爷、太夫人，吞吃不下呀，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

{是。}

{在。}

{遵命。}

{啊掌柜的，面食未用，但不知要把多少钱?}

{哎呀，处处俱有好人呐。}

{请问掌柜的，此处可有往大同去的脚程无有哇?}

{哦，有劳了!}

{诶------这是哪个的脚程呐?}

{正是。}

{我们要到({\akai 或}:~我们要往)大同去。}

{大道怎说，小道怎讲啊?}

{自然是走近不走远呐。}

{多把银钱与你呀。}

{呀呸!吃了我这人，是小事;~吃了你这脚程，倒是大事。({\akai 或}:~吃了你的脚程，是大事;~吃了我这人，倒是小事。)难道说我这人还不如你那畜类么?}

{(哼!)真真地岂有此理呀!}

{({\hwfs 思介})也罢，待我蒙哄小姐，前面去雇。}

{啊小姐，此处无有往大同去的脚程，待老奴随同小姐，前面去雇。}

{(是。)}

{(呃!)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】恨贼子把我的牙咬坏，又埋怨太老爷做事无才。孤雁儿失落在天边外，连累得夫人花井埋。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】有一日拿奸贼与国除害，剥尔的皮、挖尔眼方称心怀，太老爷------你快显灵来。}

{哦，来了!}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}}

{啊小姐，你为何不走哇?}

{哦!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】小姑娘啼哭坐土台，珠泪点点洒下来。自幼未出闺门界，鞋弓袜小步难捱}\footnote{``步难捱''，《京剧汇编》第四集~陈少霖~藏本作``步难挨'';~类似地``好把路捱''作``好把路挨''。}{。思想爹娘心放开，头上取下金钗来。缠足带，松放解，轻轻刺破红绣花鞋，好把路捱。}

{(哎呀!)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】霎时天气变得快，大雪鹅毛飘下来。荒郊俱被冰雪盖，处处楼阁似银台。}

{啊小姐，你、你$\cdots{}\cdots{}$你为何又不走啊?}

{噢!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】小姑娘啼哭坐山边，大雪纷纷遍地漫。腹内无食身寒冷，哪个身穿({\akai 或}:~哪个多穿)几件棉。咬定牙关朝前趱{\footnotesize 呐}，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】小姑娘只哭得实可怜。无奈何脱下了衣一【{\akai 回龙}】件，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】赠与小姐来遮寒。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】男子头上有三昧火，}

{(我冷!)}

{(呀!唔$\cdots{}\cdots{}$)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】我比小姐胜十番。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】送姑娘到大同完成婚嫁，留老奴吃一碗闲饭安茶。({\akai 或}:~小姑娘说的是哪里话，讲什么与老奴戴孝披麻。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】小姑娘说的是哪里话，讲什么与老奴戴孝披麻呀。奴死后四块板}\footnote{``四块板''是棺材的别称，因为最简陋的棺材没有头、足板(略强于芦席裹尸安葬)。}{高岗埋下}\footnote{段公平{\scriptsize 君}作``刚刚埋下''。}{，胜似你姑娘家修庙造塔。({\akai 或}:~送姑娘到大同完成婚嫁，留老奴吃一碗闲饭安茶。)}

{$\cdots{}\cdots{}$不才。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】小姑娘说的是一派的疯话，讲什么与太老爷半点不差。}

{(【{\akai 西皮散板}】奴欺主我就该天雷报打}\footnote{李元皓{\scriptsize 君}建议作``天雷爆打'';~夏行涛{\scriptsize 君}建议作``天雷暴打''。}{，怕的是({\akai 或}:~怕只怕)五阎君差鬼来拿。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】行一步来至在深山野洼}\footnote{夏行涛{\scriptsize 君}建议作``深山野凹''。}{，}

{(哎呀!)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】见一座独木桥把我吓煞。}

{啊小姐，看前面有一独木朽桥，待老奴将桥垫稳，也好行走。}\footnote{陈超老师注:~此处刘曾复先生强调，老生身段很细腻:~老生搬两次石头，石头凉，用衣裳垫上，再试。过桥后老生在大边外角``踹鸭''后倒，旦角到小边里角，二人斜着一条线。舞台调度特别。}

{(曹玉莲\hspace{20pt}\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】$\cdots{}\cdots{}$)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】似这等冰雪天实难招架，四下里风不顺飘落雪花。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】小姑娘休得要心中害怕({\akai 或}:~担惊害怕)，有老奴在身边万无一差。}

{(曹玉莲i\hspace{20pt}\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】$\cdots{}\cdots{}$行路难。)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】你道我行走不方便，紧走几步姑娘观。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】迈开大步朝前趱，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】险些跌倒在深渊。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】四肢无力身寒战，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】不觉来到哇广花山}\footnote{一般作``广华山''，此处从《京剧汇编》第三集~陈少霖~藏本。}{。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】耳边厢又听得有人呼唤，}

{唉!小姐呀，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮二六}】尊一声小姑娘细听我言:~实指望保小姐脱离此难，又谁知在中途不得周全。倘若是到不了大同地面，舍下了小姑娘，这样的寒天、大雪纷飞、孤单单你好不可怜。(我的小姑娘啊!}\footnote{段公平{\scriptsize 君}注:~余叔岩通常唱此句，老唱法时常不唱，与之相似的如``好把路捱''句。}{)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】忽然抬头来观看，}

{来了!(来了!)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】半空中又来了八洞神仙:~}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】汉钟离会同着李铁拐呀，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】曹国舅搀扶着果老仙。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】蓝采和、吕纯阳在空中显见，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】韩湘子、何仙姑离了广寒({\akai 或}:~暂离广寒)。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】那王母娘娘在莲台坐，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】有金童和玉女随侍两边。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】东南角下观一眼，}

{(呃，来了!又来了!)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】又来了白发苍苍一洞老神仙({\akai 或}:~一个老神仙)。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】手执鲜花({\akai 或}:~手持鲜花)呵呵笑，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】他笑我保主不周全。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】你也笑来我也笑，}

{哈哈，哈哈，啊，唔$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】三魂渺渺归九泉。}

{参见金母!}

{圣寿无疆!}

{\textless{}{\!\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}小姐!}

{此处离大同不远，少刻就有人前来迎接于你。恕老奴不能远送了!}

{且住!想我曹福，一世为奴，今登仙界，怎不令人({\akai 或}:~好不令人)可笑哇!}

{哈哈，哈哈，}

{啊------}

{唉，只是苦了你了哇，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

{罢!}

}

\vspace{20pt}
{\hei 附注:~}

{\setlength{\parindent}{22pt}本剧中曹玉莲之父曹正邦的原型为曹定邦。据《怀安县文史资料》\upcite{Huaian_History}载:~曹定邦(?-1624)，生年无考，明代宣府怀安卫魏宁庄(今魏家山)人。万历十九年(\textrm{1591}年)举乡试第一，次年中进士，授江苏淮安府推官，专管一府刑狱。后以治行高第，授吏部给事中，钞发章疏，稽察违误，权力颇重。以法疏劾两京兵部尚书田乐、邢介及云南巡抚陈用宾，田、邢遂引去。吏部郎中赵邦清被诬，定邦疏雪之。后拜谒告归，僦屋以居，不蔽风日。光宗登位，始以太常少卿召，至则改为大理少卿、迁左佥都御史，佐赵南星京察，事竣进左副都御史。天启三年(\textrm{1623}年)秋，吏部缺右侍郎，中旨特用定邦，定邦四辞不得，遂引疾归。天启四年(\textrm{1624}年)，启用其为南京都御史，仍辞不拜。时逆臣王绍徽、乔应甲附宦官魏忠贤，必欲害定邦，嘱其党石三畏以东林党劾之，遂予削夺，归乡途中，被东厂派人格杀，并予抄家。其女曹玉莲在家得讯，由老管家陪同往大同逃亡，投奔其未婚翁李总兵，不敢走大路，而于大雪纷纷中自四十里崎岖艰险之桦木山冒寒奔逃，行至大同近郊白登堡，老管家冻馁而死。当地绅民钦其忠烈，为之建庙奉祀。定邦笃志正学，操履刚直，立朝守正不阿，崇奖名教，有古大臣风。\textrm{1920}年代，魏家山曹氏宗祠还设有曹定邦的牌位，供桌上陈列其生前官帽、朝服、传略等。}
