\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {战长沙}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 战长沙}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}
\setlength{\parindent}{0pt}{

\setlength{\hangindent}{52pt}{\centerline{(李舒遗作~~录~刘曾复先生传本，~按余叔岩、王凤卿演法)}

\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}\vspace{5pt}

({\hwfs 大帐}、{\hwfs 堂桌}、{\hwfs 印盒}、{\hwfs  文房}。\textless{}\!{\bfseries\akai 发点}\!\textgreater{}，{\hwfs 四绿}龙套{\hwfs 执月华旗站门}，关羽{\hwfs 上}。夫子盔、黑三、千金、绿靠褶绿蟒、红彩裤、黑厚底靴。{\hwfs 以袖挡脸上}，{\hwfs 至台口中间})

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}{[}{\akai {\akai 引}子}{]}正气冲霄汉(放袖\textless{}一锣\textgreater{})，秉忠心，保汉疆宏。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 发点合头}\!\textgreater{}，归内座)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}({\akai 念})蚕眉凤目丹赤心，青龙偃月建奇勋。苍天若助三分力，扭转汉室锦乾坤。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}(白)某，汉室关------三弟、四弟取了武陵、桂阳。某奉军师将令夺取长沙。众军校，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{众\hspace{40pt}有!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}听某一令!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(关羽{\hwfs 坐})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}【{\akai 西皮导板}】某奉军师将令差，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】威风凛凛坐将台。旌旗不住空中摆，大小将官逞雄才({\akai 或}:~抖雄才)。正气冲开凌霄汉，文光射入斗、牛开。某家出世英名在，哪把长沙挂心怀。吩咐三军把马带，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 出位}、{\hwfs 上马}，龙套{\hwfs 插门下}，关{\hwfs 收腿})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮原板}】一战成功列三台。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 打一下战马}，{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠、魏延{\hwfs 双起霸}}\footnote{{原来老路子是单起霸，与《群英会》黄盖、甘宁同。}}{。黄硬扎巾、白三、黄靠；魏硬扎巾、黑满、紫靠}\footnote{{金少山戴大镫，后改倒缨盔。}}{。黄{\hwfs 大边}、魏{\hwfs 小边}，{\akai 念})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 念})老将年高大，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}({\akai 念})镇守在长沙({\akai 或}:~威镇在长沙)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 念})丹心贯日月，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}({\akai 念})保主锦中华。}\footnote{双起霸黄忠、魏延分着念黄忠单起霸的词。如单起霸，魏延的念为``({\akai 念})威风凛凛杀气飘，万马军中逞英豪。丹心一片扶社稷，深谢皇恩保汉朝。''}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}某，姓黄名忠字汉升({\akai 或}:~某，黄忠)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}某，姓魏名延字文长({\akai 或}:~某，魏延)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}将军请了，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}请了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}都督升帐，你我两厢伺候。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}请。}

(黄、魏{\hwfs 分坐双门椅}，黄{\hwfs 大边}，魏{\hwfs 小边}。{\hwfs 四白}龙套{\hwfs 站门}，{\hwfs 堂桌}、{\hwfs 文房}、{\hwfs 大座}，{\hwfs 打上}。韩玄纱帽、黪三、缃色蟒或白蟒)

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}{[}{\akai 引子}{]}镇守长沙，秉忠心，扶保乾坤。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 归内大座})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}({\akai 念})执掌兵权印，决策扫烟尘。忠心扶社稷，赤胆保龙庭。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}本督，韩玄。奉我主之命镇守长沙。今有({\akai 或}:~闻)桃园弟兄前来夺取长沙，不免传({\akai 或}:~与)黄、魏二将进帐，议论迎敌之策。来，传黄、魏二将进帐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{众\hspace{40pt}都督有令，黄、魏二位将军进帐。}

%黄忠\hspace{60pt}黄忠\\魏延\hspace{30pt}\raisebox{5pt}{来也~!}~魏延\raisebox{5pt}{~告进~!({\hwfs 挖进去})参见都督。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{黄忠}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{魏延}}\raisebox{0pt}{\hspace{30pt}来也!}\raisebox{8pt}{~黄忠}\raisebox{-8pt}{\hspace{-24pt}{~魏延}}\raisebox{0pt}{告进!~({\hwfs 挖进去})参见都督。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}二位将军少礼，请坐。}

%黄忠\\魏延\raisebox{5pt}{\hspace{30pt}谢座。({\hwfs 双跨椅}，黄{\hwfs 大边}，魏{\hwfs 小边})传末将(等)进帐，有何军情议论?}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{黄忠}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{魏延}}\raisebox{0pt}{\hspace{30pt}谢座。({\hwfs 双跨椅}，黄{\hwfs 大边}，魏{\hwfs 小边})传末将(等)进帐，有何军情议论?}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}今有桃园弟兄前来夺取长沙。请二位将军议论迎敌之计({\akai 或}:~请二位将军进帐，商议退敌之策)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}启禀都督({\akai 或}:~元帅}\footnote{刘曾复先生多次强调，黄忠、魏延对韩玄的称呼，应该称呼``都督''或``太守''，不称呼``元帅''。}{)，想长沙、桂阳、零陵、武陵四郡各有军兵把守，何惧桃园(弟兄)!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}但不知何人领兵前来?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}且听探马一报(，自见分晓)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(报子{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{报子\hspace{30pt}报，关羽讨战。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}再探!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{探子\hspace{30pt}啊!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{（探子{\hwfs 下}。\textless{}\!{\bfseries\akai 冲头}\!\textgreater{}黄、魏{\hwfs 站立}，{\hwfs 撤椅}）}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}二位将军，关羽讨战，哪位将军出马?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}\textless{}{\!\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}都督，既是关羽讨战，黄忠情愿带领一哨人马({\akai 或}:~俺请出马)，生擒那关羽入帐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}\textless{}{\!\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}且慢呐!老将军，我想关羽出世以来过五关斩六将，何等威风，人人皆知。诚恐老将军前去，不是他人对手哇!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}魏将军此言差矣。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}何差?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠、魏延{\hwfs 站})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}俺老只老头上发，项下须(，胸中韬略却还不老)。有道是:~({\akai 念})虎老雄心在，这年迈力刚强!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 起}\textless{}\!{\bfseries\akai 夺头}\!\textgreater{})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮二六}】魏将军({\akai 或}:~魏文长)把话错来讲，长他人的威风灭自强。周室({\akai 或}:~昔日)有个姜吕望，八十三岁遇文王。战国({\akai 或}:~秦国)的姬颜韬略广，他也曾赴会到过(了)湘江。黄忠今年六旬上，杀人妙计腹中({\akai 或}:~腹内)藏。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}老将军!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】老将军说话欠思量，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】某家言来听端详:~关羽生来韬略广，千里迢迢保皇娘。过五关曾斩六员将，擂鼓三通斩蔡阳。你今出征阵头上，只恐难胜关云长。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄、魏{\hwfs 比粗})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}呃------将军!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄、魏{\hwfs 分开}，{\hwfs 面里}，{\hwfs 不必跪}。{\hwfs 四}上手{\hwfs 持枪两边暗上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】魏将军说话欠思量({\akai 或}:~不必多言讲)，黄老将军({\akai 或}:~黄忠近前)听端详:~一支将令往下降，命你大战关云长。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}得令!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】黄忠接令出宝帐，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}马来!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠{\hwfs 上马}，上手{\hwfs 插门下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮摇板}】会一会蒲州关云长。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}将军!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 四}下手{\hwfs 两边上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】黄忠接令({\akai 或}:~得令)出宝帐，开言叫声魏文长。四路催粮需谨慎，鞍前马后要提防!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}得令!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】元帅({\akai 或}:~都督)将令往下降，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(魏延{\hwfs 上马}，下手{\hwfs 插门下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮摇板}】不分昼夜去催粮。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(魏延{\hwfs 下}，韩玄{\hwfs 出位}）}\hspace{10pt}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮摇板}】黄忠、魏延出宝帐，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 四白}龙套{\hwfs 分下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮摇板}】且听探马报端详。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(韩玄{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{（\textless{}\!{\bfseries\akai 风入松}\!\textgreater{}{\hwfs 头段}，{\hwfs 四绿}龙套、关羽{\hwfs 脱蟒穿靠执刀上}）}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}夺取长沙去者!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{（\textless{}\!{\bfseries\akai 风入松}\!\textgreater{}{\hwfs 二段}，龙套{\hwfs 二龙出水会阵}，黄忠{\hwfs 上}，关、黄{\hwfs 架住}）}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}\textless{}{\!\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}呔!马前来的敢是关羽?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}既知某姓，何不下马归顺？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}\textless{}{\!\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}住口({\akai 或}:~关羽)。你桃园弟兄有多大本领，竟敢前来夺取长沙!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}你且听道哇:~}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}【{\akai 西皮导板}】勒马停蹄站疆场，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}({\hwfs 脸冲里}，{\hwfs 拄刀}，{\hwfs 边转身边用刀指}黄忠，{\akai 接唱})【{\akai 西皮二六}】黄忠老将听端详:~某大哥堂堂帝王相，当今的皇叔天下扬。某三弟翼德英雄将，}\footnote{陈超老师介绍:~这段【{\akai 西皮二六}】设计得很别致。七个字一句【{\akai 二六}】，按十个字一句【{\akai 二六}】唱。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】大吼一声桥断梁。温酒未寒某华雄斩({\akai 或}:~某破黄巾兵百万)，颜良、文丑丧疆场。过五关曾斩六员将，擂鼓三通斩蔡阳。劝你早把长沙让，稍有迟延刀下亡。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮小导板}】稳坐雕鞍用目望，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮快板}】关公打扮非寻常:~丹凤眼、眉蚕样，五绺长髯洒胸膛。(头戴金盔明又亮，身穿铠甲闪秋霜。)胯下赤兔胭脂马，青龙偃月放毫光({\akai 或}:~闪秋霜)。勒住了丝缰把话讲，开言叫声关云长:~你夺长沙休妄想，除非你死或我亡({\akai 或}:~你死并我亡)。}

({\hwfs 剜萝卜}，{\hwfs 钻烟筒}，{\hwfs 一扯两扯}，{\hwfs 一合两合}，{\hwfs 一拉转身}，关{\hwfs 大边}，黄{\hwfs 小边}，{\hwfs 架住}，{\hwfs 往外一绕两绕三绕}，{\hwfs 往里一绕两绕三绕}，关{\hwfs 推}黄{\hwfs 刀}，{\hwfs 打腰封}，\textless{}\!{\bfseries\akai 四击头}\!\textgreater{}{\hwfs 亮相}。关{\hwfs 先下}，黄{\hwfs 后下}\footnote{此为北京谭派、汪派打法。上海有``{\bfseries 四门斗}''、\textless{}\!{\bfseries\akai 柳青娘}\textgreater{}唢呐牌子打法。})

\setlength{\hangindent}{52pt}{(关羽\textless{}\!{\bfseries\akai 水底鱼}\!\textgreater{}{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}(\textless{}{\!\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{})且住!黄忠甚是骁勇({\akai 或}:~刀法厉害；{\akai 或}:~十分骁勇)，(再若来时)拖刀计伤他。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}哪里走!}

(黄{\hwfs 上}，关{\hwfs 用拖刀计}，黄{\hwfs 抢背落马}，{\hwfs 跪大边}，关{\hwfs 小边举刀亮相}\footnote{{陈超老师介绍:~黄忠落马，念时，关羽始终举刀纹丝不动。}})

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}(呔，)关羽，俺今落马，为何不杀({\akai 或}:~你为何不斩)?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}(黄忠，)关某({\akai 或}:~某家)出世以来，不斩落马之将，回营换马再战。}\footnote{{陈超老师介绍:~}关羽{\akai 念到}``换马再战''，{\hwfs 右手一拄刀}，{\hwfs 左手慢捋髯}，{\hwfs 很威严}。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄{\hwfs 上马}，{\hwfs 回身一望}，{\hwfs 下}。关{\hwfs 一望两望})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}好将!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(关羽{\hwfs 挥手}，{\hwfs 四绿}龙套{\hwfs 插门下}。关{\hwfs 打下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 四白}龙套{\hwfs 站门}，韩玄{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}({\akai 念})眼观旌旗起\footnote{夏行涛{\scriptsize 君}注:~``旌旗起''当作``旌节旗({\akai 或}:~旌捷旗)''------《金瓶梅》第十二回作``眼望旌节旗''；《琵琶记》作``眼望旌捷旗''。}，耳听好消息。}

(\textless{}\!{\bfseries\akai 水底鱼}\!\textgreater{}，黄忠{\hwfs 上}，{\hwfs 下马}，{\hwfs 挖进门}，{\hwfs 站大边})

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}末将交令。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}一旁坐下。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}谢坐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠{\hwfs 坐大边}，{\hwfs 跨椅坐})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}老将军胜负如何?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}(末将出兵，)两军阵前不分胜负。明日定要生擒关羽入帐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}好，听本督一令:~}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】本帅帐中({\akai 或}:~本督帐前)传令号，黄忠老将听根苗:~你若擒得关羽到，凌烟阁上美名标。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 四白}龙套{\hwfs 下}，韩玄{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}得令。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠{\hwfs 接令}，{\hwfs 转身站台中间})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】黄忠接令出宝帐，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠{\hwfs 出门})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】背转身来自参详:~}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}(\textless{}{\!\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{})且住!想某({\akai 或}:~适才)在两军阵前被关羽打下({\akai 或}:~挑下)马来，不忍杀害({\akai 或}:~伤害)于我。想俺这百步穿杨百发百中，我若暗地陷害于他({\akai 或}:~我若暗箭伤害于他)，岂不被天下英雄耻笑?也罢!明日两军({\akai 或}:~明日去至)阵前，(我不免)只射盔缨不射咽喉，以报阵前不杀之义({\akai 或}:~恩)也。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】明日战场来会阵，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】百步穿杨射盔缨。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 抽头}\!\textgreater{}，黄忠{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 长锤}\!\textgreater{}四绿龙套站门上，关羽上)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】黄忠老将({\akai 或}:~老儿)失了计，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】他与某家比高低。我把黄忠好一比，绵羊遇虎把头低。({\akai 或}:~中了某家拖刀计，不忍杀之放他回。)将身且坐虎榻椅，({\akai 或}:~某家不杀放他回，将身且坐宝帐里，)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(关羽{\hwfs 外场椅小座})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】且听探马报端的。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{探子\hspace{30pt}报!黄忠讨战。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}再探。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(关羽{\hwfs 站起})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】三军({\akai 或}:~人来)带过赤兔骑。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}{\!\bfseries\akai 扫头}\!\textgreater{}，关{\hwfs 拿刀上马}，{\hwfs 四绿}龙套{\hwfs 下}，关{\hwfs 站大边}，黄{\hwfs 上站小边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}黄忠，昨日饶尔不死，你又来则甚?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}今日一定要与你决一死战。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}口出大言，终何用耳({\akai 或}:~中何用了)。放马过来。}

(关黄{\hwfs 开打}，{\hwfs 一合}，关{\hwfs 小边}，黄{\hwfs 大边}，{\hwfs 一拉转身}，{\hwfs 架住往里一绕两绕三绕}，{\hwfs 往外一绕两绕三绕}，黄{\hwfs 压}关{\hwfs 刀}，关{\hwfs 撤刀}，{\hwfs 用刀鐏盖}黄{\hwfs 刀头}，{\hwfs 鼻子}，{\hwfs 削头}。黄{\hwfs 败下}，关{\hwfs 追下})

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}{\!\bfseries\akai 扭丝}\!\textgreater{}，{\hwfs 四白}龙套{\hwfs 站门}，韩玄{\hwfs 骑马上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】催马加鞭到战场，观看两军比刚强。下得马来敌楼上，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(韩玄{\hwfs 下马}，{\hwfs 四白}龙套{\hwfs 下}，韩玄{\hwfs 上城})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】旌旗招展尘飞扬({\akai 或}:~土飞扬)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠{\hwfs 执弓箭}，\textless{}{\!\bfseries\akai 扭丝}\!\textgreater{}{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】催马加鞭战场到，关公追赶不肯饶。({\akai 或}:~关公刀法真奥妙，念他不斩恩义高。)箭射盔缨把恩报，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(关{\hwfs 上}，黄{\hwfs 放箭}，关{\hwfs 接箭}，黄{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}(\textless{}{\!\bfseries\akai 扭丝}\!\textgreater{}接唱)【{\akai 西皮散板}】接过雕翎箭一条。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(关{\hwfs 拿箭到台口})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}(\textless{}{\!\bfseries\akai 凤点头}\!\textgreater{}接唱)【{\akai 西皮散板}】明知深山藏虎豹，大胆单身去採樵。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(关{\hwfs 用刀头拨箭到小边台口}，{\hwfs 回身看箭}，{\hwfs 下}。黄忠{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}(\textless{}{\!\bfseries\akai 扭丝}\!\textgreater{})【{\akai 西皮散板}】某家箭法人知名，只为报答({\akai 或}:~答报)不斩恩。二次盔缨射得准，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄{\hwfs 放箭}，关{\hwfs 上接箭}，黄{\hwfs 下}，关{\hwfs 把箭扔到大边台口})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}(\textless{}{\!\bfseries\akai 扭丝}\!\textgreater{}接唱)【{\akai 西皮散板}】接过雕翎箭二根。恼恨黄忠欺人甚，放箭哪有接箭能。({\akai 或}:~黄忠不伤某性命，箭射盔缨为何情?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(关{\hwfs 下}。黄\textless{}水底鱼\textgreater{}{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}(\textless{}{\!\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{})且住!关羽({\akai 或}:~关公)不解其意，后面紧紧跟随({\akai 或}:~不知进退；{\akai 或}:~紧紧追赶)，如何是好?也罢，待某磕掉({\akai 或}:~去)箭头伤他一箭，惊吓于他。呔，看箭!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄{\hwfs 下}。关{\hwfs 上接箭}。{\hwfs 四绿}龙套{\hwfs 两边上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}(\textless{}{\!\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{})且住!黄忠百步穿杨百发百中，连射三箭，只射盔缨不射咽喉是何意也?嚯嚯是了({\akai 或}:~唔)，想是黄忠有降顺桃园之意，军士们({\akai 或}:~众军校)，将长沙团团围住者。}

(\textless{}\!{\bfseries\akai 风入松}\!\textgreater{}{\hwfs 三段}，{\bfseries\akai 堂鼓}\textless{}\!{\bfseries\akai 急急风}\!\textgreater{}，{\hwfs 四绿}龙套{\hwfs 抄过合}，{\hwfs 分下}，关{\hwfs 往里扔箭}，{\hwfs 关下})

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}哎呀!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}(\textless{}{\!\bfseries\akai 扭丝}\!\textgreater{})【{\akai 西皮散板}】敌楼之上看分明，黄忠老儿起反心。三军带路宝帐进，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(韩{\hwfs 下城}，{\hwfs 拉幕换堂桌}。{\hwfs 四白}龙套{\hwfs 上挖门}，韩{\hwfs 上}，{\hwfs 一番两番}，{\hwfs 下马}，{\hwfs 进门入大座})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】快传老将黄汉升。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}(\textless{}{\!\bfseries\akai 扭丝}\!\textgreater{})【{\akai 西皮散板}】辕门下马心不定，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄{\hwfs 下马}，{\hwfs 挖进门站大边}，韩{\hwfs 怒视}，{\hwfs 拍桌子})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】都督发怒为何情?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}都督，为何发怒?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}我来问你({\akai 或}:~我且问你)，你的箭法百步穿杨百发百中，今日连射三箭，为何只射盔缨，不射咽喉，是何意也?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠\hspace{30pt}这$\cdots{}\cdots{}$)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(韩玄\hspace{30pt}讲!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}(\textless{}{\!\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{})都督!末将昨日在两军阵前，被关羽挑下马来，是他不忍伤害于我({\akai 或}:~末将昨日在两军阵前，马失前蹄，关羽不忍伤害于我)，故而末将今日只射盔缨，不射咽喉，以报(昨日阵前)不杀之意也!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}你待怎讲({\akai 或}:~怎么讲)?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}以报(昨日阵前)不杀之意也。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}住口。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠{\hwfs 面朝里跪中间})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}(\textless{}{\!\bfseries\akai 扭丝}\!\textgreater{}{\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】听一言来怒气生，老贼不该起反心。吩咐两旁刀斧手，绑出({\akai 或}:~推出)辕门问斩刑。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠{\hwfs 转身向外屁股坐子}，{\hwfs 两}刀斧手{\hwfs 上}，{\hwfs 给}黄{\hwfs 上绑})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】情愿一死仁义尽，岂肯做那无义人。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{（\textless{}{\!\bfseries\akai 叭嗒仓}\!\textgreater{}、\textless{}\!{\bfseries\akai 冲头}\!\textgreater{}，黄、刀斧手{\hwfs 出门下}）}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】滚木擂石安排定，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(韩玄{\hwfs 出位}，{\hwfs 四白}龙套{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】等候魏延定计行。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(韩玄\textless{}\!{\bfseries\akai 抽头}\!\textgreater{}{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 长锤}\!\textgreater{}，{\hwfs 四}下手{\hwfs 执车旗站门}，魏延{\hwfs 换}箭衣、马褂{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】某家奉了都督命，解押({\akai 或}:~押运)粮草转回营。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}某({\akai 或}:~俺)，魏延。奉了都督{之命}（{\akai 或}:~将令），押运粮草军前{需用}({\akai 或}:~听用)。粮草催齐回营交令。军士们，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{众\hspace{40pt}有!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}催军!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮摇板}】三军押粮({\akai 或}:~与爷)往前进。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(下手{\hwfs 插门下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮摇板}】见了都督说分明({\akai 或}:~问军情)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 打下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第六场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠{\hwfs 换}红箭衣，{\hwfs 戴}条子)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 内})【{\akai 西皮导板}】将令({\akai 或}:~号令)一出绑帐口，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 二}刀斧手{\hwfs 上}，黄忠\textless{}\!{\bfseries\akai 四击头}\!\textgreater{}{\hwfs 上至九龙口})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】汗马功劳一笔勾。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 扯正}，{\hwfs 扯四门})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮原板}\footnote{此处按老路子不转【{\akai 西皮快板}】。}{】桃园弟兄来争斗，一来一往统貔貅。误中了({\akai 或}:~某中了)关公拖刀计，蒙他不斩把我留({\akai 或}:~将我留；{\akai 或}:~把情留)。都只为他人情谊({\akai 或}:~恩义)厚，百步穿杨把恩酬，都督一见冲牛、斗，绑出了辕门({\akai 或}:~绑出了营门)要斩头。移步儿来在营门首，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠{\hwfs 坐大边门椅}，{\hwfs 二}刀斧手{\hwfs 站身后})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】到此时我只得气忍咽喉。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 四}下手{\hwfs ``一条鞭''上}，魏延\textless{}\!{\bfseries\akai 长锤}\!\textgreater{}{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】来在营门下走兽，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(魏延{\hwfs 下马}，{\hwfs 四}下手{\hwfs 下}，魏延{\hwfs 看})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}啊?!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】老将军醒来问根由。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}老将军醒来!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮小导板}】法场上绑得我如醉酒，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}老将军!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}(\textless{}{\!\bfseries\akai 凤点头}\!\textgreater{})【{\akai 西皮散板}】抬头只见魏参谋。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮快板}】老将军身犯何罪由?快对某家({\akai 或}:~快与某家)说从头。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}(\textless{}\!{\bfseries\akai 三锣}\!\textgreater{})【{\akai 西皮快板}】都只为龙争并虎斗，两军阵前运机谋。误中关公拖刀计，蒙他不杀将我留。都只为他人情谊({\akai 或}:~恩义)厚，箭射盔缨把恩酬。进帐去不容我开口，绑出(了)辕门要斩头。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮快板}】老将军不必心担忧，末将进帐把情求。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮快板}】你与韩玄长沙守，不可({\akai 或}:~休要)为我结冤仇。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮快板}】他若是({\akai 或}:~倘若是)人情来准下，万般事儿一旦丢。韩玄若是不罢手，定教老贼一命休。吩咐两旁({\akai 或}:~开言叫声)刀斧手，你把老将留一留。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 叭嗒仓}\!\textgreater{}\textless{}{\!\bfseries\akai 扭丝}\!\textgreater{}，魏延{\hwfs 下}，黄忠{\hwfs 站})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】一见魏延({\akai 或}:~魏延讲情)进帐口，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 二}刀斧手{\hwfs 扯斜})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】法场之上我担忧({\akai 或}:~心忧)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 二}刀斧手{\hwfs 押}黄忠{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第七场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 扭丝}\!\textgreater{}{\hwfs 四白}龙套{\hwfs 站门}，韩玄{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】闷坐帐中({\akai 或}:~斩了黄忠)心不定({\akai 或}:~神不定)，眼跳心惊为何情?闷恹恹坐在大堂({\akai 或}:~坐在宝帐；{\akai 或}:~且坐宝帐)等，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(韩玄{\hwfs 归大座})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】魏延到来定计行。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(魏延{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】将身且把({\akai 或}:~怒气不息)宝帐进，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(魏延{\hwfs 挖进}，{\hwfs 到大边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】见了都督来求情({\akai 或}:~讲人情)。(\textless{}\!{\bfseries\akai 住头}\!\textgreater{})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}末将交令。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}将军请坐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}谢座。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 五击头}\!\textgreater{}，魏延{\hwfs 坐大边跨椅})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}粮草可曾催齐?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}俱已催齐，都督查点。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}将军之功也!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(魏延{\hwfs 一望两望})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}将军你看些什么?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}请问都督，黄老将军哪里去了?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}老贼起了降刘之心，绑赴法场问斩去了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}啊，都督斩了黄忠，不值紧要({\akai 或}:~要紧)，桃园弟兄兴兵前来，如何是好({\akai 或}:~何人出马)?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}自然是将军出马呀。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}(哼哼，)赦了黄忠，我便出马；不赦黄忠，哼，我就不管你的闲事了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(韩玄\hspace{30pt}你待怎讲?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(魏延\hspace{30pt}不管你的闲事了。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}(我)定斩不赦。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}你待怎讲?({\akai 或}:~怎么讲?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}定斩不赦。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}啊?!({\akai 或}:~呀呸!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}{\!\bfseries\akai 扭丝}\!\textgreater{}，魏延{\hwfs 站起})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】放了({\akai 或}:~赦了)黄忠我便罢，不放({\akai 或}:~不赦)黄忠我的怒气发!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}唗!({\akai 或}:~大胆!；{\akai 或}:~住口!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩玄\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】骂声魏延真胆大，敢在帐前({\akai 或}:~帐中)乱军法。快将魏延来拿下，推出({\akai 或}:~绑至)辕门把他杀({\akai 或}:~将他杀)!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 崩登仓}\!\textgreater{}，魏延{\hwfs 站台口打}``哇呀呀'')}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}(\textless{}\!{\bfseries\akai 扭丝}\!\textgreater{}{\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】听一言来怒气发，不由某家咬钢牙。两旁儿郎一起杀，}

({\hwfs 四白}龙套{\hwfs 杀死下}。韩玄{\hwfs 抱印下}，魏延{\hwfs 追下}，韩玄{\hwfs 抱印上}，{\hwfs 一举两举}，魏延{\hwfs 一漫头}，{\hwfs 两漫头}，{\hwfs 回身刺}韩玄{\hwfs 倒}，魏延{\hwfs 拿印})

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}(\textless{}\!{\bfseries\akai 扭丝}\!\textgreater{}{\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】看你饶他（\textless{}\!{\bfseries\akai 叭嗒、仓、仓、仓}\!\textgreater{}，魏{\hwfs 用剑打``彩头''三下}）不饶他。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 叭嗒仓}\!\textgreater{}{\hwfs 亮相}，\textless{}\!{\bfseries\akai 一锤锣}\!\textgreater{}{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第八场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 二}刀斧手、黄忠{\hwfs 下场门上}，\textless{}\!{\bfseries\akai 扭丝}\!\textgreater{}，黄{\hwfs 坐大边台口})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】魏延进帐时已久，为何一去不回头。眼观日落西山后({\akai 或}:~眼观红日疾行走)，法场一刻似千秋。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(魏延{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}(\textless{}{\!\bfseries\akai 扭丝}\!\textgreater{})【{\akai 西皮散板}】开刀先杀刽子手({\akai 或}:~先杀两旁刀斧手)，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(魏延{\hwfs 杀}刀斧手)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}(\textless{}{\!\bfseries\akai 凤点头}\!\textgreater{}{\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】再与老将说从头({\akai 或}:~老将军醒来听从头)。(\textless{}\!{\bfseries\akai 住头}\!\textgreater{})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}老将军醒来，老将军醒来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】霎时({\akai 或}:~一时)昏迷如梦走，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}老将军醒来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】再与将军说从头。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠{\hwfs 站大边}，魏延{\hwfs 小边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}将军进帐讲情，都督可准({\akai 或}:~都督可曾应允)?~({\akai 或}:~魏将军，你这是何意呀?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}老贼不准，是我将他杀死了!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}我却不信。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}首级在此，拿去看来({\akai 或}:~人头在此。你且看来)。(黄{\hwfs 接``彩头''})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}哎呀!(拿``彩头''在台口一对）}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}(\textless{}{\!\bfseries\akai 扭丝}\!\textgreater{})【{\akai 西皮散板}】一见人头珠泪滚，{怎不叫人痛伤情}}({\akai 或}:~点点珠泪痛伤情)。(哭、哭一声韩太守，我叫、叫一声忠良臣({\akai 或}:~韩大人)。)可叹你为国家丧了(\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{})命。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}你拿过来罢!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(魏延{\hwfs 抢彩头})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】回头再叫魏将军，你我同把后堂进!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄{\hwfs 拉}魏{\hwfs 欲往里进})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}哪里去?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】后堂去见韩夫人。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}嘿嘿!都被我杀光了({\akai 或}:~也被我杀了)哇!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}哎呀!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】你我同把许昌进({\akai 或}:~许昌奔)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄{\hwfs 拉}魏{\hwfs 欲往外}({\hwfs 台口}){\hwfs 去})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}哪里去?({\akai 或}:~做什么?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 放手}，{\hwfs 回来}。黄、魏{\hwfs 八字站}，黄{\hwfs 大边}，魏{\hwfs 小边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】魏王台前{领罪名}({\akai 或}:~请罪名)。}\footnote{此处及以上几句一般没有唱，谭派、余派有唱。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}哎呀老将军，某家（{\akai 或}:~我）把你好有一比。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}比作何来?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}咸鱼放生。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}此话怎讲?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}你连死活都不知道了。（你我不去逃生，反来送死不成?）}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}依将军之见?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}(以我之见，)你我{归顺}({\akai 或}:~投降)桃园弟兄岂不是好。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}怎么讲?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}归顺桃园。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}嗯------(要去)你去，我不去。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}你不去?({\akai 或}:~当真不去?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}我不去。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}你若不去，嘿嘿，我就是一刀杀了你呀!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(魏{\hwfs 漫}黄{\hwfs 头}，{\hwfs 欺}黄)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}哎!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】长沙的儿郎散了队，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】东逃西奔各自归。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】你做此事悔不悔?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】事到临头({\akai 或}:~事到头来)埋怨谁。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】我哭，哭一声韩太守，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}呔!~我不准({\akai 或}:~我不教)你哭!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】叫，叫一声韩元戎啊$\cdots{}\cdots{}$)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}我不许你嚎!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}({\akai 接唱})\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}啊$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(魏延\hspace{30pt}我看你们哪一个敢嚎!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}魏延!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}(\textless{}{\!\bfseries\akai 哆啰}\!\textgreater{}接唱)【{\akai 西皮散板}】你这冒失鬼!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}走，走。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 冲头}\!\textgreater{}，{\hwfs 二}人{\hwfs 往里转身}，{\hwfs 往外转身}，魏{\hwfs 轰}黄{\hwfs 幺二三}，({\hwfs 换双楗子})，黄{\hwfs 托胡子}，{\hwfs 扔胡子}，{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第九场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 四绿}龙套{\hwfs 上}，关羽{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】奉令夺取长沙地，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】黄忠箭法果然奇，一统汉室三分鼎，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(关羽{\hwfs 归坐外场椅})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮快板}】扶保兄王锦华夷。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(报子{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{报子\hspace{30pt}报!黄忠、魏延辕门投降!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}知道了。升帐!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(关羽{\hwfs 归坐内场椅})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{报子\hspace{30pt}升帐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(报子{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}架起刀门，传黄忠、魏延进帐!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{众\hspace{40pt}黄忠、魏延进帐!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 长锤}\!\textgreater{}黄忠、魏延{\hwfs 上}，{\hwfs 亮弦}，\textless{}\!{\bfseries\akai 闪锤}\!\textgreater{}，{\hwfs 小边台口})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】来在辕门({\akai 或}:~营门)用目觑，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】刀枪剑戟摆得齐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】我不归降转回去，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(魏延{\hwfs 拦})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】你不归降我不依。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】进得帐来屈膝跪，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠、魏延{\hwfs 双挖门}，{\hwfs 跪}，黄{\hwfs 在大边}，魏{\hwfs 在小边})}

%黄忠\hspace{92pt}黄忠\\魏延\raisebox{5pt}{\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】}魏延\raisebox{5pt}{归降迟。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{黄忠}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{魏延}}\raisebox{0pt}{\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】}\raisebox{8pt}{黄忠}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{魏延}}\raisebox{0pt}{~归降迟。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】丹凤眼来观仔细，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】只见二将跪丹墀，你今归降因何意({\akai 或}:~尔等归降从何起；{\akai 或}:~你今归降因何起)?一一从头说端的。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】只为韩玄不仁义，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】要斩老将命归西。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】今日归降桃园地，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】赤胆忠心永不移。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(魏延{\hwfs 献``彩头''}，关{\hwfs 看}，{\hwfs 手一摆})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】一见人头心惨凄，只因为国血染衣({\akai 或}:~命归西)。人头悬挂辕门地({\akai 或}:~辕门里)，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(龙套{\hwfs 回身}\footnote{表示悬挂韩玄人头示众。})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】二位可算将中奇。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(关羽{\hwfs 出位})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮摇板}】下得位来搀扶起，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(关羽{\hwfs 搀二将}，黄{\hwfs 坐大边}，魏{\hwfs 坐小边}，关{\hwfs 坐中间})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮摇板}】兄长到此把功提。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}二位将军请坐。}

%黄忠\\魏延\hspace{30pt}\raisebox{5pt}{谢坐。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{黄忠}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{魏延}}\raisebox{0pt}{\hspace{30pt}谢座。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠{\hwfs 大边}，魏延{\hwfs 小边}，{\hwfs 两边跨椅}，关羽{\hwfs 中间})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}昨日阵前交战({\akai 或}:~交锋)，老将军果然好刀法也。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}二君侯夸奖了。({\akai 或}:~二君侯刀法神妙。{\akai 或}:~二君侯的刀法黄忠不及!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}岂敢，({\akai 或}:~休得过谦。啊，)昨日阵前为何不见魏将军?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}末将奉命押解粮草，为此不在军前({\akai 或}:~军中)，(现有)长沙印信({\akai 或}:~信印)呈上。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(魏{\hwfs 交印}，关{\hwfs 拿印放袖内})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}兄长到此必有封赠。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(({\akai 内白},搭架子)\hspace{5pt}主公({\akai 或}:~主上)到。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}二位将军暂退，}

%黄忠\\魏延\raisebox{5pt}{\hspace{30pt}是。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{黄忠}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{魏延}}\raisebox{0pt}{\hspace{30pt}是。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(黄忠、魏延{\hwfs 下}。黄{\hwfs 先}魏{\hwfs 后})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}有请!}

(黄、魏{\hwfs 应是下场门下}。\textless{}\!{\bfseries\akai 吹打}\!\textgreater{}{\hwfs 四红}龙套{\hwfs 上}``{\hwfs 一条鞭}''，诸葛亮、刘备{\hwfs 上}，{\hwfs 挖进门}。刘{\hwfs 坐中}，孔明{\hwfs 大边}，关羽{\hwfs 小边}，{\hwfs 外场椅})

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}恭喜二弟(，贺喜二弟)，一战成功，可喜可贺!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}此乃兄长({\akai 或}:~兄王)洪福，先生妙算。小弟何功之有?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}二千岁虎威。(\textless{}{\!\bfseries\akai 撕边一锣}\!\textgreater{})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}小弟收得降将黄忠、魏延，现在帐外(候令)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}二将进帐!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{众\hspace{40pt}二将进帐!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 冲头}\!\textgreater{}，黄忠、魏延{\hwfs 上}，{\hwfs 挖门进})}

%黄忠\\魏延\raisebox{5pt}{\hspace{30pt}参见主公。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{黄忠}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{魏延}}\raisebox{0pt}{\hspace{30pt}参见主公。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}少礼，见过先生。}

%黄忠\\魏延\raisebox{5pt}{\hspace{30pt}参见先生。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{黄忠}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{魏延}}\raisebox{0pt}{\hspace{30pt}参见先生。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}老将军(请起，)后帐歇息。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄忠\hspace{30pt}谢先生。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{（黄忠\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣五锤}\!\textgreater{}{\hwfs 下}）}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}来，将魏延推出斩了({\akai 或}:~将魏延绑了)!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}且慢!啊，先生，为何将魏延斩首({\akai 或}:~绑了)?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}魏延脑后有一反骨，故而将他斩首。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}啊，先生，若是斩了魏延，只恐天下英雄道俺桃园(弟兄)就不义了!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}着哇!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}日后魏延若有反意，休怪山人。来，将魏延解下桩来({\akai 或}:~将魏延松绑)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}魏延松绑。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}多谢军师({\akai 或}:~先生)不斩之恩!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}非是山人不斩于你，此乃二君侯讲情，从今以后莫要离开山人左右，违令者斩。({\hwfs 站起})你要小心了!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}是。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}你要打点了!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}是。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}下去!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{魏延\hspace{30pt}喳，喳，喳。(魏{\hwfs 出门})嘿!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 冲头}\!\textgreater{}魏延{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}(现有)长沙印信({\akai 或}:~信印)献上。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(关羽{\hwfs 左手拿印右手扶}，{\hwfs 站台口}，刘、诸葛{\hwfs 站}，刘{\hwfs 接印交}孔明)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}后帐摆宴，与贤弟贺功!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{关羽\hspace{30pt}请驾。({\akai 或}:~请------)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 尾声}\!\textgreater{}{\hwfs 同下})}

}

\vspace{15pt}
{\hei 注:~《战长沙》传统经典剧目，程长庚、余三胜、张二奎、汪桂芬、王鸿寿均擅演。}

{《战长沙》对刀和接箭~({\hei 王凤卿演法})}

{王凤卿演关公戏除用胭脂揉个淡红脸之外，其它与一般老生没有什么特殊分别，这与钱金福演周仓戏与一般武二花一样，不使``判儿''身段的情况相似。王的关公戏身段稳重，把子简捷。}

{他的《战长沙》对刀比较简单:~}

{\bfseries\hwfs 第一场}开打是黄忠唱毕剜萝卜，架住，钻烟筒，一扯两扯，一合两扯({不是大刀花过合})，回大边，刀头一拉转身架住，往外一二三绕，往里一二三绕，架住用刀头把黄刀推出去，面向里斜身回头望黄，扁刀先下。

{\bfseries\hwfs 第二场}开打是关念``放马过来''一合过小边，刀头一拉转身架住，往里一二三绕，往外一二三绕，在外边架住，用鐏盖黄刀头，打鼻子，捋胡子不转身削黄头，亮，掠刀追下。

{\bfseries\hwfs 三场}拖刀计，是原地漫头，转身从里边褪到小边抱刀亮(黄忠从外边翻)。

{三次接箭使人有细致寓于平凡之中的感觉:~}

{\bfseries\hwfs 第一箭}是黄放箭时，关上场门上，听见弓弦小锣声立即左手抄箭，右手用刀挡，先不向前大走，边走边在锣鼓中看箭，在九龙口站住，接唱``接过雕翎箭一条''，在锣鼓中走到台中间看一下箭站住，唱，唱完撤步到下场门一边再看箭，用刀头一绕箭把箭拨到上场门外边台上，再面向里胸前斜着横刀，回头望一下箭，扁刀下。

{\bfseries\hwfs 第二箭}接箭法同上，接往后一看，在锣鼓中边走边把箭扔到下场门一边上，一直走到台中间，唱，唱得尺寸较快，唱毕刀画圈掠刀追下。

{\hei 第一次表示一惊后沉着追赶}，{\hei 第二次是激怒拍马紧追}。

{\bfseries\hwfs 第三箭}射中盔缨，又一惊，用手扶住箭走到台中间再拔下箭来看箭起叫头念，龙套两边上

{念完龙套两边抄下，关下。}

