\newpage
\subsubsection{\large\hei {浣纱记~{\small 之}~伍员}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 浣纱记~\small{之}~伍员}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{
{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}
且住!前有大江，后有追兵，如何是好?

远望扁舟一叶，待我呼唤:小舟过来!

渡我过江，自当酬谢。

哦，原来是老丈。

我乃落难之人，望求方便。

有劳了!

老丈作歌何意?

原来如此。

这$\cdots{}\cdots{}$

我若说出名姓，又恐连累老丈。

愚下姓伍名员字子胥，楚国人也。

岂敢。

多谢老丈。

啊，老丈，这有祖传宝剑，上有七星，价值连城。赠与老丈，以表谢意。

多承美意。

老丈尊姓大名，日后也好图报。

如此老丈------

渔丈人。

啊------呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

告辞了。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】老丈渡我过江河，千金谢仪不为多。辞别老丈忙走却， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】还有一事再相托。 }

啊，老丈。我虽过江，后面追兵甚急。倘若到来，老丈千万莫提你我之事。

在哪里?

哎呀!({\akai 念})\textless{}\!{\bfseries\akai 扑灯蛾}\!\textgreater{}老丈投江河，投江河，不由人，珠泪落。世上多少英雄汉，好教我，难话说。

且住!老丈投江，我急急走去呀!

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】豪杰打马奔吴国， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】龙离沧海虎离窝。樊城一呼人百诺，令出山岳不敢挪\footnote{ 樊百乐{\scriptsize 君}介绍，刘曾复先生曾说明:~``令出山摇''是``令出山岳动，言发鬼神惊''的讹误。因昆腔北曲``岳''念``要(\textrm{yào})''音，后误作``山摇''，因袭至今，此处从俗。其余剧目中亦同。}。力举千斤伍盟府，各国不敢动干戈。天下的诸侯皆服我，秦邦惧怕求讲和。也是我当初做事错，大不该秦楚临潼做媒妁。可叹我一家无有结果，负仇含冤奔吴国。秋半蓉花溪边落，见一娘行浣纱罗。(貌似三月桃花朵，柳眉杏眼似秋波。\footnote{ 陈超老师介绍，这两句是贾丽川的词句，台上一般不唱，刘曾复先生为保留贾丽川的词句而唱了这两句。})一路行来腹中饿，她篮中有饭又有馍。上前求她赒济\footnote{ 赒济:~接济、救助之意。}我， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】自觉惭愧难定夺。 }

娘行有礼。我乃落难之人，穷途无食，还望娘行赒济。

唉!娘行听了!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮二六}】未曾开言心难过，两眼不住泪如梭。家住在楚国监利玉皇阁，我父伍相扶保山河。伍子胥，就是我，临潼会斗宝压倒万国。恨平王无道纲常错，父纳子媳礼不合。我的父谏奏反遭大祸，可怜我的满门一家大小见阎罗。只剩下伍员人一个，弃走楚樊逃奔吴国。昭关赴险得逃脱，幸遇着渔父 }

【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】渡江河。一路行来腹中饿，只见篮中饭与馍。望求娘行赒济我，此生不忘这恩德。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】这也是苍天怜惜我，凭空降下女娇娥。忙将饭食来取过，千金谢礼不为多。有朝伍员时转过，不忘娘行这恩德。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】娘行一言提醒我，男女交谈礼不合。伍员溪边忙走过， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】再把娘行来嘱托。 }

我今此去，倘有楚国人马至此，千万莫说我打此经过。

在哪里?

哎呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】一见------浣纱女子投江河。可叹你为我自尽\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}死，娘行啊， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】留得清白万古播。 }

({\akai 念})尔浣纱，我行乞。我腹饱，尔身溺\footnote{ ``我腹饱，尔身溺''这一句，陈超老师跟刘曾复先生学的是``{我腹果}，{尔身溺}''。}。十年之后，千金报德，

千金报德。

且住!事已至此，我当急行投吴去也。
}
