\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转

\section*{\large\hei 定军山~\protect\footnote{该戏的相关场次的身段表演参阅李舒先生遗作《涉艺所得》所录的《刘曾复谈话、书信摘录》部分。}~{\small 之}~黄忠}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 定军山~{\small 之}~黄忠}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

	{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

慢着。

黄忠来也。

参见军师。

谢军师{\footnotesize 呃}。

军师呃。攻取葭萌关，何劳三千岁。赐末将一哨人马，生擒那张郃入帐呃。

\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}军师{\footnotesize 呃}。

({\hwfs 右手弹髯口}，{\hwfs 跨左腿}，{\hwfs 反云手}，{\hwfs 骗右腿}，{\hwfs 拱手从左向右转身}({\hwfs 腰}))

({\akai 念})末将年迈勇，血气贯长虹。杀人如削土，跨马走西东。两膀千斤力，能开铁胎弓。若论交锋事，还算老黄忠。

得令!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮二六}】师爷说话言太差，不由得黄忠怒气发。一十三岁习弓马，威名镇守在长沙。自从归顺皇叔爷的驾，匹马单刀取过了巫峡。抢关夺寨功劳大，师爷不信你在功劳簿上查一查。不是我黄忠夸大话， }

弓来!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】铁胎宝弓手中拿。满满搭上朱红扣，帐下的儿郎把咱夸。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】二次运动这千斤的力， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】人有精神气又加。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】三次开弓秋月样，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】再与师爷把话答。}

得令。

在。

得令。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】黄忠接令把帐下，}

(严颜\hspace{30pt}\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】不由严颜笑哈哈。) }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】一不用战鼓这嗵嗵地打， }

(严颜\hspace{30pt}\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】二不用副将把队押。) }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】事不宜迟把马跨，}

马来{\footnotesize 呃}~!

(严颜\hspace{30pt}\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】$\cdots{}\cdots{}$把张郃一马踏。) }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

(罢了，)一旁坐下。

可曾与那贼会过阵来({\akai 或}:~见过阵来)。

(严颜\hspace{30pt}且慢，军家胜败，古之常理啊。)

(严颜\hspace{30pt}老将军开恩。)

还不谢过严老将军。

陈式听令啊，城头之上高扯红旗二面，上写黄忠、严颜。那贼闻名丧胆。

再探。

老将军，张郃小儿他来了啊!

(严颜\hspace{30pt}你我会他一会。)

(一派胡言。)

带马。

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

老夫黄忠

(严颜\hspace{30pt}严颜。)

尔为何发笑?

一派胡言，放马过来。

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

老将军追赶何人?

那贼去远了。

韩浩、夏侯尚，便宜了他们。

老将军抬头观看。

老将军，看前面已是天荡山，乃曹操屯粮之所。此山不破，你我大功难成。

老将军你有何妙计?

老将军妙计!({\akai 或}:~此计甚好，你我一同传令。)

众将官。

照计而行。

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】背地里暗笑诸葛亮，他道老夫少刚强。虽然年迈精神爽，杀人犹如宰鸡羊。催马来在阵头上， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】那旁来了送死郎。}

来将通名。

(韩浩\hspace{30pt}韩浩。)

你来则甚?

(韩浩\hspace{30pt}替兄报仇。)

放马过来。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】走投鱼儿入罗网，败阵绵羊敢逞强。老夫倒有容人量，怎奈宝刀世无双。眼前若有诸葛亮， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】管教他含羞带愧他的脸无光。 }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第六场}{]}}}\vspace{5pt}

({\akai 念})大将军八面威风。

有请。

在。

得令。

后帐留宴。

带马。

老将军，你我一笑而别了哇。呵呵哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

带马。

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第七场}{]}}}\vspace{5pt}

请。

一赖\footnote{《京剧汇编》第一百零七集作``一来''、``二来''。}主上洪福，二赖先生妙算。末将({\akai 或}:~老臣)何功之有。

不敢呐不敢。

慢着。({\akai 或}:~且慢呐)

军师啊，攻取定军山，何劳二千岁远路而来。赐末将一哨人马，生擒那夏侯渊入帐呃。

军师呃，想那张郃乃中原有名上将，被末将杀得是望风而逃，何况那夏侯渊，乃一勇之夫({\akai 或}:~是一勇之夫)。

也罢。

俺若({\akai 或}:~倘某；我若)胜不过那夏侯渊，愿输项上的人头。

打赌啊，

得罪了!

在。

得令。

哦!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮二六}】在黄罗宝帐领将令，气坏了老将黄汉升。某昔年镇守长沙郡，偶遇云长({\akai 或}:~圣贤)二将军。某中了他人的拖刀计，我的百步穿杨射他的盔缨。弃暗投明【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】来归顺，食王的爵禄当报王的恩。孝当竭力忠尽命，再与师爷把话论。一不用战鼓嗵嗵打，二不用副将随后跟。只要我黄忠一骑马，匹马单刀取定军。十日之内攻得胜\footnote{段公平{\scriptsize 君}建议作``功得胜''。}，军师的大印付与某的身。十日之内不得胜，愿将人头挂营门。来来来带过爷的马能行，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】我要把定军山一扫平。 }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第八场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】吾主爷攻打葭萌关，将士纷纷取东川。可笑军师见识浅，道我难胜那夏侯渊。张郃被某杀破胆，卸甲丢盔奔荒山。坐至在雕鞍将令传，大小儿郎听爷言:~埋鹿角、掘沟堑，金晶铠甲扣连环。上前个个把功建，退后的人头挂高竿。大吼一声催前站， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】十日之内取东川。}

({\akai 唱}``取东川''，{\hwfs 右手马鞭}，{\hwfs 反云手}，{\hwfs 左手拉开平亮}，{\hwfs 正亮在}````川''{\hwfs 字上}。{\hwfs 再反云手}，{\hwfs 抬右腿}，{\hwfs 推左掌}({\hwfs 向左斜场})，{\hwfs 抱鞭}，{\hwfs 跨右腿}，{\hwfs 转身}，{\hwfs 甩髯口}，{\hwfs 左脚找地方}，{\hwfs 左腿弓步}，{\hwfs 觑地}，{\hwfs 勒马}，{\hwfs 亮相}，{\hwfs 拿神}。\textless{}\!{\bfseries\akai 四击头}\!\textgreater{}{\akai 接}\textless{}\!{\bfseries\akai 急急风}\!\textgreater{}。{\hwfs 倒脚活法儿}，{\hwfs 起身}，{\hwfs 抬右腿}，{\hwfs 向右圆着走三步}，{\hwfs 反云手转身}，{\hwfs 跨左腿}，{\hwfs 打马出右腿}({\hwfs 面外})，{\hwfs 向左甩髯口}，{\hwfs 左手勒马}，{\hwfs 抬头}，\textless{}\!{\bfseries\akai 八嗒仓}\!\textgreater{}{\hwfs 亮相}({\hwfs 面对下场门})。\textless{}\!{\bfseries\akai 急急风}\!\textgreater{}，{\hwfs 下})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第九场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】(两军对垒动干戈，一来一往战几合。)夏侯渊打扮真不错，黑面长须似阎罗。劝你马前归顺我，宝刀下去尔的命难活。 }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】两家交锋来会过，一来一往动干戈。魏营打罢得胜的鼓， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】我营缘何不鸣锣。}

再探。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】听一言来心冒火，不由老夫咬牙车\footnote{据樊百乐{\scriptsize 君}告知，刘曾复先生强调，``牙车''是``牙床''的意思。}。人来与爷马带过。 }

(\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}，{\hwfs 右手扣腕横刀}，{\hwfs 左手弹髯口举手}，{\hwfs 看}夏侯尚)

哈哈，

({\hwfs 顺手于左侧}，{\hwfs 双手握刀}，{\hwfs 刀头冲外}，{\hwfs 看刀})

哈哈，

({\hwfs 横刀}，{\hwfs 面向外亮})

啊哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

({\hwfs 退步}，{\hwfs 大刀花})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十一场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】夏侯渊武艺果然好，可算得中原将英豪。将身且坐({\akai 或}:~将身来在)宝帐到， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】营外缘何闹吵吵。}

传。

(罢了，)奉何人所差?

书信呈上，下去。({\akai 或}:~下面伺候。)

夏侯渊来的书信，待我拆开一观。

唤下书人。

回去言讲({\akai 或}:~回覆夏侯将军)，就说老夫修书不及，照书行事。

且住。老夫正在营中无计可施，夏侯渊这封书信来得是将将凑巧啊，明日午时三刻与老夫({\akai 或}:~约定老夫明日午时三刻)走马换将。那时先教他放过我国先行陈式，然后再放他侄男夏侯尚。习就百步穿杨，将他侄男一箭射死。那夏侯渊必定带领人马与他侄男报仇。那时老夫杀一阵，败一阵，败至在荒郊。习学关公拖刀之计，将他斩于马下。

夏侯渊呐，我的儿啊。你若来时，定中老夫拖刀之计也。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】这一封书信来得巧，天助黄忠成功劳。站立在辕门传令号，大小儿郎听根苗:~一通鼓战饭造，二通鼓紧战袍。三通鼓刀出鞘，四通鼓把兵交。向前个个俱有赏，退后项上吃一刀。就此与爷归营号， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】到明天午时成功劳。 }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十二场}{]}}}\vspace{5pt}

请了。

正为书信而来，但不知哪家先放?

呃，老夫到此，乃是客位，自然是你家先放。

老夫若有二意，日后死在药箭之$\cdots{}\cdots{}$

焉有不放之理。

来，将夏侯尚放了过去。

弓箭伺候。

夏侯尚，看箭。

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十三场}{]}}}\vspace{5pt}

且住，夏侯渊来得厉害。再若来时，拖刀计伤他。

({\hwfs 向左转半圈}，{\hwfs 横握刀}，\textless{}\!{\bfseries\akai 冲头}\!\textgreater{}，\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}，{\hwfs 向右转身上步}，{\hwfs 右手横握刀}，{\hwfs 左手举起}，{\hwfs 抬头})

哈哈，

({\hwfs 右手背刀}，{\hwfs 刀头在下}，{\hwfs 撤右步}，{\hwfs 左手托髯口}，{\hwfs 左弓步}，{\hwfs 冲左斜场}，{\hwfs 面对外})

哈哈，({\hwfs 此处左臂撑开}，{\hwfs 手对左腿马面}，{\hwfs 右臂伸直}，{\hwfs 手对右胯}，{\hwfs 两腕着力}，{\hwfs 身上不能使劲})

({\hwfs 收左步面右前}，{\hwfs 丁字步}，{\hwfs 横握刀}，{\hwfs 亮})

啊呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

({\hwfs 退步}，{\hwfs 大刀花})

}
