\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei 桑园会~{\small 之}~秋胡~\protect\footnote{整理过程中参考了徐芃{\scriptsize 君}的硕士研究生学位论文\upcite{Xu-MasterThesis}载的刘曾复先生《桑园会》本词句和吴焕老师整理的剧本(经刘曾复先生审订)。}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 桑园会~{\small 之}~秋胡}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{
{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

({\hwfs 四}青袍{\hwfs 引}秋胡{\hwfs 上})

{[}{\akai {\akai 引}子}{]}归心似箭，辞王驾，转回家园。

({\akai 念})抛妻别母二十春，千里迢迢无信音。人生若得全忠孝，臣报君恩子奉亲。

下官秋胡，鲁国人也。在楚为官，官居上大夫之职。只因我离家日久，不知老母妻室怎生度日。为此辞王别驾，回家探望。多蒙楚王赐我黄金人役，来此离家不远，我不免改换行装，以免惊动乡邻。

左右，看衣改换。

尔等远远跟随。

与爷带马。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】想当年悲切切楚国投奔，今日里笑吟吟荣转家门。带黄金喜孜孜萱堂侍奉，安慰了娇滴滴我那少年夫人。 }

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}}

({\akai 内})马来！

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】秋胡打马奔家乡，路上行人马蹄忙。勒住丝缰【{\footnotesize 转}{\akai 西皮摇板}】来观望，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】见一个妇人手攀桑。前影好似罗敷女，后影儿又像我的妻房。本当上前把妻认，错认了民妻罪非常。\footnote{刘曾复先生曾介绍梆子剧中``秋胡打马''一段的唱法词句，兹照录如下:~\\{\footnotesize ``秋胡打马离山岗，那山上有个刘大王。那大王不把乡里念，他将我连人带马赶下山。回朝难见楚王面，因此上抛官弃印回家转。正行走，用目观，见一位大嫂在桑园。前影看也看不见，后影儿好似妻银环。有心上前把妻认，错认民妻礼不端。''}} }

哎呀且住！看那旁采桑妇人，好像我妻罗敷模样，怎奈我离家日久，不敢冒认。

待我下马问来。

啊，大嫂请了!

并非失迷路途，我乃找名问姓的。

请问大嫂，此处有一秋胡，大嫂可晓得?

那秋胡与我同朝为官，又有八拜之交，托我带来万金家书，故而动问。

我那秋兄言道，这书信么，要面交本人。

原书带回。

大嫂听了!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】站立在桑田把话讲，尊一声大嫂听端详:~家住鲁国古田桑，姓秋名胡字高翔。他父名叫秋楚望，二十年前早已亡。老母柯氏六旬上，白发苍苍年迈的娘。娶妻本是罗敷女，苦持贞节守空房。临行送在了阳关上，叮咛的言辞记在心旁。但愿得早登龙虎榜，即刻里修书转还乡。此乃是秋兄对我讲，并无有虚言哄娘行。 }

大嫂要看书信，但不知你是他家何人?

哦，原来是秋大嫂，失敬了。

哦。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】听罢言来喜心上，果然是罗敷来采桑。 }

哎呀且住。想我秋胡离家二十余载，也不知她的光景如何？呃$\cdots{}\cdots{}$我自有道理呀。

啊大嫂，卑人有几句言语，要对大嫂言讲啊。

大嫂听了!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】秋胡他把良心丧， }

唉!大嫂哇!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】他在那楚国配了鸾凰。我劝他回家他不往，丢下了大嫂守空房。你好比鲜花【{\footnotesize 转}{\akai 西皮二六}】空开放，又好比明珠土内藏。你好比皓月当空明朗朗，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】晴天无日少阴阳。趁此\footnote{徐芃{\scriptsize 君}硕士研究生学位论文载刘曾复先生《桑园会》本作``乘此''。}桑田无人往，学一个巫山神女会襄王。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】大嫂不是这样讲，细听卑人说比方:~枯木逢春花又放，人生几度好时光。千里的姻缘从天降，陌上相逢非寻常。阳关大道无人往，学一个织女配牛郎。 }

哦!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】我二人俱是空言讲，平地怎能托空梁。取出黄金有数两，假意求作凤鸾凰。 }

啊，大嫂。常言说得好({\akai 或}:~道得好):~``力田辜负青年少，采桑何如嫁富郎''。我这里有马蹄金一锭，赠与大嫂，来来来，看金呐。

哦，在哪里?哦$\cdots{}\cdots{}$

呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】黄金不顾回家往，贞节烈女世无双。拾起黄金忙赶上({\akai 或}:~把马上)，回到家去奉高堂。 }

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】村庄以外下了马，杨柳深处是我家\footnote{徐芃{\scriptsize 君}硕士研究生学位论文载刘曾复先生《桑园会》本作``吾家''。}。来在门前用目洒， }

(秋母\hspace{30pt}哦$\cdots{}\cdots{}$)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】老娘亲缘何怒声哗\footnote{徐芃{\scriptsize 君}硕士研究生学位论文载刘曾复先生《桑园会》本作``怒气哗''。}。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】进得门，忙跪下，\footnote{徐芃{\scriptsize 君}硕士研究生学位论文载刘曾复先生《桑园会》本作``进得门来忙跪下''。}儿是秋胡转还家。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】打罢春，又转夏，日月轮回催岁华。少年子弟江湖老，娘的青丝也转白发。 }

母亲请上，待孩儿大礼参拜。

久离膝下，少奉甘旨。母亲恕罪。

谢母亲。

谢座。

乃上大夫之职。

当谢天地。

谢座。

啊母亲，孩儿回家半日，为何不见娘的儿媳，她往哪里去了?

呃，母亲，不要唤她，呃，不要唤她$\cdots{}\cdots{}$

哎呀，糟了。

在。

在这里。

哎呀，母亲呐!孩儿一时难以分辩，恐她后面自、自、自$\cdots{}\cdots{}$自尽去了！

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】大不该在桑田调戏她呀。 }

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}}

啊娘子，千不是，万不是，俱是卑人的不是，我这厢赔礼了。

呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

老娘!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】老娘亲息怒容儿禀，水有源流树有根:~孩儿打马桑田进，夫妻们见面我认、是认也认不清({\akai 或}:~认不真)。千不是来万不正，情愿上前我赔个小心。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】走向前来把礼敬， }

啊娘子，方才在桑田是卑人的不是，喏喏喏，我这厢赔礼了。

啊娘子，卑人这厢就又赔礼了。

诶。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】{佯偢不睬}\footnote{``偢''同``瞅''，``睬''同``倸''；《京剧汇编》第八十七集~臧岚光~藏本作``佯愀不睬''。}人上人。是是是，明白了，想是道我礼貌轻。我这里上前忙跪定， }

诶。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】背转身来自思忖。常言道男儿膝下有黄金，岂肯低头跪妇人。 }

是。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】母亲教训儿遵命，秋胡岂是不孝的人。二次向前屈膝跪， }

我这一条腿么，一路之上，受尽风霜，不跪也罢。

哎，不错不错，是得了风寒之症了。

哦，母亲会治。

哎哟！

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】尊一声娘子听分明:~老母多亏你孝敬，一来赔罪二谢恩。 }

母亲不要跪。

呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】多谢娘子开了恩，再谢老娘讲人情。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】一家骨肉团圆庆，只享荣华不受贫。 }

啊母亲，孩儿挣来官诰，母亲请来穿戴。

是。

正是:~({\akai 念})秋胡离家二十春，

(秋母\hspace{30pt}({\akai 念})盼得为娘两眼穿\footnote{夏行涛{\scriptsize 君}建议作``两眼昏''。}。)

(罗敷\hspace{30pt}({\akai 念})今日夫妻重相见，)

({\akai 念})只享荣华不受贫。

母亲。

来了。

回来。

我来问你，方才在桑田，呃，是我的不是呀。你不该，在母亲面前搬动是非，教我罚跪在堂前。幸喜无人前来呀，倘若有人看见，呃，成何体统啊?

呃，若是不看在母亲的份上呢\footnote{刘曾复先生所有的``呢''念``嗫(nie)''音。}?

哼哼，还是这样的生气呀。

我若是不看在母亲的份上啊，我早就------跪下了。

呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

哎呀，列位呀，不要见笑哇，这是我秋胡的家规哟。
}

\vspace{10pt}
{\hei 附注}:~

文献\cite{Xu-MasterThesis}和吴焕老师整理的剧本都曾提到，刘曾复先生本剧的开场的唱词来源于石君宝的元杂剧《鲁大夫秋胡戏妻》第三折:~

``(秋胡{\hwfs 冠带上}，{\akai 云})小官秋胡是也。自当军去，见了元帅，道我通文达武，甚是见喜，在他麾下，累立奇功，官加中大夫之职。小官诉说，离家十年，有老母在堂，欠缺侍养，乞赐给假还家。谢得鲁昭公可怜，赐小官黄金一饼，以充膳母之资。如今衣锦荣归，见母亲走一遭去。

({\akai 诗云})想当日哭啼啼远去从军，今日个笑吟吟荣转家门。捧着这赤资资黄金奉母，安慰了我那娇滴滴年少夫人。({\hwfs 下})''
