\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {甘露寺~{\small 之}~乔玄}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 甘露寺~{\small 之}~乔玄}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}
\setlength{\parindent}{0pt}{

{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

(刘备\hspace{30pt}看------江水波涛，水天一色，好一派江景也!)

\setlength{\hangindent}{52pt}{(刘备\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】看长江白茫茫银蛇滚滚，水与天共一色白浪纷纷。回头来再对四弟论，此一番到东吴见机而行。) }

$\cdots{}\cdots{}$

(刘备\hspace{30pt}四弟，准备厚礼。明日你我君臣前去拜访。)

(刘备\hspace{30pt}正是:~({\akai 念})来到东吴地，)

(赵云\hspace{30pt}({\akai 念})先去见乔玄。)

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

{呃------哼!~({\hwfs 内嗽介})}

{[}{\akai {\akai 引}子}{]}丹心镇国，辅君王，社稷安康。

({\akai 念})天子渊源重老臣，为子孝亲臣奉君。皇图永固民安乐，但愿东吴万万春。

老夫------乔玄，字嵩山，乃江东人氏。吴侯驾前为臣，官居首相，执掌江东十二内阁。夫人姜氏，膝下无儿，所生二女，长女大乔，许配孙策；次女小乔，配许周郎。适才朝罢归来，见街市之上，悬灯结彩；府下人等，一个个交头接耳，也不知他们说些甚么。

啊------家院。

老夫问你话呀。

老夫问你话呀。

适才老夫朝罢而归，见街市之上，悬灯结彩；府下人等，一个个交头接耳，不知他们说些么？

孙、刘两家结亲？呃，怎么老夫一些儿也不晓得呀！

哦，有这等事?老夫当朝首相，怎么一些儿也不知呢。

({\hwfs 思忖介})既是刘皇叔过江，也该前来拜拜老夫啊。

好好好，你且门上伺候！

(刘备\hspace{30pt}({\akai 念})身在东吴地，)

(赵云\hspace{30pt}({\akai 念})昼夜费心机。)

哦，果然来了。动乐有请。

啊------皇叔！

过江来了。

啊------呵呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

请------

请坐。

皇叔驾到，蓬荜生辉。老朽有失远迎，望祈恕罪。

岂敢。

哦，罢了。

皇叔，此位是------

哦?！这就是在长坂坡前救幼主的子龙将军么？

真乃是虎将也。

哎呀呀，老朽怎敢受礼，万难从命。

呃，不、不，不敢收啊。

哎，老夫还未曾吩咐，你怎么就收下了？

好不中用！\\

呃呃呃，皇叔，如此我愧领了！

为何去心太急？

是啊，他们那里也该走走啊，只是老朽未得领教。

另日奉迎。

好，送客。

呃------嗯，皇叔到此，乃是贵客，我不肯收他的礼物，怎么你就大胆地收下了啊？

有道是:~无功不受禄哇。

呃，我功在哪里？

呵呵呵，你这老狗才的话，倒也中听。

呵！

哎呀且住！刘备既已过江，孙、刘两家若能结亲，一同出兵，共敌曹操，与我东吴大大有利。我不免进宫，与太后贺喜。

来，吩咐外厢打道进宫！

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

{呃------哼!~({\hwfs 内嗽介})}

({\akai 念})天上生瑞彩，人间配鸾凰。

来此已是，待我叩环！

乔玄求见。

领旨。

臣------乔玄见驾，国太千岁！

千千岁。

谢座。

呃，恭喜太后，贺喜太后！

太后将郡主招赘刘备，岂不是一喜？

这样的大事，太后不知，谁敢作主？

({\hwfs 思介})呃------莫非二千岁$\cdots{}\cdots{}$主意。

领旨！

太后有旨，二千岁进宫！

老臣参驾。

谢座。

太后醒来！

啊，千岁，若用此计，岂不被旁人耻笑么?

怎么?！又是周郎？

唉！他明明是害你呀。

呵呵$\cdots{}\cdots{}$我多口，多口哇$\cdots{}\cdots{}$

(孙权　　　【{\akai 西皮原板}】$\cdots{}\cdots{}$誓不休！)

千岁！

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】劝千岁杀字休出口，细听老臣说根由:~那刘备他本是------【{\footnotesize 转}{\akai 西皮二六}】靖王后，【{\akai 西皮快板}】汉帝玄孙一脉流。他有个二弟关羽汉寿亭侯，青龙偃月神鬼皆愁。他斩颜良、诛文丑，古城又斩蔡阳的头。他三弟翼德性情有\footnote{``性情有''也有唱``性情拗''的。}，丈八蛇矛惯取咽喉。虎牢关前来争斗，枪挑金冠战温侯。当阳桥前一声吼，喝断桥梁水倒流。他四弟赵云常山将，盖世英名贯九州。长坂坡，救阿斗，杀得曹兵个个愁。这班武将哪国有？还有诸葛运计谋。杀了刘备不要紧，荆州岂肯来罢休？若是兴兵来争斗，曹操坐把渔利收。扭转回身启太后，老臣言来听从头:~龙凤{\footnotesize 呃}呈祥天造就，将计就计结鸾俦。

太后，孙、刘若能结亲，\footnote{此处刘曾复先生录音疑似有缺失，根据《马连良演出剧本选集》\upcite{Ma_Opera-Collect}添加。}一同出兵，共灭曹操，与我东吴大大有利，不可失此机会也。

可以配得。

国太若相得上？

啊，太后，那刘备乃英雄之相，不相也罢。

领旨！

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

唉！明日太后在甘露寺面相刘备，我想刘备须发苍白，太后若相他不上，必被周郎所害，唉呀，这这这这$\cdots{}\cdots{}$

唉！他人闲事，不管也罢呀。

呃------都是你这个老狗才，我不肯收他礼物，你就大胆地收下了，如今岂不叫老夫作难么？

是啊，总要想个计策才是啊------

哦，有了！

乔福过来。这有乌须药一匣，命你送到馆驿，面交刘皇叔，教他连夜将须发染黑，明日在甘露寺中一相就相上了，快去快去！

啊$\cdots{}\cdots{}$转来！

对刘皇叔去说:~明日席前，恐其有诈，命保驾将军内穿铠甲，外罩袍服，作一个``防而不备，备而不防''！

记下了。

快去快去。

这个老狗才。

唉$\cdots{}\cdots{}$从今以后，老夫再也不贪人家的小利了。

唉，这才是``不经一事，不长一智''哦！

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}

刘皇叔到。

是。

啊------皇叔。

上面就是太后，见了就拜呀。

啊，太后，新姑老爷，总是要拜的。

皇叔，你要多拜几拜。

领旨。

太后有旨，二千岁上佛殿呐------

啊太后，可知皇叔的根基呀？

皇叔乃中山靖王之后，汉景帝陛下之玄孙，荆襄王刘表之堂弟，当今天子之皇叔。喏喏喏，太后请看------生得是龙眉凤目，两耳垂肩，双手过膝，真不愧是帝王的根本呐！

呃，帝王的根本！

说说也无妨啊！

哦，是，是，是。

啊太后，关美髯太后可晓得？

此人姓关名羽字云长，乃蒲州解良人也。弟兄桃园结义以来，在徐州失散，万般无奈，暂归曹营。那曹操待他十分恩厚，三日一小宴，五日一大宴，上马金、下马银，美女十名，俱不肯受哇。闻得皇叔有了下落，彼时挂印封金，在灞桥挑袍，过五关、斩六将，弟兄在古城相会。这位将军的义气------哼，不小哇！

好义气！

呃，虽不是我亲眼得见，谁人不知，呃呃，哪个不晓哇！

哦哦，好、好、好。

啊太后，张翼德太后可知？

此人姓张名飞字翼德，乃涿郡范阳人也。这位将军，在当阳桥前大吼一声，吓得曹操收去青龙伞，惊死夏侯杰。这位将军好威风，好煞气呀！

呃好威风，好煞气！

啊太后，赵子龙太后可晓得？

这位将军姓赵名云字子龙，乃真定常山人也。在长坂坡前与曹兵交战，杀入曹营，是七进七出！

呃不不不，七进七出！

七出七进，是七进七出啊！

呃本来是七进七出啊！

诸葛亮太后可知啊？这位先生，复姓诸葛名亮字孔明，道号卧龙，乃阳都人也。皇叔三顾茅庐，他是才得出山。这位先生在我东吴南屏山，高设一台，名曰七星祭风坛，借来三日三夜东风，烧退曹兵八十三万，好烧哇好烧！

领旨。

哪个的主意？

莫非二千岁？

太后有旨，二千岁上佛殿。

啊太后，我东吴有员大将，名叫贾化。

呃太后，新姑老爷讲情，总是要准的呀！

下去！

是。

太后，老臣眼力如何？

遵旨。

太后回宫。

带马------

}
