\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {汾河湾~{\small 之}~薛仁贵}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 汾河湾~{\small 之}~薛仁贵}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

({\hwfs 四}将{\hwfs 起霸}，{\hwfs 发点}，{\hwfs 四}文堂{\hwfs 站门}，薛仁贵{\hwfs 上})

\textless{}\!{\bfseries\akai 点绛唇}\!\textgreater{}跨海征东，英名远震({\akai 或}:~威名远震)。军威盛，扫荡烟尘，保主锦绣春。

(薛仁贵{\hwfs 入大座})

({\akai 念})忆昔跨海去征东，拔山举鼎显异能。可恨张环行毒计，埋没英雄汗马勋。

本爵薛仁贵，(乃)山西绛州龙门县人氏。只因保定唐王跨海征东，立下十大汗马功劳，唐王见喜，封俺为平辽王之位({\akai 或}:~封我为平辽王之职)。只因我离家日久，不知妻室怎生度日，为此辞王别驾，回家探望。来此离家不远，我不免改换行装，以免惊动乡邻。

中军({\akai 或}:~左右)，看衣更换。

(\textless{}\!{\bfseries\akai 合龙}\!\textgreater{}，{\hwfs 吹}\textless{}\!{\bfseries\akai 牌子}\!\textgreater{}，薛仁贵{\hwfs 换衣}，{\hwfs 分开})

中军听令。

(中军\hspace{30pt}在。)

传令下去，(吩咐)大小三军就在此地靠山近水安营扎寨，不可踏践青苗，扰害百姓。({\akai 或}:~不可骚扰百姓，马踏青苗，违令者斩。)

(中军\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$传令已毕。)

(众{\hwfs 下})

(与爷)带马------

(薛仁贵{\hwfs 扯四门中}{\akai 唱})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】忆昔当年去投军，张士贵是我的对头人。打虎遇着程千岁，他带我仁贵见了当今。卖弓计打破了摩天岭，三枝神箭辽东平。\footnote{刘曾复先生介绍说，《马上缘》一剧中开始薛仁贵唱与此段基本相同，只是后两句为``我的儿出兵无音信，且听探马报信音。''}前三日修下了辞王本， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】回家探望妻迎春。 }

(\textless{}\!{\bfseries\akai 撤锣}\!\textgreater{}薛仁贵{\hwfs 下};~王禅老祖{\hwfs 上})

(王禅老祖\hspace{10pt}({\akai 念})$\cdots{}\cdots{}$)

(王禅老祖{\hwfs 唤}虎童，{\hwfs 下};~盖苏文魂{\hwfs 上}，{\hwfs 过场})

\setlength{\hangindent}{52pt}{(盖苏文\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】$\cdots{}\cdots{}$驾起阴风朝前走，要报当年一箭仇。) }

(盖苏文魂{\hwfs 下}，{\hwfs 接}柳迎春{\hwfs 上})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

马来!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】催马来在汾河湾，见一顽童打弹丸。弹打，弹打南来宾鸿雁， }

枪挑{\footnotesize 呃}，

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】枪挑鱼儿水浪翻。翻身下了马雕鞍，再与顽童把话言。 }

那一顽童在此作何玩耍?

一弹上去，能打几雁落地?

为军的不信{\footnotesize 呐}。

好，你且打来。

呜哙呀，小小年纪有此本领，我若将他带回朝去，(将来)定是大大膀臂。

我自有道理。

啊，顽童。

弹打双雁落地，不足为奇。为军的(不才，呃，)我也会打雁{\footnotesize 呐}。

(薛丁山\hspace{20pt}一弹上去，能打几雁落地?)

一弹上去，我能打三雁落地。({\akai 或}:~呃呃，我能打三雁落地。)

(薛丁山\hspace{20pt}我却不信。)

(哦，)打来你看呐。

(薛丁山\hspace{20pt}你且打来。)

(呃------呃，)借弓弹一用。

且住!南山之上下来猛虎，有伤顽童之意。身旁带有袖箭，不免伤它一箭。

呔!顽童闪开，猛虎来了!看箭!\footnote{陈超老师注:~打虎的身段，老谭有两种演法。}

唉呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】打虎误伤顽童命，是非之地莫久停呐。仁贵拉马朝前奔({\akai 或}:~朝前进)。 }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

马来!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】适才离了({\akai 或}:~适才路过)汾河境，一马儿来在柳家村。勒住丝缰来观定， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】见一个妇人在窑门({\akai 或}:~见一位妇人站窑门\footnote{此处``站窑门''原来是``坐窑门''。})。布裙荆钗容貌整，看她好像柳迎春。翻身下马来询问({\akai 或}:~下了马能行)， }

(薛仁贵{\hwfs 下马介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】躬身施礼把话云。 }

大嫂请了。

(柳迎春\hspace{20pt}还礼。军爷敢是失迷路途。)

正是失迷路途，请问大嫂，此处可是柳家村么?

(柳迎春\hspace{20pt}$\cdots{}\cdots{}$这面也是柳家村，这面也是柳家村。$\cdots{}\cdots{}$问的是哪个?)

此地有一柳氏迎春，大嫂可晓得?

(柳迎春\hspace{20pt}$\cdots{}\cdots{}$问她做甚?)

大嫂有所不知，我与他丈夫同营吃粮。与她({\akai 或}:~托我)带来万金家书，故而动问。

(我那薛大哥言道:~书信要面交本人。)

(柳迎春\hspace{20pt}不见本人呢?)

(原书带回。)

请便。

(柳迎春\hspace{20pt}啊军爷，与你打个哑谜你可晓得?)

这哑迷么?略知一二。

(柳迎春\hspace{20pt}这远------)

远在天边，不能相见。

(柳迎春\hspace{20pt}这近------)

哦!莫非你就是薛大嫂么?

哎呀呀，问来问去，问到本人的头上来了。

来来来，重见一礼呀。

(柳迎春\hspace{20pt}见过礼了。)

礼多人不怪呀。

大嫂请稍待。

哎呀且住，想我仁贵离家一十八载，不知她光景如何?

嗯，我自有道理。

啊大嫂，我实对你说了吧({\akai 或}:~我实对你讲了吧):~我那薛大哥，在营中已欠我二十两银子({\akai 或}:~在营中借了我二十两银子)，将大嫂你就卖与我了。

呃，呃，呃，我有婚书为证呐。

呃，慢来慢来，我看大嫂变脸变色，婚书诓到手中，三把五把扯碎，为军的岂不落一个人财两空啊?

(柳迎春\hspace{20pt}依你只见?)

呃，你我去至前村，大户人家，请上三老四少，同拆同观。

当真。

哪个骗你呀?

\setlength{\hangindent}{52pt}{(柳迎春\hspace{20pt}【{\akai 西皮导板}】狠心的强盗啊$\cdots{}\cdots{}$) }

呵呵，她倒骂起来了哇!

哦，在哪里?

(柳迎春{\hwfs 关门})

哎，妻呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】叫声贤妻快开门，我是你丈夫薛仁贵转回程。 }

妻呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】家住绛州县龙门， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】薛仁贵好命苦无亲无邻呐。幼年间父早亡母又丧命，丢下了仁贵无处身存。常言道姻缘一线引，柳家庄上招了亲。你的父嫌贫(他的)心太狠，将你我二人赶出了门庭\footnote{吴小如先生认为``门庭''应该是``门桯''，``桯''是门槛的意思。}。夫妻们双双【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】无投奔，破瓦寒窑\footnote{据《秋声集》\upcite{Qiusheng-Collect}载，程砚秋曾指出，陕西方言称有的窑洞为``坡洼寒窑''，即黄土坡下挖的窑洞，``坡洼''与``破瓦''谐音，艺人以讹传讹，久之就念成了``破瓦寒窑''。此处从俗。}暂安身。每日里窑中苦难尽，无奈何立志去投军。结交了兄弟们周青等，跨海征东把贼平。幸喜得狼烟俱扫尽，保定圣驾转回京。前三日修下了辞王的本，特地回来探望柳迎春。我的妻若还不肯信，来来来，算一算，连来带去十八春。

(柳迎春\hspace{20pt}$\cdots{}\cdots{}$薛郎，你好啊?)

我好，你可好啊?

你也不像从前了。这就是:~({\akai 念})少年子弟江湖老。

(柳迎春\hspace{20pt}({\akai 念})红粉佳人白了头。)

彼此?

一样。

啊，啊，哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介})

(柳迎春\hspace{20pt}你临行之前，你还讲过什么言语你可记得?)

我讲过什么(言语)，我倒是记不起来了哇。

(柳迎春\hspace{20pt}想必是做官回来了。({\akai 或}:~你不做官是不回来的，必定是做了官了。))

(呃，)再(也)不要提起做官呐，早去三天也好，晚去三天也好哇。

(柳迎春\hspace{20pt}$\cdots{}\cdots{}$刚刚凑巧。)

呃，凑巧倒还凑巧哇，

只是做了一名马头军\footnote{陈超老师注:~老谭晚年《汾河湾》炉火纯青，舞台状态极其放松。王凤卿叙述过很多老谭晚年演此戏的即兴身段，如``马头军''身段很特别，左手捋髯，右手勾起食指指出去，等旦角重复完``马头军''，晃晃勾起的手指，犹如马头吃草，配合微点几下头，再念``马头军''。舞台效果极佳。}。

(柳迎春\hspace{20pt}哦，马头军?)

({\akai 或}:~正是。)

(柳迎春\hspace{20pt}但不知你有多大的品级?)

呵，大得很呐!若论这品级台位么，呃，少不得，(少不得)也有它个七、八、十来品呐。

(柳迎春\hspace{20pt}呃，做官有七、八、十来品，但不知掌管什么?)

妻呀，为丈夫在家的时节，我管些什么?

(柳迎春\hspace{20pt}与人家看马。)

我如今呐，还是与人家牵马({\akai 或}:~看马)------

(柳迎春\hspace{20pt}$\cdots{}\cdots{}$看马。)

和从前是一样啊。

呃，有心胸，

(柳迎春\hspace{20pt}$\cdots{}\cdots{}$你有志气。)

有志气。

我这个志气还小吗?

(柳迎春\hspace{20pt}喂呀$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介}))

呃，我不回来，你是盼我回来。我好容易回来了，你又是这样鼻子、脸子的。

好好好，我在家中住上三五天，呃，我还是出外啊。

呃，葬埋在龙头山。

何谓马头山?

呃，还是龙头山的受听呐。

龙头山，龙头山。({\akai 或}:~龙头山，龙头$\cdots{}\cdots{}$)

(柳迎春\hspace{20pt}$\cdots{}\cdots{}$马头山。)

啊，妻呀，我那岳父岳母百年之后，葬埋在何处啊?

呵，你看你看，到了他们家就成了凤凰山了。

依我看来，呵，不叫作凤凰山呐。

要叫作穷苦山。

你想啊，我在家的时节，你就是这样的受苦；我(如今)出外一十八载，如今回来，你还是这样的受苦({\akai 或}:~你还是住在这个破窑)。你爹娘生下你这受苦的女儿，呃，岂不是叫作穷苦山么?

呃，这也是你家的坟地里的风水呀。

呃，呵呵呵，穷苦山呐。

呵，穷苦山，穷$\cdots{}\cdots{}$

呃，这我倒不晓得呀。

哦，你是为我哇。

唉，我在外面一十八载，(省吃俭用，)受尽风霜之苦------

哦，我为的是哪个啊?

我啊，我也是为的是你呀。

我不为你，还为这座破窑不成么?

呃------我乃是受尽风霜之人，你不要呕我哇。

你不要呕我哇。

呵。

噗。

薛礼呀薛礼，你真真地岂有此理(呀)!

你今日回得家来，乃是一桩喜事，你偏偏要(来)呕她。

哎呀你看你看，把她气得这个样儿。

不妨不妨，待我取出一件东西，教她来看看，她就不生气了。

啊妻呀，为丈夫与你带回来好东西来了。

哎呀，(你也)特以地挖苦了，不是这些({\akai 或}:~这般)物件呐。

你拿去看来。

你看仔细。({\akai 或}:~仔细看来。)

你呀，拿过来吧。

这是我保定唐王跨海征东，立下十大汗马功劳，唐王见喜，封我为平辽王之位({\akai 或}:~之职)。这就是平辽王的虎头金印呐!

砷黄铜\footnote{``砷黄铜''和``砷白铜''又分别被称为``药金''和``药银''，是古代方士为实现以铜``炼制''金、银时，用砷化物(包括雄黄、雌黄、砒霜等)``点化''铜而生成的产物(砷铜合金)。砷黄铜和砷白铜的区别主要是砷含量不同，铜中含砷小于10\%，呈金黄色；当砷含量超过10\%，则呈银白色。砷元素易挥发，所谓``真金不怕火炼''，就是因为高温下砷黄铜中的砷会遇热流失，恢复铜的本质。}?!像这样的砷黄铜你见过几块呀。

呵呵呵，你(呀，)不开眼呐。

砷黄铜不要看了。

还要看看?

但要小心了。({\akai 或}:~你要看仔细。)

哎呀!

你还是拿过来吧。

你要把({\akai 或}:~要将)我这平辽王吞吃在腹内呀。

(柳迎春\hspace{20pt}$\cdots{}\cdots{}$饿怕了。)

惭愧!

啊妻呀，为丈夫一路行来，有些口渴，有什么香茶取来一用。

用些什么?

(好，与我取来。)

好好好，快些取来。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】在长安何曾吃白水，此水难饮泼埃尘。 }

不用啊。

(妻呀，为丈夫)腹中有些饥饿，有什么好酒好饭，取来一用呃。

用些什么?

何谓鱼羹?

好好好，与我取来。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】用手接过鲜鱼羹， }

呃，

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】这样腥气实难闻。 }

不用了啊。

鞍马劳顿，身体困倦呐。

哦，怎么还有后窑?

好，快快打扫。（{\akai 或}:~与我打扫）

我如今回来了。

啊?

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】听她言来自思忖，莫非相交有情人。({\akai 或}:~察言观色详其情，教人心中解不明。)出得窑去观动静， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】窑外并无一个人。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】将马拴在柳荫下， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】鞍辔放在了地埃尘。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】站在窑中来观定， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】这只男鞋必有因。 }

且住!怪道她变脸变色，原来她有了外遇了!

呀呀呸!(柳氏啊柳氏，)你在你丈夫跟前露出马脚来了。

贱人，你与我走了出来呀!

(呀呸!)你自己做的事还要问我?

你呀，你就是与我------

死呃。({\akai 或}:~呃!)

要赃。

要双。

呵呵，怕无有你的赃证?!这不是你的赃?这不是你的证?

你就是与我$\cdots{}\cdots{}$

唉!

(柳迎春\hspace{20pt}$\cdots{}\cdots{}$可问的这穿鞋的人$\cdots{}\cdots{}$)

呃，我不问这穿鞋的人儿，还问我这穿靴子的人么?

(柳迎春\hspace{20pt}$\cdots{}\cdots{}$比你强得多啊!)

(是啊，)自然比我强啊!

我如今有了这个讨厌的东西了。

是啊，你若是靠着我，饿啊，({\akai 或}:~你要靠着我，这一十八载，饿啊，)也把你饿干了哇。

什么新鲜的事情?({\akai 或}:~哦，什么新鲜之事。)

哎呀呀，你真是无羞无耻呀!

你不死待我来碰。

(你啊，你就是与我------)

(唉!)

嗯，有的。

也是有的。

一十七岁的孩儿------不大，不小，是正穿呐。

哎呀，她倒端起来了。

哎呀呀，你拿过来吧。

妇道人家，拿刀、动杖，呃，成什么样儿啊?

薛礼呀薛礼，难为你还是个平辽王啊，做事就是这样粗鲁。

哎呀呀，这窑前窑后，也无人前来解劝呐$\cdots{}\cdots{}$这这这$\cdots{}\cdots{}$

这这这$\cdots{}\cdots{}$这这这$\cdots{}\cdots{}$这这这$\cdots{}\cdots{}$

唉，上前赔个笑脸可也就拉倒了。

妻呀!为丈夫的不是，喏喏喏，我这厢(与你)赔礼了。

妻呀!为丈夫的不是，我这厢又赔礼了。

唉，妻呀!为丈夫这厢({\akai 或}:~这里)跪下了哇。({\akai 或}:~俱是为丈夫的不是，我这厢跪下了。)

哎呀你这是怎么样了?({\akai 或}:~呃，你这做什么?)

哎呀，耍出汗来了。

(啊)妻呀，将你我的儿子唤将出来，教他看看({\akai 或}:~教他看一看)我这不成器的老子。

哦，他往哪里去了?

(惊{\hwfs 介})

(啊)妻呀!我来问你，这窑前窑后，(可)还有别人家的孩儿会打雁?

贤妻你这里来啊!

你我的儿子出窑的时节，这头戴?

身穿?

左手?

右手?

唉呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】听一言来吓掉魂， }

\textless{}\!{\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}丁山!我儿!唉!儿啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

(柳迎春\hspace{20pt}$\cdots{}\cdots{}$儿的老子。)

唉!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】凉水浇头怀抱冰。适才路过汾河境，见一个顽童打弹能。弹打南来宾鸿雁，枪挑鱼儿水浪分。 }

他不会来了\footnote{段公平{\scriptsize 君}建议作``他不回来了''。}!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】本当与她实言论，又恐吓坏这受苦的人呐。 }

唉!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】事到临头难瞒隐，咬定牙关说真情。 }

\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}唉呀妻呀!

适才为丈夫打从汾河湾前经过，观见你我的儿子在那里射雁。南山之上，下来猛虎，身旁带有袖箭，实望将虎打走，不想这一箭呐------将你我的儿子就射死了!

射死了!

唉呀，又是一条人命呐!

醒来!

汾河湾前。

随我来呀。({\akai 或}:~一同寻找。)

丁山$\cdots{}\cdots{}$

我儿$\cdots{}\cdots{}$

}
