\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {镇潭州~{\small 之}~岳飞、杨璟}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 镇潭州~{\small 之}~岳飞、杨璟}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}
\setlength{\parindent}{0pt}{

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 点绛唇}\!\textgreater{}报国精忠，虎啸龙吟;~迎二圣，扫荡烟尘，保主锦绣春。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}({\akai 念})旌旗招展出禁城，武将心思汗马勋。剖心要尽凌云志，迎回二圣方称心。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}本帅，姓岳名飞字鹏举，宋室驾前为臣。只因奸佞当道，张邦昌陷二圣于沙漠，坐井观天。是我退归林下;~今蒙太后二次诏宣，官拜天下都招讨、兵马大元帅;~后宫娘娘恩赐五色锦旗，亲绣``精忠报国''。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}本帅亲承王命，统领六师，扫荡烟尘，恢复河山。今乃黄道吉日，正好兴兵。众位贤弟!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}人马可齐?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}香案伺候!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}({\akai 念})~祝告:~山川社稷、万里旗纛尊神:~信官岳飞，今奉圣命，扫荡九龙山杨再兴、长沙王罗延庆、洞庭湖水贼杨幺等。但愿此行，旗开得胜!}\footnote{{据陈超老师介绍:~}奠酒上丑司仪，圆纱、白四喜、青褶子(不穿官衣)，上三炷香、三叩首。很特别。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}打道出府。}\footnote{``{打道出府}''一句，陈超老师从刘曾复先生学的是``{撤去香案}''。省事。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}牛皋听令。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}命你去到潭州晓谕节度使，命他高垒城郭，本帅大兵随后就到。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}转来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}岳云听令。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}解押粮草}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}张宪听令。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}催运粮草}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}张保听令。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}命你以为总督粮官。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}吉青听令。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}随营护卫。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}施全听令。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}命你总督三军。传令下去，众将一路之上，不可马踏青苗，扰害百姓，违令者斩!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}就此起兵潭州。}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}哦，恩师!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}不敢，恩师请!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}门生放肆。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}门生有何德能，敢劳恩师迎接十里之外?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}惶恐啊惶恐!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}我命牛皋前来，为何不见?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}哦，牛皋至此，未憩鞍马，径自立功去了?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}嗯------想他此去，必然是大败而归。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}贤弟，你与敌人交战，胜负如何?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}怎么样?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}可曾问过敌人的名姓?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}呃------你跟随愚兄出兵多年，还是这样粗鲁，倘若得胜而归，教愚兄怎上功劳簿。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}敢是那杨再兴?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}此人英勇无敌，你岂是他人对手，待本帅亲自会他。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}众位贤弟!~有所不知，想那杨再兴，乃是将门之子，名门之后，武艺高强，本帅意欲，将他收留帐下，做一膀臂。今日出马，非比寻常，众将只许观阵，不许助战，违令者斩!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}恩师不必拦阻，待门生先见一阵。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}就烦恩师谨守城池。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}众将官，带马迎敌者。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}杨将军，别来无恙!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}杨将军，想那年在汴梁小校场，会过一面，难道将军你就忘怀了?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}然也。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}杨将军，想你乃是将门之子，忠良之后，因甚事失身落草，岂不玷辱杨氏祖先?听本帅相劝，归顺皇朝，共灭金寇，不失封侯之位，将军三思。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}住口!好言相劝，执意不听，少时擒在马前，悔之晚矣!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}决一胜负。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}这个$\cdots{}\cdots{}$杨将军，俺若不胜，情愿将潭州奉让。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}杨将军，你我今日交战，非比寻常，必须一对一个;~两下各传将令，众将只许观阵，不许助战，违令者斩。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}军令不严非为丈夫也。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}众将官!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}只许观阵，不许助战，违令者斩!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}【{\akai 西皮小导板}】叫三军与爷战鼓操，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】马前闪出一英豪。杨家世代把国保，因何埋名在山巢。劝你马前归顺好，封妻荫子永在朝。}

[上手(岳飞){\hwfs 大边}，{\hwfs 一扯两扯}，{\hwfs 幺二三往外把盖}下手(杨再兴){\hwfs 枪左转身}(下手{\hwfs 右转身}){\hwfs 到里边打一个腰封}、{\hwfs 两个腰封}，{\hwfs 被往里面盖右转身}(下手{\hwfs 左转身}){\hwfs 到外边}，{\hwfs 接一个腰封}、{\hwfs 两个腰封}，{\hwfs 把盖撤枪}，{\hwfs 撤右脚斜向上场门}，{\hwfs 上左脚刺在上场边里面的}下手{\hwfs 左右两马腿}，{\hwfs 左刺耳}\footnote{陈超老师注:~此处{\hei 老生左刺耳是两枪，小生是刺一枪}。刘先生当初稿里写了两枪，《戏曲艺术》发表时漏排。要是一枪小生倒不过抢来，老生刺两枪，小生枪鐏接一个，剜花，枪头接一个。}，{\hwfs 被}下手{\hwfs 盖}，{\hwfs 撤枪撤左腿在下场门边外面接}下手{\hwfs 两个刺马腿}，{\hwfs 盖}下手{\hwfs 左刺耳}，{\hwfs 搭}、{\hwfs 拉归里边面外}、下手{\hwfs 面里}，{\hwfs 搭}、{\hwfs 兜转身过到小边}，{\hwfs 面对过大边的}下手{\hwfs 掣肘}，{\hwfs 撤枪}两人{\hwfs 对脸左右左三个刺马腿}，{\hwfs 一二三绕}、{\hwfs 边绕边走从外面过到大边}，{\hwfs 一二三绕}，{\hwfs 边绕边走从外面过到小边}，下手{\hwfs 向内侧刺上手马腿}、上手{\hwfs 挑起向里刺肚}，{\hwfs 从里边左转身到外边向外侧刺}下手{\hwfs 马腿}、下手{\hwfs 挑起来刺肚}，下手{\hwfs 直着过到小边}，上手{\hwfs 接刺肚向右反转身从里边过到大边}，二人{\hwfs 合身往里一盖两盖}，上手{\hwfs 手平伸扎}下手{\hwfs 一枪左转身}(下手左手{\hwfs 拿枪滑}上手{\hwfs 扎出的枪}、{\hwfs 右转身右手掏翎}，{\hwfs 送到嘴叼翎}，{\hwfs 枪交右手)}，上手{\hwfs 左手捋胡子}、{\hwfs 跨右腿}、{\hwfs 左转身又扎}下手{\hwfs 一枪(}下手{\hwfs 右手枪滑}上手{\hwfs 枪}，{\hwfs 右转身左手掏翎子})，上手{\hwfs 转过来扔胡子}、{\hwfs 枪收回来平托}、{\hwfs 左手山膀}，{\hwfs 大边里边站斜向外亮住}(下手{\hwfs 转过来右手枪剜萝卜}、{\hwfs 右手伸出}、{\hwfs 枪头斜向下}，{\hwfs 左手拿翎横胸前}，{\hwfs 弓箭步外边站斜向里亮住})]\footnote{这是{\hei 刘砚芳介绍的杨小楼的《镇潭州》中岳飞与杨再兴开打的``枪架子''头场的打法}。杨的岳飞学谭鑫培，所用的把子能显出大将风度，马上交锋，彼此较量，稳重沉着，棋逢对手，合乎剧情。  

陈超老师补注:~杨小楼跟梅兰芳唱过《镇潭州》，也打这套把子，是杨小楼教的。程继先、杨小楼没唱过这出戏，程继先从没搭过杨小楼班，也不单独与杨合作唱戏，只是在窝窝头会或堂会偶尔合作大义务戏。}

[{\hwfs 拉上}、{\hwfs 斜亮}，{\hwfs 到台口正亮}，{\hwfs 一二三夺换位亮}，{\hwfs 一二三夺分开}，{\hwfs 一合两合}，岳飞{\hwfs 归小边}，{\hwfs 幺二三岳被勾走马腰封到大边}、{\hwfs 再被一压}、{\hwfs 被漫头左转身到中间面向里一别}(杨{\hwfs 同时归中间里面向外一别})，岳飞{\hwfs 撤枪向里面斜刺}、{\hwfs 刺空}(杨{\hwfs 出枪贴}岳{\hwfs 背扎脖})，岳飞{\hwfs 左转身用枪杆把}杨{\hwfs 枪搕出去}、{\hwfs 捋胡子下}，杨{\hwfs 望}岳{\hwfs 捋枪向外望}、{\hwfs 斜托枪亮住}，{\hwfs 耍下场追下}]\footnote{这是岳飞失利下的打法。{\hei 特别值得一提的是:~《镇潭州》戏中会战的唱和开打里 ，传统灵活地用\textless{}\!{\bfseries\akai 战场}\!\textgreater{}锣鼓，适合人物和戏情。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}绑了!}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}杨将军，你我再决胜负。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}回营!}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}将岳云绑了上来!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}小奴才，何人教你出马？何人教你出马?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}大胆奴才！想那杨再兴，乃是将门之后，为父指望收服于他，作为膀臂。故而不许旁人助战，你众位叔父都不敢违抗为父的将令，惟有你这小畜生，你敢犯我的军规吗?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}斩!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}众位贤弟，敢是与奴才讲情?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}可知本帅令出山岳动，这言发------神鬼惊!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}斩!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}岳云，奴才!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}怎么你要回去见你那祖母、娘亲么?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}掌起面来!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}\textless{}{\!\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}岳云，娇儿，唉，儿啊!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}为父今日要将儿斩首，怎么你要回去见你那祖母、娘亲么?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}嗯，只怕儿今生今世就不能相见了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}斩!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}赦了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}将岳云带了上来!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}奴才，本当将你斩首，念在你众位叔父苦苦讲情，死罪已免，活罪难容。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}牢子手，将奴才重责四十!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}张保听令!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}命你押解岳云，去到杨再兴营盘，对他言讲:~岳云解粮在先，本帅传令在后，不知有此军令，在阵前冒犯将军，回营就要斩首;~多亏满营将官讲情，死罪已免，活罪难容，重责四十，请将军验伤。上覆杨将军，明日还在阵前相会。掩门!}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨璟\hspace{30pt}({\akai 念})生前为大将，死后做忠魂。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨璟\hspace{30pt}吾乃杨璟阴魂是也。今有孙男再兴，落草为寇。岳元帅难以收服，我不免去至宋营，梦中授他撒手金锏，助他成功。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨璟\hspace{30pt}鬼卒，宋营去者。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨璟\hspace{30pt}【{\akai 二黄原板}】我杨家祖居在梅花山后，老王爷锤换带才把宋投。都只为再兴儿落草为寇，岳元帅无良谋难把他收。教鬼卒前引路宋营来走，见了那岳元帅细说从头。}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第六场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}【{\akai 二黄原板}】清晨起打一仗龙争虎斗，战不过杨再兴脸面惭羞。在虎帐传一令严加防守，迎二圣我才得展放眉头。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨璟\hspace{30pt}【{\akai 二黄摇板}】听谯楼打罢了三更时候，到宋营见元帅细说根由。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}请问老先生尊姓大名，家住哪里，来到我营有何贵干?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨璟\hspace{30pt}老夫祖居磁州梅花山后，杨璟是也。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}哦，原来是前辈老先生，失敬了。老先生有何见谕?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}元帅受我一礼。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}老先生施礼为何?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨璟\hspace{30pt}只因孙儿再兴，不幸失身落草，还望元帅加以收服。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}本帅倒有此意，怎奈再兴武艺高强，难以收服。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨璟\hspace{30pt}杨家梅花枪暗藏撒手锏，待老夫传授与你。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}领教了!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨璟\hspace{30pt}【{\akai 二黄摇板}】我杨家梅花枪暗藏撒手，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}【{\akai 二黄摇板}】老先生秉忠心万古名留。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨璟\hspace{30pt}【{\akai 二黄摇板}】但愿得收服他鞍前马后，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}【{\akai 二黄摇板}】他本是将门子啊必定封侯。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨璟\hspace{30pt}【{\akai 二黄摇板}】哗喇喇打开了玲珑甲胄，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(众\hspace{40pt}$\cdots{}\cdots{}$醒来。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}【{\akai 二黄散板}】多蒙你进帐来枪锏传授。猛然间又只见红日当头。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(报子\hspace{30pt}再兴讨战。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}带马阵前去者。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}杨将军，昨日小儿阵前多有冒犯!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}岂敢。你我今日再决胜负。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}话出不悔，真丈夫也。放马过来。}

(岳飞、杨再兴{\hwfs 开打})

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}杨将军，本帅失手了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}弃暗投明，真乃俊杰也。欲与将军结为金兰，万勿见却?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}不必推辞，你我望空一拜。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}不必查点，兵合一处。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{岳飞\hspace{30pt}众将官，同进潭州!}

}
