\newpage
\subsubsection{\textrm{美良川 {\small 之} 秦琼}~\protect\footnote{根据刘曾复先生钞录的秦琼``单词本''整理。\\
	\vspace{7pt}
\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{
	此戏花脸唱一支《八声甘州》，据《梅兰芳回忆录：舞台生活四十年》\upcite{Mei-Remember}%\textsuperscript{{[}28{]}.}
记载，词句为:~\\
	\vspace{5pt}
{\hei ``扬威奋勇，看愁云惨惨，杀气腾腾。鞭鞘指处，鬼神尽觉惊恐。三关怒冲千里振，八寨雄兵已成空。旌旗摇，剑戟丛，将军八面展威凤。人似虎，马如龙，伫看一战使成功！''}\\
	\vspace{7pt}
《铁笼山》一剧中姜维唱的《八声甘州》即出自此戏。}
}}%\protect\hyperlink{fn671}{\textsuperscript{671}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 美良川~\small{之}~秦琼}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{
{\centerline{\textrm{{[}\hei 第一场{]}}}}
\vspace{5pt}

({\hwfs 上})

({\akai 念})头戴金盔凤翅飘，身穿铠甲络丝绦。劈抡双锏无人抵，保定我主锦龙朝。

俺，姓秦名琼字叔宝，唐室驾前为臣。奉主之命跟随二主千岁大战刘武周，可恨那贼战又不战，降又不降。今日闲暇无事，不免到二主营中问安。

吓！进得营来为何这样静悄悄的，待我两厢问来。三军们，主公可在营中？

哪里去了？

何人保驾？

不好了！

且住！二主夜探白璧关\footnote{刘曾复先生钞本作``北璧关''，此处从《说唐全传》；历史上李世民破刘武周麾下尉迟敬德于美良川，是其平定北方割据势力刘武周、宋金刚的关键战役(柏壁之战)的一部分，《旧唐书》、《新唐书》和《资治通鉴》均有记载。}%\protect\hyperlink{fn672}{\textsuperscript{672}}
，咬金保驾岂是那黑贼对手？众将官，迎上前去。({\hwfs 下})

\vspace{3pt}{\centerline{\textrm{{[}{\hei 第二场}{]}}}}\vspace{5pt}

({\hwfs 上})

呔！尔有何本领，擅敢追杀我主？

若问你老爷的，尔且听道。

呔！尔敢是怯战？你我两厢问来。

三军的，哪里宽阔？

打道美良川。({\hwfs 下})

\vspace{3pt}{\centerline{\textrm{{[}{\hei 第三场}{]}}}}\vspace{5pt}

({\hwfs 上})

来到美良川，你我怎样比试？

下得马来，何以为赌？何为打鞭换锏？

如此说来老爷先打。

老爷先打。

好，你我两厢问来。

三军的，何处地界？

黑贼，乃是我唐室地界，还是老爷先打。

哼！老爷打了就无有尔的份了。让尔先打。

这作什么？

你老爷站得稳，尔只管的打。

吐什么？

你老爷焉有吐红之理？尔只管的打。

又吐什么？

你老爷方才言过焉有吐红之理，尔只管的打。

你敢有逃走之意？若要你老爷不打，除非在老爷胯下趱将过去，俺便饶尔不死。

当真要打？

果然要打？

要打？

起鼓招打。

呔！尔为何闪你老爷这头一锏？

九十斤一根，

慢说是两锏，就是这一锏也要结果尔的性命。

当真要打？

果然要打？

要打？

起鼓招打\footnote{刘曾复先生钞本作``起鼓照打''，此处从段公平{\scriptsize 君}建议，为上下文统一改。}
%\protect\hyperlink{fn673}{\textsuperscript{673}}
。

与你老爷吐，吐红。

起鼓招打。

带马。({\hwfs 追下})

\vspace{3pt}{\centerline{\textrm{{[}{\hei 第四场}{]}}}}\vspace{5pt}

({\hwfs 上})

前道为何不行？

人马列开。

【{\akai 西皮摇板\footnote{刘曾复先生钞本未注明板式。}%\protect\hyperlink{fn674}{\textsuperscript{674}
}】秦琼生来不可当\footnote{``不可当''犹言``不得了''之意。}
%\protect\hyperlink{fn675}{\textsuperscript{675}}
，美良川前摆战场。三鞭打不动秦叔宝，两锏打得他吐红光。

败兵不可追赶，人马回营。({\hwfs 下})

