\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei 盗宗卷}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 盗宗卷}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\bfseries\akai 西皮}\textless{}\!{\bfseries\akai 小开门}\!\textgreater{}，{\hwfs 四}太监、大太监{\hwfs 引}吕后{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{吕后\hspace{30pt}({\akai 念}){[}{\akai 引子}{]}身在深宫院，重整汉室锦江山。({\hwfs 大座}，{\akai 念})未央宫中翡翠环，珍珠玛瑙堆成山。上殿独受君王宠，方显女皇将魁元。哀家吕后。昨日飞报禀告，有一游方道人，来到长安，盗取宗卷。不免将宗卷用火焚化，以消后患。内侍(侍{\hwfs 应})，宣张苍上殿。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{内侍\hspace{30pt}国太有旨，张苍上殿呐！}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}({\akai 内白})领旨。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\bfseries\akai 小锣}{\hwfs 上}，{\hwfs 小边台口})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}({\akai 念})忽听国太宣，迈步上金銮。({\hwfs 进门}，{\hwfs 参拜})臣张苍见驾，国太千岁。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{吕后\hspace{30pt}平身。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}千千岁。({\hwfs 小边举笏站})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}宣臣上殿有何(国)事议论？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{吕后\hspace{30pt}卿家官居何职？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}西台御史。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{吕后\hspace{30pt}掌管何事{[}{\akai 或}:宗卷可是卿家掌管(看守){]}？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}皇家宗卷{[}{\akai 或}:正是微臣掌管(看守){]}。({\akai 或}:~皇王宗卷。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{吕后\hspace{30pt}将宗卷呈上哀家一观。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}领旨。(张苍{\hwfs 上场门下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{吕后\hspace{30pt}内侍，张苍取卷到来看我眼色行事。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}({\hwfs 捧卷上})手捧皇家卷，国太凤目观。({\hwfs 进门}张苍{\hwfs 交卷给}内侍，侍{\hwfs 呈}吕后，张{\hwfs 站小边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍\hspace{30pt}国太请看。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{吕后\hspace{30pt}卿家看守宗卷有功，赐御酒一斗。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(内侍{\hwfs 递酒给}张苍，张{\hwfs 站小边台口})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍\hspace{30pt}谢国太。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}且住，人言吕后之酒好饮难还，待我谢过神祗。({\akai 或}:~人言吕后之酒实实难饮，待我敬谢天地。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{吕后\hspace{30pt}想这太平年间要这宗卷何用？内侍，将宗卷用火焚化了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍{\hwfs 将酒谢神时}吕{\hwfs 念}，张{\hwfs 还酒杯}，太监{\hwfs 烧卷}，张{\hwfs 站小边}{\akai 念}``哎呀''{\hwfs 时右手投袖}，{\hwfs 摇头惊介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}哎呀!({\akai 或}:~使不得!)({\hwfs 右袖盖头}，{\hwfs 左手撩袍}，{\hwfs 上场门反下}，{\hwfs 同时}，陈平{\hwfs 上场门外侧上}，\textless{}\!{\bfseries\akai 撞金钟}\!\textgreater{}{\hwfs 到小边台口})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】金銮殿上红光现，陈平焉能袖手观。({\hwfs 进门}，{\hwfs 参拜})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}臣陈平见驾，国太千岁。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{吕后\hspace{30pt}平身。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}千千岁！ ({\hwfs 大边站举笏})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{吕后\hspace{30pt}卿家上殿有何本奏？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}适臣观见金銮殿上红光一起，特地上殿保全江山。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{吕后\hspace{30pt}卿家可知哀家火焚宗卷之故？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}国太敢是想吞$\cdots{}\cdots{}$({\akai 或}:~国太莫非要吞$\cdots{}\cdots{}$)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{吕后\hspace{30pt}卿家果有出将入相之才。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}谢国太。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{吕后\hspace{30pt}退班。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平、吕后{\hwfs 搭话紧快}，吕众{\hwfs 窝下}，陈{\hwfs 揖归中间}，\textless{}\!{\bfseries\akai 撞金钟}\!\textgreater{})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】金钟三响王退殿，文武有怒不敢言。撩袍端带下金銮，({\hwfs 小圆场下殿归大边}，张苍{\hwfs 上场门上}，{\hwfs 站小边})只见张苍在眼前。宗卷本在孝廉殿，不该拿来献君前。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}国太要看呐!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}呀呸！({\akai 接唱})淮河十王人马到({\akai 或}:~淮河十王发人马)，你一家大小难保全。(陈平{\hwfs 下}，\textless{}\!{\bfseries\akai 撞金钟}\!\textgreater{})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】陈平老儿礼不端，骂得我张苍不敢言。宗卷本在孝廉殿，谁知国太备火燃。淮河十王人马到，我一家大小难保全。(张苍{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣抽头}\!\textgreater{}，田子春{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】道家模样改装扮，不分昼夜往长安。({\akai 念})下官田子春，奉了幼主之命，去至长安盗取皇王宗卷，就此前往。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}({\akai 接唱})昔日楚汉两争强，韩信弃楚投汉邦。未央宫中把命丧，为国忠良无下场。(田子春{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 六幺令}\!\textgreater{}陈平、家院、{\hwfs 四}青袍{\hwfs 上}。陈{\hwfs 下轿}，{\hwfs 牌子}\textless{}\!{\bfseries\akai 合龙}\!\textgreater{}，陈{\hwfs 换衣}，青袍{\hwfs 下}，陈{\hwfs 正小座}，院{\hwfs 大边站})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}老夫陈平。今日早朝国太将宗卷焚化，莫非淮河有人前来盗卷，我不免八卦详查，来，香案伺候。({\akai 或}:~老夫陈平。适才国太在金銮殿上将宗卷焚化，不知是何缘故。不免在八卦之中查看吉凶便了。家院，香案摆下。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 台前方设桌椅}，\textless{}\!{\bfseries\akai 小开门}\!\textgreater{}，陈{\hwfs 入座}，{\hwfs 摇盒}，{\hwfs 开看}，{\hwfs 用笔记}，{\hwfs 连三次}，{\hwfs 看})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}十字口中吞，了字加一横。三人共一日，凑成田子春。(田子春$\cdots{}\cdots{}$)嗯，昔日老王({\akai 或}:~昔日先王)驾下有一臣子名唤田子春，此人虽则年幼颇有胆识，(现在淮河。)莫非此人前来盗卷不成？(我自有道理，)香案撤去。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 小开门}\!\textgreater{}{\hwfs 撤香案}，陈{\hwfs 入小座}，院{\hwfs 大边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}唤夜不收进见。({\akai 或}:~来，传夜不收\footnote{``夜不收''，本是明代辽东边防守军中的哨探或间谍的特有称谓，相当于侦察兵。}进见。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{家院\hspace{30pt}夜不收进见。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 二}夜不收{\hwfs 上}，{\hwfs 一}人{\hwfs 提灯})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{二夜不收\hspace{10pt}({\hwfs 上}{\akai 念})人平不语，水平不流。({\hwfs 进门跪})参见相爷，有何差遣？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}命尔等去至十字街头，点起灯笼火把高声叫喊({\akai 或}:~高声喊叫):~会犯夜的前来犯夜，不会犯夜的不要错犯了夜，若是错犯了夜，先带去见都御史陈爷，然后送往({\akai 或}:~然后送到)有司衙门审问。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{二夜不收\hspace{10pt}启相爷，世间之上只有误犯夜，哪有掌灯叫人犯夜之理，求相爷改差。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}嗯，相爷一言既出，驷马难追，还不下去。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平{\hwfs 下}，家院{\hwfs 拿锁链交}夜不收)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{家院\hspace{30pt}还不快去。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(家院{\hwfs 下}，夜不收{\hwfs 出门})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夜不收甲\hspace{10pt}嘿，我说伙计，相爷是老糊涂啦，有这样拿犯夜的吗？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夜不收乙\hspace{10pt}没法子，上边差遣，概不由己，咱们就照办吧！}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夜不收甲\hspace{10pt}走着。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 二}夜不收{\hwfs 圆场大边台口坐倒椅})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{二夜不收\hspace{10pt}咱们就叫唤吧。我说来人听者:~会犯夜的前来犯夜，不会犯夜的别误犯，要是误犯，先带去见都御史陈爷，然后送到有司衙门审问。犯夜的来呀！}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(田子春{\bfseries\akai 小锣}{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】行来不觉夜色晚，清清冷冷到长安。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(田子春{\hwfs 站小边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{二夜不收\hspace{10pt}会犯夜的前来犯夜，不会犯夜的别误犯夜，误犯了夜，先带去见都御史陈爷，然后送到有司衙门审问。犯夜的来呀。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}呜哙呀，世间之上只有误犯夜，哪有掌灯叫人犯夜之理？这，嗯，莫非是陈平老儿之计？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}哼，我不免趁此机会，将计就计，也好会见那老儿。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{二夜不收\hspace{10pt}犯夜的来呀！}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}二位。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{二夜不收\hspace{10pt}干什么？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}我是远方来的，一无亲友，二无宿处，来此犯夜。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{二夜不收\hspace{10pt}好，跟我们去见都御史。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}我来问你，都御史是哪个？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{二夜不收\hspace{10pt}就是我们陈老相爷。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}敢是陈平？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{二夜不收\hspace{10pt}我打你的嘴。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}慢来慢来，我是你家相爷外甥。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{二夜不收\hspace{10pt}甭管他，带他交差。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 给}田子春{\hwfs 带链子}，{\hwfs 三}人{\hwfs 走圆场到小边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{二夜不收\hspace{10pt}请爷。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(家院{\hwfs 下场门上}，{\hwfs 出门})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{家院\hspace{30pt}何事？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{二夜不收\hspace{10pt}我们拿住犯夜的啦！}

\setlength{\hangindent}{52pt}{家院\hspace{30pt}候着。有请相爷。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平{\hwfs 下场门上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}只为火焚宗卷事，老夫日夜费心机({\akai 或}:~昼夜费心机)。何事？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{家院\hspace{30pt}拿住犯夜之人。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平{\hwfs 正座小座})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}传。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(家院{\hwfs 传唤}夜不收)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{家院\hspace{30pt}丞相呼唤。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夜不收甲\hspace{10pt}我先去，你看着人。({\hwfs 进门跪})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夜不收甲\hspace{10pt}启禀相爷，小的我拿住犯夜的啦。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}好，来看赏。({\akai 或}:~来，看赏。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(家院{\hwfs 赏}夜不收甲)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夜不收甲\hspace{10pt}谢相爷。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}带犯夜人。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夜不收甲\hspace{10pt}是。(夜不收甲{\hwfs 出门})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夜不收甲\hspace{10pt}嘿，捞了一份。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夜不收乙\hspace{10pt}我也来一份。(夜不收乙{\hwfs 进门跪})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夜不收乙\hspace{10pt}启禀相爷，小的我也拿住犯夜的啦。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}好，也看赏。({\akai 或}:~哦，你也拿住犯夜的了?嗯，也有赏。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(家院{\hwfs 赏}夜不收乙)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夜不收乙\hspace{10pt}谢相爷。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}带犯夜人。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(夜不收乙{\hwfs 出门})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夜不收乙\hspace{10pt}你瞧，我也来了一份。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夜不收甲\hspace{10pt}我再来它一份。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夜不收乙\hspace{10pt}别蒙事去了，招人生气。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夜不收甲\hspace{10pt}相爷好脾气儿。(进门{\hwfs 跪})启禀相爷，小的我还拿了一个犯夜的，他蒙事，说是相爷的外甥，我打了他一个嘴巴，还踹了他一脚。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}哼，相爷的外甥({\akai 或}:~老夫的外男)也是尔等打得的么？来，将他二人的赏银都与我追了回来，还不下去。({\akai 或}:~来，将银子追了回来。轰了下去!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(家院{\hwfs 追回二}人{\hwfs 银子})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{二夜不收\hspace{10pt}({\akai 对白})讨哇，要哇，打哇，闹哇，都搭进去了，还招事呐，走吧！({\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}带犯夜人。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{家院\hspace{30pt}犯夜人进见。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(田子春{\hwfs 进门}，{\hwfs 站小边}，家院{\hwfs 取下链子}，家院{\hwfs 下}，陈平{\hwfs 站大边}，{\hwfs 一望})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}待我看看哪个大胆，竟敢冒称老夫的外甥。({\akai 或}:~待老夫观看，哪个大胆竟敢冒称老夫的外男。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}好醉呀好醉！}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}呵，我看此人，毫无酒意，为何声称好醉？这$\cdots{}\cdots{}$莫非他就是那田，待我冒叫他一声，那旁敢是田？({\akai 或}:~呜哙呀，我看他毫无酒意，为何自称好醉?莫非此人就是田子春不成?嗯，待我来冒叫一声。那旁敢是田$\cdots{}\cdots{}$?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}那旁敢是陈？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}田大人。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}陈相爷。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平、田子春 啊，啊呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介}))}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}请坐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}有座。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 二}人{\hwfs 挖门}，田子春、陈平{\hwfs 坐}，田{\hwfs 大边}，陈{\hwfs 小边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}田大人，你为何自称老夫的外甥({\akai 或}:~田大人，为何自称老夫的外男)？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}若不如此，焉能与相爷相见。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}是是是，请问大人来到长安有何贵干？({\akai 或}:~哦，原来如此。大人不在淮河来到长安何干?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}奉了幼主之命前来盗取宗卷。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}大人你来迟了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}何言来迟？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}今日早朝(在)金殿之上(，被)国太用火焚化了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}用火焚化了。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}不好了！\textless{}\!{\bfseries\akai 撞金钟}\!\textgreater{}【{\akai 西皮摇板}】好似霹雳当头震，倒教子春无计行。叫声吾儿来相等，父子做鬼一路行。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}大人为何这等着急？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}相爷有所不知，幼主言道，若无宗卷就将我父子一同斩首。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}大人就该回转淮河({\akai 或}:~就该速回淮河)搭救令郎(的)才是呀。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}哦哦，我是不回去的了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}你不回去你在何处安身({\akai 或}:~你在何处落足)呐？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}哼哼，我就住在你的府中。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}国太知道({\akai 或}:~呃，国太闻知)那还了得。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}不妨，我就说你请我来的。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}哦哦，你是犯了我的夜。({\akai 或}:~呃，呃$\cdots{}\cdots{}$是你犯了我的夜啊。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}呀呸！世间之上只有误犯夜，哪有点起灯笼火把叫人犯夜之理？陈平呐陈平，限你三日有了宗卷便罢，若无宗卷，淮河兴兵叫你全家诛戮。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}大人不必如此，请至书房憩息。({\akai 或}:~呃，慢来慢来，请至书房。呃，请至书房歇息。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}你不请我我不来({\akai 或}:~天堂有路我不走)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}自投罗网怨谁来({\akai 或}:~地狱无门(你)闯进来)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}根深哪怕风摇摆。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}准备棺木将你埋。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}你埋哪个？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}不是你还有哪个。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}陈平呐陈平，三日之后若无宗卷你要打点了，你要仔细了！}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}哦哦，(大人不必动怒，)请至书房，请至书房。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}哼。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(田子春{\hwfs 下}，家院{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}哎呀呀，哪里是他犯了我的夜，倒是我犯了他的夜({\akai 或}:~分明是我犯了他的夜了)，哎呀这这这，嗨，我临死({\akai 或}:~我至死)也要拉上一个垫背的，来，拿我名帖去请张苍张大人夤夜过府饮宴，快去({\akai 或}:~不得有误)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(家院\hspace{30pt}遵命。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(家院{\hwfs 接帖下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}嗨，若能留得宗卷在，也免老夫挂心怀。嗨！({\akai 或}:~唉，但愿留得宗卷在，免得老夫挂心怀。唉!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣抽头}\!\textgreater{}家院{\hwfs 掌灯笼引}张苍{\hwfs 上}，{\hwfs 站台中间})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】正在府中({\akai 或}:~正在衙中)愁闷坏，陈平有帖请我来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}({\akai 念})下官张苍，陈平有柬帖相邀，请我夤夜过府饮宴，却是为何？我二人虽是一殿为臣，却素无来往呵。哦是了，想是今日早朝，言语之间冲撞于我，请我过府与我赔礼也是有的，哎呀呀，哈哈哈老相爷呀，你我俱是炎汉忠良，哪个还怪你不成，你这是何苦哇？({\akai 或}:~下官张苍，陈平有柬帖相邀，不知为了何事。我二人素无来往啊。哦$\cdots{}\cdots{}$是了，想是今日早朝，金殿之上，冲撞于我，夤夜请我过府饮宴，与我赔上一个礼儿，呃，也是有之，哎呀呀老相爷呀，你我俱是炎汉忠良，一殿为臣，冲撞几句，又有何妨?你这是何苦哇。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 摇板}】家院掌灯把路带，去至相府饮开怀({\akai 或}:~家院与爷把路带，见了相爷说开怀)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(家院{\hwfs 引}张苍{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平{\hwfs 上拿书})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣抽头}\!\textgreater{}【{\akai 西皮快板}】淮河来了田子春，倒叫老夫心内惊({\akai 或}:~盗取皇王宗卷文)。将身且坐二堂等，等候张苍到来临。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈{\hwfs 坐桌大边座}，{\hwfs 看书}，家院{\hwfs 引}张苍{\hwfs 上}，{\hwfs 小边}，张苍{\hwfs 唱中小圆场})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】吕后做事太欺情，不该宗卷备火焚({\akai 或}:可恨吕后心太狠，火焚宗卷谋乾坤)。({\akai 或}:~宗卷不该用火焚。)家院掌灯({\akai 或}:~家院向前)把路引，不觉来到相府门。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}({\akai 念})你在府门稍待片刻，待我进府略饮几杯就要回去。({\akai 或}:~来此相府，你就在马待石\footnote{夏行涛{\scriptsize 君}建议``马待石''应作``马台石''；马台石是过去上、下马的垫脚石。此处从《京剧新序》原文。}前等候，你家老爷去至里面略饮几巡，就要出来。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{家院\hspace{30pt}您可悠着点儿。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}(我)晓得(呀)。【{\akai 西皮摇板}】张苍撩衣({\akai 或}:~撩袍)进府门，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(家院{\hwfs 下}，张苍{\hwfs 进门}，{\hwfs 小圆场唱}，陈{\hwfs 放下书在张唱中饮酒})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】静静悄悄无一人。来至在({\akai 或}:~站立在)二堂来观定，陈平一人饮杯巡。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}({\akai 念})陈相爷请我过府饮宴，怎么他自斟自饮起来了，啊啊是了，想是他等我不及，酒兴发作，先行自饮几杯，等我到来再大排筵宴，也是有的。我不免痰嗽一声，他必然下位迎接于我，嗯喷，呵来了。({\akai 或}:~陈平老儿怎么一人自斟自饮起来了?哦，想是等我不及，先饮几杯，待我痰嗽一声，惊动于他，他必然迎接于我，嗯，嗯喷。呵呵，来了来了。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平{\hwfs 站出门}，{\hwfs 唱中大边向外跪拜}，张苍{\hwfs 随拜跪})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】陈平撩衣来下拜({\akai 或}:~对着苍天把礼拜)，过往神祗({\akai 或}:~过往的神灵)听开怀。我若有意来降吕({\akai 或}:~我若是有意降了吕)，天地({\akai 或}:~老天)与我降祸灾。叩罢头来深深拜，我看张苍怎起来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平{\hwfs 末句前站起来}，{\hwfs 用手横指}张苍，张{\hwfs 跪坐介}，陈{\hwfs 进门坐下饮酒})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}表罢忠心，再饮几杯。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}嘿嘿，(张苍{\hwfs 立})我道他下位迎接于我，原来他表起他的忠心来了。陈平呐陈平，你是炎汉忠良我张苍就不是炎汉忠良么？你表得我也表得，要表我们大家表上一表。({\akai 或}:~嘿嘿，(张苍{\hwfs 立})我道他下位迎接于我，他倒表起他的忠心来了。你是炎汉忠良，难道我张苍就不是炎汉忠良么？你表得我也表得，你表我也表，要表我们大家表上一表。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】张苍撩衣跪尘埃({\akai 或}:~对着苍天忙下拜)，过往的神灵听开怀。我若背汉({\akai 或}:~我若是有意)降了吕，老天爷与我降祸灾。叩罢头，深深拜({\akai 或}:~抽身拜)，问声相爷可安泰。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}参见相爷。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍{\hwfs 唱中小边向外跪拜}，{\hwfs 唱中站}，{\hwfs 进门拜}，陈平{\hwfs 站大边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}(啊?哦，哦，)原来是张大人，哦，夤夜来到鄙衙，敢是要查看老夫的弊病不成({\akai 或}:~敢是查看老夫的弊病来了么)？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}慢来慢来，老相爷柬帖相邀，请我过府饮宴，何言弊病二字？({\akai 或}:~相爷说哪里话来，下官乃是奉相爷之命，夤夜前来饮宴的呀。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}(哦，呃，怎么还有此事么?)哎呀呀，(不是张大人提起，)我倒忘怀了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}你看你看，有这样请客的么？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}备席不及，来来来这有残酒拿来去饮。({\akai 或}:~备酒不及，我这有残酒，拿去饮来。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍\hspace{30pt}谢相爷。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}呀呸!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平{\hwfs 拿酒}，{\hwfs 泼}张苍{\hwfs 脸}上，张{\hwfs 双袖擦脸}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}老相爷，这酒吃与不吃，不关紧要，为何泼在下官脸上？({\akai 或}:~唉呀相爷呀，一杯水酒吃与不吃，不值紧要，为何将酒泼在下官的脸上?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}我这酒，你吃它不得。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}哪个吃得？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}炎汉忠良方能吃得。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}难道说我张苍就不是炎汉忠良么？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}(我来问你，)你官居何职？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}西台御史。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}掌管何事？({\akai 或}:~掌管何物?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}皇家宗卷。({\akai 或}:~皇王宗卷。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}拿来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}什么？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}宗卷呐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}哎呀相爷呀，今日早朝，宗卷({\akai 或}:~宗卷今日早朝)被国太用火焚化，(呃，)还是老相爷你保的本呢。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}住了，张苍呐张苍，限你三天有了宗卷便罢，不然就将你全家诛戮。({\akai 或}:~呀呸!~限你三天有了宗卷便罢，不然要将你全家诛戮。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}哎呀！【{\akai 西皮小导板}】听一言吓得我({\akai 或}:~听一言不由我)三魂不在。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}唗，此地什么所在？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}乃是堂堂相府。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}既知堂堂相府，为何这等喧嚣({\akai 或}:~这等高声喊叫)？来人({\akai 或}:~家院，)与我轰，与我赶，轰赶轰，轰了出去。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平{\hwfs 一}、{\hwfs 二转身单投袖}，{\hwfs 一}、{\hwfs 二}、{\hwfs 三轰}，{\hwfs 双投袖轰}，{\hwfs 下}。{\hwfs 同时}张苍{\hwfs 一}、{\hwfs 二转身揖}，{\hwfs 一}、{\hwfs 二}、{\hwfs 三退揖}，{\hwfs 双投袖}，{\akai 念}``哎呀''，{\hwfs 出门}。家院{\hwfs 暗上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】黑洞洞摸出了(这)相府门(来)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}家院。(家院$\cdots{}\cdots{}$)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{家院\hspace{30pt}散席啦？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}(好奴才，)走，回去。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 扫头}\!\textgreater{}张{\hwfs 推}家院{\hwfs 下}，{\hwfs 圆场进门站中间}，\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}哎呀且住！陈平老儿哪里是请我过府饮宴，限我三日有了宗卷便罢，若无宗卷就要将我全家诛戮。({\akai 或}:~且住！陈平老儿请我过府饮宴，哪里是饮宴，限我三天有了宗卷便罢，不然要将我的全家诛、诛$\cdots{}\cdots{}$戮。)也罢，我不免拜谢先王爵禄之恩，寻个自尽了罢。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】张苍撩衣跪埃尘，拜谢先王爵禄恩。一把钢刀拿在手，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 跪拜起来在桌上拿单刀}，{\hwfs 台口看刀}，{\hwfs 转身推刀出手落小边台口}，{\hwfs 在大边里边左袖盖头}、{\hwfs 右手指刀}，{\hwfs 抬右腿}、{\hwfs 左腿单腿立})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}({\akai 接唱})(这)白亮亮钢刀吓煞人！}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 出门向下场门})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}夫人，为丈夫在此自刎({\akai 或}:~下官在此自尽)，你要劝一劝呐，(你要)拉一拉呐，唉！(边过小边边接唱)我这里十叫九不应呐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 到小边向上场门})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}秀玉儿，为父的在此寻死，你要劝一劝呐，你要拉一拉呐。唉！({\hwfs 回身}{\akai 接唱})秀玉一边不作声。({\hwfs 归中}{\akai 接唱})千思万想无计定，祸到临头难逃生。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}罢！({\akai 接唱})咬定牙关项上刎。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 拾刀}，{\hwfs 台中间刎介}，夫人{\hwfs 上场门上}，{\hwfs 夺刀}，张{\hwfs 大边}，夫人{\hwfs 小边站})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夫人\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】老爷自刎为何情？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}哎呀夫人呐，那陈平老儿哪里是请我过府饮宴，他限我有了宗卷便罢，若无宗卷就将我全家诛戮哇$\cdots{}\cdots{}$({\akai 或}:~哎呀夫人呐，陈平老儿限我三天有了宗卷便罢，不然要将我全家，唉，诛，诛戮哇$\cdots{}\cdots{}$)({\hwfs 哭}{\hwfs 介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夫人\hspace{30pt}不好了！}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夫人\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】心中只把陈平恨，因何谋害我满门？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍{\hwfs 大边}、夫人{\hwfs 小边}，{\hwfs 桌旁八字坐}，张秀玉{\hwfs 下场门反上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{秀玉\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】正在书房看经纶，忽听前堂放悲声。(进门)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{秀玉\hspace{30pt}参见爹爹。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(秀玉{\hwfs 拜}，{\hwfs 站大边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}儿是({\akai 或}:~哦，你是)秀玉？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{秀玉\hspace{30pt}正是。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}儿来了？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{秀玉\hspace{30pt}来了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}儿来得好哇({\akai 或}:~你来得好哇)$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{52pt}{秀玉\hspace{30pt}爹爹为何如此？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}小小年纪懂得什么({\akai 或}:~晓得什么)，(快快)攻书去罢。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{秀玉\hspace{30pt}有何大事？孩儿愿为爹爹分忧解愁。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夫人\hspace{30pt}是呀，老爷说将出来，孩儿与你分忧解愁。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}呵，分忧解愁，哎呀儿呀，那陈平老儿哪里是请为父过府饮宴，他限我三日有皇家宗卷便罢，若无宗卷就将我全家诛戮哇$\cdots{}\cdots{}$({\akai 或}:~讲得的么?哦，讲得的，哎呀儿啊，陈平老儿限我三日有了宗卷便罢，不然要将我的全家，诛，诛戮哇$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭}{\hwfs 介}))}

\setlength{\hangindent}{52pt}{秀玉\hspace{30pt}啊，原来是一桩小事。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}啊，小事，儿(啊，你)近前来，好奴才！}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(秀玉{\hwfs 回身逃下}，张苍{\hwfs 拿刀追}，夫人{\hwfs 拉回坐下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}什么哦小事！({\akai 或}:~哼，小事?有这样的小事?!哼!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(秀玉{\hwfs 下场门反上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{秀玉\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】汉室宗卷手捧定，上前交与老爹尊。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}啊夫人，眼看大祸临门，世间之上还有这样的小事么？({\akai 或}:~夫人，你看，这样的大事，说什么是小事，有这样的小事吗?!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍{\hwfs 大摊手}，秀玉{\hwfs 上前将卷放}张{\hwfs 左手上}，张{\hwfs 看})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}哈$\cdots{}\cdots{}$，夫人，这个奴才被我吓糊涂了，拿本古书前来搪塞老夫来了。({\akai 或}:~哈$\cdots{}\cdots{}$哎呀，这个奴才是被我吓糊涂了哇，拿本古书前来蒙哄老夫来了。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{秀玉\hspace{30pt}宗卷也罢，古书也罢，要看个明白。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夫人\hspace{30pt}是呀，要看个明白。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}哦，(怎么，是与不是)要看个明白，(唉，)如此我就看、看(、看)呐！}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍{\hwfs 立}，{\hwfs 站中间})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】这奴才({\akai 或}:~小奴才)被我吓懵懂，拿本古书当卷宗。是与不是从头看，有劳夫人({\akai 或}:~夫人与我)掌灯红。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 拿卷到台口}，夫人{\hwfs 掌灯小边}，秀玉{\hwfs 大边}，{\hwfs 三}人{\hwfs 站}，张{\hwfs 唱}、夫人{\hwfs 夹白})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣抽头}\!\textgreater{}【{\akai 西皮导板}】初起义来在沛丰。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}啊，这是宗卷呐，啊夫人，我在此作甚呐？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(夫人{\akai 夹白}:\hspace{10pt}在此看卷呐。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}只恐不是看卷罢。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(夫人{\akai 夹白}:\hspace{10pt}是做什么？)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}是做梦罢？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(夫人{\akai 夹白}:\hspace{10pt}你看漫天星斗，怎说是做梦？)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}(哦，是看卷?)不是做梦。夫人你将灯掌高些，啊，太高了要矮一些({\akai 或}:~忒高了)，啊，又太矮了({\akai 或}:~又忒矮了)，掌灯(是)要齐眉的呀，啊，烧了眉毛了。儿呀，将灯接了过来。啊夫人，你看你我的儿子掌灯比你强得多呀。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(夫人、秀玉{\hwfs 掌灯作势})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】剑斩白蛇路途中。第一排汉高祖，第二排吕正宫。三宫六院有牌供，关东十王一派宗。宗卷看到第七册，幼主本是赵娘生。({\akai 或}:~三宫六院承恩众，各个立者俱有封。关东十王有牌位，幼主本是赵妃生。)\textless{}\!{\bfseries\akai 三锣}\!\textgreater{}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍、夫人{\hwfs 归座}，\textless{}\!{\bfseries\akai 大锣原场}\!\textgreater{})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}儿呀，宗卷已被国太焚化，这是哪里来的？({\akai 或}:~儿啊，这部宗卷是哪里来的?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{秀玉\hspace{30pt}爹爹在癸未年间染病在床，命孩儿代守宗卷，孩儿看到第七册第七篇，见襄宫赵娘娘死得可惨，犹恐日后有变，为此将宗卷抄下一部以防后患。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}这有一事不合律。({\akai 或}:~只是有一事不应典呐。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{秀玉\hspace{30pt}哪一事？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}这皇家玉玺是怎样来的？({\akai 或}:~这皇王玉玺是哪里来的?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{秀玉\hspace{30pt}那是孩儿用黄蜡雕成玉玺，真的上面原有一颗，假的上面也打上它一颗，与它真假难辨。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}国太用火焚的呢？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{秀玉\hspace{30pt}乃是假的。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}这呢？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{秀玉\hspace{30pt}这是历代历代的老宗卷。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}(如此说来)这是历代历代的老宗卷？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{秀玉\hspace{30pt}老谱头。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}老谱头，哈哈哈，这才是我的好儿子呀。夫人，像这样的儿子你(为何不)与我多养上几个哇！}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夫人\hspace{30pt}取笑了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}夫人，你们准备逃回原郡，如今有了宗卷，我怕他何来？我要与那陈平老儿大闹一场呐。({\akai 或}:~是啊，有了宗卷我怕他何来?我要去至相府，与那陈平老儿大闹一场啊。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】辞别夫人出府门，({\akai 白})(夫人，呃，宗、宗卷呢?)宗卷呢？({\hwfs 笑介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍{\hwfs 出门}，家院{\hwfs 暗上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{家院\hspace{30pt}出门找。({\hwfs 找介}，秀玉{\hwfs 看}张{\hwfs 手中拿卷}，张{\hwfs 笑}，家院{\hwfs 领}张苍{\hwfs 左手托卷}、{\hwfs 右手袖盖头}，\textless{}\!{\bfseries\akai 扫头}\!\textgreater{}{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{夫人\hspace{30pt}({\akai 接唱})一见老爷出府门，稳坐内衙等信音。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(夫人、秀玉{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第六场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}({\akai 内唱})【{\akai 西皮导板}】家院与爷({\akai 或}:~家院掌灯)把路引，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(家院{\hwfs  引}张苍{\hwfs 上}，院{\hwfs 倒}，张{\hwfs 从}家院{\hwfs 身上绊倒}，{\hwfs 宗卷扔到大边台口}，张、院{\hwfs 起身}，{\hwfs 找卷})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}(呃呃呃，)宗卷呢？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{家院\hspace{30pt}找。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(家院{\hwfs 提灯领}张苍，{\hwfs 走太极图}，院{\hwfs 在大边照见宗卷}，张{\hwfs 在小边里边转身蹉步拾卷}，{\hwfs 掸宗卷上土三下}，院、张{\hwfs 圆场}，院{\hwfs 下}，张{\hwfs 进门介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】有了宗卷怕何人。小首不坐大首坐，({\hwfs 坐台口大边椅})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}({\akai 接唱})问我一言(我)答一声。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}那张苍(老儿)回得衙去，哪里去寻宗卷呐。他不是仰药伏刀，定是投井悬梁，他是不能来的了。啊，他怎么来了({\akai 或}:~他呀，他不能来了，他，他$\cdots{}\cdots{}$他不能$\cdots{}\cdots{}$呃，他倒先来了。)，啊，张苍你来了？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}我早就来了。({\akai 或}:~我为何不来呀?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}(诶，)张苍，你怎么连品级台位都不讲了({\akai 或}:~都不顾了)？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}(嗯，)太平年间有个({\akai 或}:~太平年间讲的是)品级台位，这离乱年间，还讲什么品级台位，这个座位你张大人坐坐何妨啊？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍{\hwfs 盘一腿坐})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}老夫也不怪罪于你({\akai 或}:~呵呵呵，好好好，我也不计较于你)，拿来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}什么？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}宗卷呐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}你要几十部？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}(诶，)一部可也就够了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}我当是要几十部，(嗯，)拿去(看来)！({\hwfs 递卷})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平{\hwfs 拿卷})\hspace{10pt}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}({\hwfs 笑}{\hwfs 介})这个老儿到底是(被我)吓糊涂了，拿本古书前来搪塞老夫来了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}宗卷也罢，古书也罢，你要看呐！({\akai 或}:~是与不是，你要看个明白。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}(嗯，)我倒要仔细地看上一看。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平{\hwfs 坐桌旁小边座}，{\hwfs 看卷})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}``初起义来在沛丰''，哎呀张大人(呐)，这是宗卷呀！(陈平立到台中间)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}这不是宗卷呐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}是什么？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}乃是卷宗啊。({\hwfs 右手画圈}，{\hwfs 往上一指})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}来来来({\akai 或}:~诶呵，取笑了。诶，有了宗卷)，请来上坐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}慢来慢来，老相爷的座位是有品级台位的。({\akai 或}:~呃呃呃，这是有品级台位的呀。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}(诶，)有了宗卷就没有品级台位了，请坐请坐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 二人桌旁八字坐}，张苍{\hwfs 大边}，陈平{\hwfs 小边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}(啊，张大人，)这部宗卷是哪里来的？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}老相爷哪里知道，下官在癸未年间染病在床，({\akai 或}:~相爷有所不知，只因癸未年间下官染病在床，)命小儿({\akai 或}:~我儿)秀玉代守宗卷，是他看到(宗卷)第七部第七篇，见襄宫赵娘娘死得可惨，犹恐日后有变，为此抄写一部以防后患。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}金殿之上被国太用火焚化的?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍\hspace{30pt}乃是假的。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}这一部呢?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍\hspace{30pt}这才是历代历代的老宗卷呐。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}(老宗卷$\cdots{}\cdots{}$呃，)只是有一桩不合律({\akai 或}:~不应典)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}哪一件不合律？({\akai 或}:~哪一事不应典?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}这皇家的玉玺({\akai 或}:~这皇王玉玺)是哪里来的？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}(哎，)也是我儿一时聪明，将黄蜡({\akai 或}:~用黄蜡)雕成玉玺，真的上面原有一颗，假的上面也打上它一颗，与它(个)真假难辨。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}金殿之上国太用火焚的？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}乃是假的。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}这呢？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}乃是历代历代的老宗卷。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}哦，老宗卷？({\akai 或}:~如此说来这是历代历代的老宗卷?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}老谱头。({\akai 或}:~老宗卷。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}老谱头。哦。({\akai 或}:~老谱头?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}哦。({\hwfs 二}人{\hwfs 同笑})哈哈哈！({\akai 或}:~老谱头，啊。({\hwfs 二}人{\hwfs 同笑})哈哈哈！)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}(啊，张大人，)令郎今年多大年纪了？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}我的儿子他今年一十六岁了。({\akai 或}:~他么，嗯，今年一十七岁了。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}哎呀呀，一十六岁就有这样见识，真乃是出将入相之材。({\akai 或}:~哦，一十几岁就是如此地聪明，日后定是出将入相之材。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}实不瞒老相爷说呀，我那儿子呀，日后定有你这位份。({\akai 或}:~嗯，我那个儿子啊，日后可以有相爷你这个份位。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平{\hwfs 立大边外场背供})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}呜哙呀，你看这老儿，我不过是奉承他几句({\akai 或}:~两句)，他倒冒起高来了，我倒要({\akai 或}:~呃，待我来)耍上他一耍，啊，张苍，你好哇？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}我怎么不好哇？({\akai 或}:~我是怎的不好哇?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}你好。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍\hspace{30pt}嗯，我好。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}你好大的胆量呐！}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}啊？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}你过来。({\akai 或}:~你父子私抄皇王宗卷。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}做什么？({\akai 或}:~不曾。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}你父子誊写宗卷，私造玉玺，要谋篡国太的江山。({\akai 或}:~假造皇王玉玺。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}哪有此事？({\akai 或}:~哼，无有。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}谋篡江山。({\akai 或}:~分明有谋篡国太江山之意。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}无有此事。({\akai 或}:~呃，噤声。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}走走走，面见国太。({\akai 或}:~哼，走走走!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍\hspace{30pt}哪里去呃。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}去见国太辩理。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平{\hwfs 右手拉}张苍{\hwfs 右手}，陈{\hwfs 左袖搭在}张{\hwfs 右手里侧}，张{\hwfs 左手摇阻介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}去不得。({\akai 或}:~使不得，使不得。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}走走走。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}我有忏悔\footnote{据林嵩{\scriptsize 君}考证\upcite{XiquRea134-122_2025}，此处及以下``忏悔''均当作``策划''，当是。本剧文字从《京剧新序》原文。}呀。({\akai 或}:~慢来慢来，我有忏悔啊。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}(哼，)我看你的忏悔，我看你(是)冒高不冒高。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平{\hwfs 坐大边虎头椅}，张苍{\hwfs 小边背供}{\akai 念}\footnote{《京剧新序》原文作``陈平{\hwfs 坐小边虎头椅}，张苍{\hwfs 大边背供}{\akai 念}''可能有误。陈超老师介绍:~刘曾复先生教授的此处台上的``地方''是~{陈平{\hwfs 坐大边虎头椅}，张苍{\hwfs 小边背供}{\akai 念}，此处从陈超老师的建议。}})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}嗨，有了宗卷，扬长而去，岂不是好，我冒的什么高，冒出祸来了。也罢，上前赔个笑脸也就是了。哈哈哈，啊老相爷，学生冒犯老相爷，这厢作揖赔礼了。({\akai 或}:~哎呀且住，交了宗卷，也就无有事了。我与他冒的什么高，咳，你看你看，冒出祸来了。这这这$\cdots{}\cdots{}$也罢，我上前赔个笑脸可也就拉倒了。哈哈哈，老相爷，方才是下官的不是，得罪了老相爷，我这厢赔礼了。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平{\hwfs 站}，{\hwfs 如前拉}张苍，陈{\hwfs 坐})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}唗，你父子私造玉玺，誊写宗卷，你我面见国太。({\akai 或}:~唗，胆大张苍，你父子私抄皇家宗卷。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍\hspace{30pt}不曾。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}假造皇家玉玺。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍\hspace{30pt}哼，无有。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}有谋篡国太江山之意。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍\hspace{30pt}噤声。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}难道说作个揖就罢了不成么?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}去不得。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}面见国太。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}去不得，我还有大大的忏悔呀！({\akai 或}:~呃呃呃，我还有大大的忏悔呀！)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}我看你的大大忏悔，作个揖就罢了不成？({\akai 或}:~哼，我看你的大大忏悔，嗯------只怕是忒轻了罢。)(陈平{\hwfs 坐})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}哎呀呀，这个老儿分明是叫我与他下个全礼，我们俱是炎汉忠良，下一全礼又有何妨。啊，哈哈哈，老相爷，学生冒犯老相爷，我这里作揖跪下了。({\akai 或}:~唉，看他之意，是要我与他下一全礼呀。嗯，俱是炎汉忠良，下一全礼又有何妨。啊，老相爷，下官得罪了老相爷，我这厢跪下了。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍{\hwfs 向}陈平{\hwfs 跪})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}下跪何人？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}学生张苍。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}跪在我的面前做甚呐？({\akai 或}:~跪在老夫的面前做甚?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}(得罪了老相爷，)与老相爷赔礼({\akai 或}:~磕头赔罪)来了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}你怕我不怕？({\akai 或}:~嗯，你怕了老夫不怕?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}(呃，)我怕了老相爷了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}你服(了)我不服？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}(我)服了老相爷了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}起来。({\akai 或}:~既然如此，我恕你无罪。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍\hspace{30pt}多谢老相爷。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}起来。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍\hspace{30pt}是。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍{\hwfs 起})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}哼！(张苍{\hwfs 又跪}，陈平{\hwfs 扶})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}大人请起。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}这是为何？({\akai 或}:~相爷这是何意呀?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}我与你作耍呢！({\akai 或}:~老夫与你作耍呢！)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}(哎呀呀，)耍出汗来了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}有了宗卷，张大人(请)回衙理事。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}下官告辞。({\akai 或}:~遵命，告辞了。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}奉送。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】辞别相爷出府门。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍{\hwfs 出门到外边}，陈平{\hwfs 坐小边}，张{\hwfs 想介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}不对呀，想这宗卷乃我张苍掌管，陈平老儿苦苦追求，却是为何？这，莫非成皋有人前来盗卷不成。只是何人敢来呢？啊啊是了，昔日老王驾前有一臣子名唤田子春，此人虽则年幼颇有胆识，莫非此人前来盗卷不成？陈平呐陈平，若无此事便罢，如有此事，管教你原礼退回。({\akai 或}:~诶，不对呀，想这宗卷乃是我西台御史掌管，他苦苦地要这宗卷，却是为何？嗯，其中必有缘故。呃，呃，呃$\cdots{}\cdots{}$莫非淮河前来盗卷不成?只是何人竟敢前来？嗯，昔日老王驾下有一臣子名唤田子春，此人虽则年幼，颇有胆识，莫非他前来盗卷不成？陈平呐陈平，若无此事便罢，如有此事么，管教你原礼退还。)(张苍{\hwfs 进门})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}({\akai 接唱})再把相爷尊一声。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}张大人为何去而复返？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}非是下官去而复返，有一事不明要在相爷台前请教哇。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}大人请讲。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}想皇家宗卷乃是我张苍掌管，相爷苦苦追求，({\akai 或}:~想这宗卷乃是下官掌管，相爷苦苦索要。却是为何?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}这$\cdots{}\cdots{}$呃$\cdots{}\cdots{}$)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}莫非成皋有人前来盗卷？({\akai 或}:~分明是淮河前来盗卷。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}啊无有哇。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}就是那田$\cdots{}\cdots{}$({\akai 或}:~就是那田子春。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}噤声！({\akai 或}:~不是$\cdots{}\cdots{}$)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}我连人都晓得了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}无有此事。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍{\hwfs 拉}陈平{\hwfs 如上但反向})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}哈哈，陈平呐陈平，你犯在我的手内来了，你私通外藩。({\akai 或}:~唗，胆大陈平，私通淮河，隐藏奸细。哼，盗取皇王宗卷，有谋篡国太江山$\cdots{}\cdots{}$)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}不曾。({\akai 或}:~呃呃呃$\cdots{}\cdots{}$)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}盗取皇家宗卷。({\akai 或}:~走走走。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}无有。({\akai 或}:~哪里去?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}你我面见国太。({\akai 或}:~面见国太。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}使不得，我也有忏悔。({\akai 或}:~使不得，使不得，呃，老夫我也有忏悔。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}(嗯，)我也(要)看看你的忏悔呀。(张苍{\hwfs 坐大边外边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}糟糕哇糟糕，有了宗卷，平安无事，与他耍的什么，耍出祸来了。我也与他赔个礼儿可也就拉倒了。哈哈哈，张大人，俱是老朽的不是，我这厢与大人赔礼了。({\akai 或}:~唉，有了宗卷，平安无事啊，我与他耍的什么。唉，耍出祸来了。这这这$\cdots{}\cdots{}$唉，我也与他赔个笑脸可也就是了。哈哈哈，张大人，方才是老朽的不是，喏喏喏，我这厢赔礼了。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍{\hwfs 站}，{\hwfs 拉}陈平)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}唗，你私通外藩？({\akai 或}:~唗，你这老儿，私通淮河。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}不曾。({\akai 或}:~无有。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}盗取皇家宗卷。({\akai 或}:~隐藏奸细。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}无有。({\akai 或}:~不曾。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}谋篡国太江山，走走走，你我去见国太。({\akai 或}:~盗取皇王宗卷，谋篡国太的江山$\cdots{}\cdots{}$)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}噤声。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍\hspace{30pt}作个揖，哼，就算了不成?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}使不得，我也有大大的忏悔呀。({\akai 或}:~呃，我还有大大的忏悔。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍{\hwfs 放手})

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}我也看看你的忏悔，作个揖就罢了不成，我还不够本呐，你也来罢。({\akai 或}:~我看你的大大的忏悔。呃，作个揖就算了么，只怕是不够本罢。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍{\hwfs 坐大边外边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}看他是叫我原礼退还呐。哎，俱是炎汉忠良，与他下一全礼又待何妨。哈哈哈，张大人呐，老朽的不是，我这里与大人磕头赔礼了。({\akai 或}:~呵呵呵，慢来慢来，看他之意是教我原礼退还呐。哎，俱是炎汉忠良，与他磕上一个头是又有何妨。哈哈哈，啊张大人，俱是老朽的不是，我这里与大人磕头赔礼了。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}下跪何人？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}陈平，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}跪在你张大人的面前({\akai 或}:~跟前)做甚呐？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}与张大人磕头赔礼({\akai 或}:~与张大人赔罪)来了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}(嗯，)你怕我不怕？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}(呃，)我怕了你了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}服我不服？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}(呃，)服了你了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}看你偌大年纪，对着张大人的靴尖，磕上一个响头，也就是了。({\akai 或}:~哼，也罢，看在你偌大的年纪，对着我这靴尖尖，磕上一个响头，饶恕于你。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}(哦，)是是是。(陈平磕头)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}起来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}谢大人。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍{\hwfs ``嗯''介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}呵呵呵！}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平{\hwfs 又跪}，张苍{\hwfs 搀})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}相爷(快快)请起。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}你这是做甚呐？({\akai 或}:~你这是为何啊?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}我也是作耍呢。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}哎呀，你把我耍糊涂了({\akai 或}:~吓糊涂了)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍\hspace{30pt}相爷恕罪。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}岂敢。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}可有此事？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}大人怎样知晓？({\akai 或}:~正是田子春前来盗卷，你是怎样晓得的?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}被我糊里糊涂的蒙了出来。({\akai 或}:~哼哼，被我糊里糊涂的蒙出来了。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}倒被他蒙了去了。({\akai 或}:~哎呀呀，倒被他糊里糊涂的蒙了出来。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}田大人在此何不请来相见？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}大人稍待。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 出门})\hspace{30pt}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}田大人有请。({\akai 或}:~有请田大人。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(田子春{\hwfs 上小边站})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}相爷何事？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}张苍大人请来相见。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}待我相见，张大人哪里？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}拿奸细，拿奸细！}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍{\hwfs 叫}，陈平{\hwfs 拦}、田子春{\hwfs 回身到里面}，张{\hwfs 同时回身到里面}，{\hwfs 再叫}，陈{\hwfs 拦}，田、张{\hwfs 又回向外面}，陈{\hwfs 中})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}这是为何？({\akai 或}:~张大人这做什么?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}试试他的胆量如何？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}他的胆量是好的。请坐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(田子春{\hwfs 中间}，陈平{\hwfs 大边}，张苍{\hwfs 小边}，陈{\hwfs 给}田{\hwfs 卷})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}(现有)宗卷在此(，大人请看)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}宗卷已被吕后焚化，这是哪里来的？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}这金殿之上，国太用火焚化的乃是假的。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}此乃是真的宗卷。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}大人有所不知，只因癸未年间张大人染病在床，命张大人令郎代守宗卷，是他看到宗卷第七部第七篇，观见襄宫赵娘娘死得可惨，犹恐日后有变，为此抄写一部以防后患。金殿之上用火焚化的乃是假的。这才是真的宗卷。)\footnote{刘曾复先生说戏录音中这段词句由陈平念。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}张大人请讲。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}田大人哪里知道，下官癸未年间染病在床，命我儿秀玉代守宗卷，是他看到第七部第七篇，见襄宫赵娘娘死得可惨，犹恐日后有变，为此誊写一部以防后患。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}只是有一桩不合律。}

%陈平\\张苍\hspace{30pt}{\raisebox{5pt}{哪一桩不合律？}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{陈平}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{张苍}}\raisebox{0pt}{\hspace{30pt}哪一桩不合律?}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}皇家玉玺哪里来的？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}也是张大人令郎一时聪明，用黄蜡雕成玉玺，真的上面原有一颗，假的上面也打上它一颗，与它个真假难辨。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}也是我儿一时聪明，用黄蜡雕成玉玺，真的上面原有一颗，假的上面也打上一颗，与它真假难辨。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}金殿之上用火焚化的？}

%陈平\\张苍\hspace{30pt}{\raisebox{5pt}{乃是假的。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{陈平}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{张苍}}\raisebox{0pt}{\hspace{30pt}乃是假的。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}这呢？}

%陈平\\张苍\hspace{30pt}{\raisebox{5pt}{这是({\akai 或}:~此乃是)历代历代的老宗卷。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{陈平}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{张苍}}\raisebox{0pt}{\hspace{30pt}这是({\akai 或}:~此乃是)历代历代的老宗卷。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}啊，老宗卷？}

%陈平\\张苍\hspace{30pt}{\raisebox{5pt}{老谱头。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{陈平}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{张苍}}\raisebox{0pt}{\hspace{30pt}老谱头。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}老谱头(三人笑)。张大人，令郎多大年纪？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}我那儿子呀，今年一十六岁了。({\akai 或}:~今年么一十七岁了。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}日后定是出将入相之材。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}我那个儿子呀，日后定有他$\cdots{}\cdots{}$({\akai 或}:~我的儿子啊，日后一定像他$\cdots{}\cdots{}$)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}你又来了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}取笑了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}有了宗卷，事不宜迟，下官急转淮河，这有淮南王书信，日后发兵到来，还望二位大人做一内应。}

%张苍\\陈平\hspace{30pt}{\raisebox{5pt}{那个自然。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{陈平}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{张苍}}\raisebox{0pt}{\hspace{30pt}那个自然。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{田子春\hspace{20pt}告辞。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(田子春{\hwfs 走}，张苍、陈平{\hwfs 出门送}，陈{\hwfs 外}、张{\hwfs 里}，\textless{}\!{\bfseries\akai 尾声}\!{\akai 前段}\!\textgreater{})}

%张苍\\陈平\hspace{30pt}{\raisebox{5pt}{奉送。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{陈平}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{张苍}}\raisebox{0pt}{\hspace{30pt}奉送。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(田子春{\hwfs 下}，张苍、陈平{\hwfs 进门}，张{\hwfs 大边}，陈{\hwfs 小边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}告辞。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}慢来，后堂有酒，大家吃个太平饮宴。({\akai 或}:~后面备得有酒，大家饮上它一个太平宴。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍\hspace{30pt}到此就要讨扰。还要划拳。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}如此七巧------)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张苍\hspace{30pt}八马------)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(陈平\hspace{30pt}请呐------呵呵哈哈哈({\hwfs 笑介}))}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}慢来慢来，老相爷的酒，我是不能吃呀！}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}哪个吃得？}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}炎汉忠良方能吃得。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{陈平\hspace{30pt}哎呀，取笑了，大人请。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张苍\hspace{30pt}相爷请。({\hwfs 同笑})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(张{\hwfs 先下}，陈{\hwfs 后下}。\textless{}\!{\bfseries\akai 尾声}\!{\akai 合头}\!\textgreater{})}
}
