\newpage
\subsubsection{\large\hei {三击掌~{\small 之}~王允}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 三击掌~{\small 之}~王允}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

{[}{\akai {\akai 引}子}{]}一枝花抛出墙外，为三女，常挂心怀。

{({\akai 念})食禄君恩数十秋，辅保吾主坐龙楼。皇恩浩荡须答报，赤胆忠心直到头({\akai 或}:~赤胆忠心不到头)。}

{老夫王允。唐帝驾前为臣，官居当朝首相。夫人陈氏，膝下无儿，所生三女:~长女金钏，许配苏龙为妻;~次女银钏，许配魏虎为室;~惟有三女宝钏，生性高傲，是她为母之病，在后花园中许下心愿，拈香三载。后宫娘娘闻知见喜，恩赐我儿五色绒线，织成彩球一朵。也曾择于二月二日，

在十字街头，(高搭彩楼，)抛球招赘。实望}\footnote{刘曾复先生提供的钞本亦作``指望''。}{打中哪家王孙公子，不想打中了乞丐花郎薛平贵。想我儿乃千金之体，焉能与那花郎匹配?}

{老夫今日早朝，(在金殿之上，)观见新科状元姓蔡名端，人才出众，我意欲将花郎亲事打退，另将我儿改配}\footnote{刘曾复先生提供的钞本作``改匹''。}{那新科状元。(也不知她的心意如何，我)不免将她唤出堂前。与她商议。}

{家院，后堂传话:~三姑娘出堂。}

{我儿罢了!({\akai 或}:~我儿免礼。)}

{一旁坐下。}

{恭喜我儿，贺喜我儿。}

{我儿在十字街头，(高搭彩楼，)抛球招赘，岂非一喜?}

{但不知那一彩球打中了哪家王孙公子?}

{唉，哪里是什么王孙公子，就是那乞丐花郎薛平贵。}

{儿呀，不必如此。}

{(想我儿千金之体，焉能与那花郎匹配?)为父今日早朝，观见新科状元姓蔡名端，人才出众，为父意欲将花郎亲事打退，另将我儿改配那新科状元。}

{不知我儿意中如何?({\akai 或}:~也不知儿的心意如何?)}

{罢了，恕你无罪({\akai 或}:~一旁坐下)。}

{坐下。}

{抱什么?}

{难道说这一彩球就定了儿的终身不成么?}

{啊，为父的与儿({\akai 或}:~与你)讲话，难道儿与为父的致气}\footnote{``致气''一般作``置气''，下同。}{不成({\akai 或}:~你敢是与为父生气不成)?}

{既然不与为父致气，就该打退花郎亲事才是。}

{儿才怎讲({\akai 或}:~儿待怎讲)?}

{儿就该------}

{掌嘴!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】小奴才说此话全然不想}\footnote{刘曾复先生提供的钞本作``全然不讲''。}{，不由得年迈人怒满胸膛。你大姐配苏龙户部执掌啊;~你二姐配魏虎兵部侍郎。唯独你小冤家娇生惯养，千金体配花郎}\footnote{刘曾复先生提供的钞本作``千金体匹花郎''。}{脸面无光。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】薛平贵生来命运低，每日里在长街叫化行乞。衣衫不周实实的褴褛，他好比失林鸟无枝可栖。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】我的儿既知【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】古礼义，可知晓韩信、张良、魏苏秦。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】登台拜帅是韩信，未央宫斩的什么人。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】董永卖身葬父母，仙姬女下凡配何人呐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】奴才说话理不顺，叫骂为父你为何情。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】要退要退偏要退。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】我儿不遵为父命，两件宝衣脱下身({\akai 或}:~脱离身)。}

{乃是圣上所赐。}

{以表君臣之义({\akai 或}:~君臣情谊)。}

{哎呀儿啊，只要我儿将花郎亲事打退({\akai 或}:~只要儿打退这门亲事)，慢说是两件宝衣，就是这府内的金银，都任儿取用({\akai 或}:~也任儿取用)啊!}

{哪里去?}

前堂无有儿父，后堂焉有儿母。

{家院、丫鬟，哪个({\akai 或}:~有人)去至后堂，打折(尔等的)两腿!}

{为父的怎样(的)把心死了呢?}

{哎呀儿啊，方才为父的言过:~只要我儿打退花郎的亲事({\akai 或}:~哎呀儿啊，只要儿将这门亲事打退，这)府内的金银是任儿取用}\footnote{刘曾复先生提供的钞本作``任儿取去''。}{啊!}

{裁女不裁父!}

{裁为父的何来?}

{为父嫌贫爱富(我)为的是哪(一)个啊?}

{就为的是你这个小冤家啊!({\akai 或}:~我为的就是你这个小冤家呐!)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】膝下无儿怨我的命，养不得老来，儿送不得终。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】若是为父身染病，自有煎汤下药人。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】倘若是为父遭不幸，自有披麻戴孝人。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】父死不见王宝钏，后来若是来相见------}

{为父的不信!}

{嚯------}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】活活地气坏了哇我年迈的人呐。}

{唉!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】无奈何({\akai 或}:~莫奈何)与我儿三击掌。}

{罢!}

{儿啊，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】一见宝钏出府门，怎不教人珠泪淋({\akai 或}:~两泪淋)。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】含悲忍泪后堂进，见了夫人说分明。({\akai 或}:~悲悲切切后堂进，见了夫人定计行。)}

{儿啊，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

}
