\newpage
\subsubsection{\large\hei {赶三关~{\small 之}~薛平贵}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 赶三关~{\small 之}~薛平贵}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}}

{{[}{\akai {\akai 引}子}{]}驾坐西凉，蒙公主，辅保孤王。}

{({\akai 念})离长安一十八载，思宝钏常挂心怀。恨魏虎将孤谋害，这冤仇何日解开!}

{孤，薛平贵，大唐人氏。只因当年征战西凉，可恨魏虎将我谋害，用酒灌醉，绑在红鬃烈马之上，赶至两军阵前，被公主擒获，多蒙老王不斩，反将公主匹配。不幸老王晏驾，文武百官辅孤登基。孤继位以来，风调雨顺，国泰民安，算来一十八载。今当设立早朝。}

{内侍，闪放龙门。}

{有这等事?}

{待孤观看。}

{宾鸿大雁，口吐人言，不祥之兆。}

{内侍，弓弹伺候。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】自从盘古立地天，宾鸿哪有吐人言。内侍看过弓和弹，对准宾鸿撒了弦。}

{呈上来。}

{哎呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】见血书不由人泪流满面，

\textless{}\!{\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}宝钏!贤妻!唉，妻呀$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭}{\hwfs 介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮慢板}】点点珠泪洒落胸前。常随官与孤王({\akai 或}:~替孤王)把朝散，撩龙袍端玉带孤离银安。展开了血书从头看({\akai 或}:~展开了罗衫仔细看)，字字行行看周全:~上写着拜上啊多拜上，拜上了平贵无义(儿)男。自从分别【{\footnotesize 转}{\akai 西皮二六}】汾河岸({\akai 或}:~西河岸)，光阴不觉十八年。夫在西凉常征战，妻在寒窑伴月眠。早来三日【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】还相见，迟来三日难团圆。看罢血书望长安({\akai 或}:~肝肠断)，}

\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}{王三姐呀，妻宝钏，啊，受苦妻呀。({\akai 或}:~宝钏我的妻啊!)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】想起了魏虎怒冲冠。有朝一日长安转，仇报仇来冤报冤。低下头来心暗算，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】忽然一计上心间。二次撩袍上银安，代战公主把驾参。}

{平身。}

{赐座。}

{公主连日操演人马，甚是辛苦，备得酒宴，与公主同饮。}

{内侍，看酒。}

{公主请!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】夫妻们对坐饮琼浆，她哪知血书袖中藏({\akai 或}:~有衷肠)。本当实言对她讲，还须要谨开口慢作商量。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】西凉本是王执掌，怕只怕南朝动刀枪({\akai 或}:~怕南朝兴兵动刀枪)。虽然公主你的({\akai 或}:~公主你虽然)韬略广，你一人怎敌百}万儿郎。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】公主进酒王心爽，多吃几杯又何妨。}

{公主操演辛苦，孤王要敬酒三杯。}

{从先能饮多少?}

{如今呢?}

呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

还是一样啊!

{来，看大杯伺候。}

{公主请!}

{干!}

{请------}

{干!}

{请------}

{你也醉了!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】公主醉倒银安殿，中了平贵巧机关。内侍与孤把衣换，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】番邦令箭带身边。内侍带马休迟慢，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】难舍公主十分贤。桌案现有笔和砚，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】手提羊毫写周全:~你若念在夫妻义，带领人马到关前；你若不念夫妻义，西凉女王坐江山({\akai 或}:~西凉国改作女儿川)。书信放在龙书案，}

{带马!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】公主醒来对她言，说王去阅边。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}}

{开关!}

{奉了公主将令，出关另有公干。}

{令箭在此。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}}

{开关!}

{且住，来此三关地带。乃是他国地界，看城上好像莫老将军，待我冒叫一声。}

{莫老将军请了!}

{先行平贵在此。}

{何出此言?}

{此乃仇人咒骂于我。}

{红鬃烈马为证呐。}

{老将军，后面追兵甚急，快快开城再来叙话。}

{有劳了。}

{来了!}

{老将军有何话讲?}

{有劳了!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】莫老将军对我言，公主领兵({\akai 或}:~带兵)到关前。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】放心不下敌楼看，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】旌旗遮住半壁天。马达、江海一声唤，快请公主到关前，【{\footnotesize 转}{\akai 西皮摇板}】王有话言:~}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】那一日驾坐银安殿，宾鸿大雁口吐人言。手持金弓银弹打，打下了半幅血罗衫。展开罗衫仔细看({\akai 或}:~从头看)，才知长安({\akai 或}:~才知道寒窑受苦的)王宝钏。非是孤({\akai 或}:~我)私自离宫院，为的长安王宝钏。}

{是孤的前妻呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】本当与你说真言，公主不放也枉然。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】一见公主变了脸，不由平贵({\akai 或}:~不由孤王)心胆寒。眼望长安难回}\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}{转，(宝钏)我的妻呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】夫妻们见面难上难。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】多蒙公主开恩典，放我平贵转回还。马达、江海一声唤，(孤王言来听根源:~人马休回西凉转，)就在此地({\akai 或}:~关前)扎营盘。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】交还鸽儿金鈚箭，到长安会一会妻宝钏({\akai 或}:~王氏宝钏)。}

\textless{}\!{\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}{公主!我妻!唉，妻啊({\akai 或}:~公主啊)$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

{罢!}

}
