\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {雪杯圆~{\small 之}~莫怀古}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 雪杯圆~{\small 之}~莫怀古}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}}

{马来!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】昔年仆官}\footnote{莫怀古曾任太仆寺卿。此处段公平{\scriptsize 君}建议作``补官''。}{到帝邦，可恨汤勤起不良。堪叹义仆把命丧，怎不令人心惨伤。}

{下官莫怀古。只为``一捧雪''，得罪严府，是我弃官逃走。可恨汤勤，搬动是非，要害我一死。多亏恩人义仆莫成，在蓟州堂上替我一死，是我逃往湖北，隐姓埋名。前者戚贤弟有书信到来，教我速回蓟州，不知有何事故。只得急急赶来。}

{来此离蓟州不远，我不免马上加鞭!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】一日离家一日深，好似孤雁宿寒林。我心中只把那汤贼恨，害得我一家人两下离分。多亏了忠义仆替我的性命，埋名隐姓湖广存身。戚贤弟来了一封信，教我转回蓟州城。眼观蓟州西门近，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】扬鞭打马奔故城。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}}

{马来!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】催马加鞭到柳林呐，阴风惨惨好惊人。下得马来柳林进，掌家坟墓哪厢存。}

{来此柳林，但不知恩人坟墓，今在何处。}

{看那旁有一碑碣，待我上前看来?}

{``明故太常寺正卿莫公之墓''。}

{莫公之墓!}

{\textless{}{\!\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}掌家!~莫成!唉，恩人呐，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄导板}】见坟台不由人珠泪滚滚，}

{\textless{}{\!\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}掌家!莫成!

唉，恩人呐，啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】黄土埋定小莫成。似这等义仆啊\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}令人敬，恩人呐!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】留下美名万古存。}

{({\akai 念})小小门户两扇开，只见坟墓眼前排。若问此是谁家墓，有罪犯官在此埋。}

{\textless{}{\!\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}汤勤{\footnotesize 呐}!~狗奸贼!}

{有我怀古在世一日，与你势不两立也!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】恨奸贼把我的牙咬坏，屈害忠良为何来。你生我存冤仇在，}

{奸贼呀!贼!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】你死我亡两丢开。}

{此乃我家坟墓，怎说是你家的呢。}

{呜哙呀，看那一妇人好像我妻傅氏模样，待我来冒叫一声。}

{啊，那旁敢是傅氏?}

{下官怀古在此。}

{夫人不必惊慌，下官尚在。}

{不曾死。}

{夫人请看。}

{\textless{}{\!\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}夫人!我妻!唉，妻呀，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】夫妻相逢在今朝。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】两鬓不觉似银条。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】乌鸦拆散凤凰巢。}

{你来看!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】他，他$\cdots{}\cdots{}$他在那蓟州堂替我代劳。}

{下官在湖北避难，前者戚贤弟有书信到来，教我转回蓟州。来至此处，不想遇见夫人。夫人你缘何至此?}

{罢了。}

{这$\cdots{}\cdots{}$}

{我是乘马而来，你爹爹乃是步行，故而还未曾到此。}

{你去林外观看。}

{唉!这里面就是你的爹爹呀，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

{就依夫人。}

{不必拜了，起来。}

{你我一同，去往蓟州，在戚贤弟那里安身便了。}

{儿啊，与你母亲带马。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】莫怀古好一似丧家犬，隐姓埋名有数年。今日夫妻重相见，可叹义仆丧黄泉。}

}
