\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {西施$\cdot$游湖~{\small 之}~范蠡}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 西施$\cdot$游湖~{\small 之}~范蠡}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{
	\vspace{5pt}{\centerline{(刘曾复~~饰~范蠡、梁小鸾~~饰~西施;~李斌植~司鼓、屠楚材~操琴)}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{范蠡\hspace{30pt}【{\akai 西皮导板}】整顿山河心事了啊， }

\setlength{\hangindent}{52pt}{西施\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】五湖烟水任逍遥。浮{\footnotesize 哇}云------ }

\setlength{\hangindent}{52pt}{范蠡\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】百年富贵谁能料， }

范蠡\hspace{30pt}功成------

\setlength{\hangindent}{52pt}{西施\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】功成身隐是英豪。远{\footnotesize 呢}望------ }

\setlength{\hangindent}{52pt}{范蠡\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】远望西山颜色好， }

范蠡\hspace{30pt}桃花------

\setlength{\hangindent}{60pt}西施\hspace{30pt}{ 【{\akai 西皮原板}】桃花千树逞新娇。云{\footnotesize 呢}水------ }

\setlength{\hangindent}{52pt}{范蠡\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】云水光中来放棹， }

\setlength{\hangindent}{52pt}{西施\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】一行白鹭上春潮。 }

范蠡\hspace{30pt}你我功成身退，泛游五湖，好不洒乐\footnote{ 洒乐同``洒落''，``洒脱飘逸，不拘束''之意。}人也!

西施\hspace{30pt}相公言得极是!看前面桃花深处，不知何等所在。

范蠡\hspace{30pt}乃是西塞山。

西施\hspace{30pt}何不前去游玩一番?

范蠡\hspace{30pt}言得极是!船家------

船娘\hspace{30pt}有。

范蠡\hspace{30pt}将船开往西塞山去者!

船娘\hspace{30pt}是。

范蠡\hspace{30pt}将酒安排好了!

船娘\hspace{30pt}是。

范蠡\hspace{30pt}娘子请!

西施\hspace{30pt}相公请!

范蠡\hspace{30pt}干!

\setlength{\hangindent}{52pt}{范蠡\hspace{30pt}你我二人在此饮酒，无拘无碍。若非娘子去往吴国，建立大功，焉有今日。今日卑人得享清福，俱是娘子所赐的了!}

西施\hspace{30pt}相公说哪里话来，妾身忍辱事仇，无非为国，是功是过，都听后人的评论，提它怎的?

范蠡\hspace{30pt}娘子请!

西施\hspace{30pt}相公请!

范蠡\hspace{30pt}干!

范蠡\hspace{30pt}啊，娘子，何不乘此酒兴，将当年吴宫之事，细表\footnote{ 夏行涛{\scriptsize 君}建议作``提表''。}一回。

西施\hspace{30pt}提起来惭愧得很!相公容禀: 

\setlength{\hangindent}{52pt}{西施\hspace{30pt}【{\akai 西皮二六}】提起了吴宫心惆怅，犹如一梦熟黄粱。朝朝暮暮在姑苏台上，馆娃宫西畔又筑响屧廊。三千粉黛人人怅惘，一身宠爱迷惑吴王。佯欢假媚多勉强，柔肠百转度流光。功成喜见贤君相， }

西施\hspace{30pt}相公啊!

\setlength{\hangindent}{52pt}{西施\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】这才是天从人愿【{\akai 回龙}】配才郎。}

范蠡\hspace{30pt}哦------

\setlength{\hangindent}{52pt}{范蠡\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】听罢言来喜心上，巾帼英雄世无双。 }

范蠡\hspace{30pt}娘子这平吴霸越之功，足令千古女流吐气了!

西施\hspace{30pt}相公夸奖!

范蠡\hspace{30pt}看天色不早，我们回去罢!

西施\hspace{30pt}回去罢。

范蠡\hspace{30pt}收拾下去!

船娘\hspace{30pt}是。

范蠡\hspace{30pt}开船呐!

\setlength{\hangindent}{52pt}{范蠡\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】猛回头又只见江山似锦呐， }

\setlength{\hangindent}{52pt}{{西施\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】博得个浣纱女万古留名。} }
}
