\newpage
\subsubsection{\large\hei {武家坡~{\small 之}~薛平贵}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 武家坡~{\small 之}~薛平贵}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}}

{({\akai 内})【{\akai 西皮导板}】一马离了西凉界}\footnote{吴焕老师整理的剧本(经刘曾复先生审订)注``汪派此处唱`一马离了三关界({\akai 或}:~三关境)'''。}，

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】不由人一阵阵泪洒胸怀。青的山绿是水花花世界，薛平贵好一似孤雁归来。那王允在朝中官居太宰，他把我贫穷人哪放在心怀。恨魏虎是内亲将我谋害，苦害我薛平贵所为何来。柳林下拴战马武家坡外，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】见了那众大嫂细问开怀。}

{列位大嫂请了。}

{并非失迷路途，我乃找名问姓的。}

{(提起此人，大大有名，)王丞相之女，薛平贵之妻，王氏宝钏。}

{为何({\akai 或}:~怎么)不凑巧?}

{如今呢?}

{烦劳大嫂转达一声，就说他丈夫(与她)带来万金家书，教她前来接取。}

{有劳了。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】这大嫂去送信【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】太也迟慢，武家坡站得我两腿酸。下得坡来用目看，见一位大嫂把菜剜。前影好似王三姐，后影儿又像妻宝钏。本当上前把妻唤，错认了民妻礼不端。

{大嫂请了。({\akai 或}:~大嫂请来见礼。)}

{并非失迷路途，我乃找名问姓的。}

{提起此人，大大有名，就是那王丞相之女，薛平贵之妻，王氏宝钏。}

{非亲。}

{非故。}

{(大嫂有所不知，)我与她丈夫同营吃粮，与她带来万金家书，故而动问。}

{(我那薛大哥言道，书信么，要面交本人。)}

{(原书带回。)}

{请便。}

{这哑迷么，略知一二。}

{远在天边，不能相见。}

{哦，莫非你就是薛大嫂么?}

{哎呀呀，问来问去，问到本人的头上来了。}

{来来来，重见一礼呀。}

{礼多人不怪呀。}

{大嫂请稍待。}

{哎呀且住，想我平贵离家一十八载，不知她光景(到底)如何?}

{嗯，嗯，嗯$\cdots{}\cdots{}$我自有道理!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】洞宾曾把牡丹戏，庄子也曾戏过妻。秋胡戏过了罗敷女，薛平贵调戏自己妻。弓韔袋}\footnote{通常作``弓靫袋''。段公平{\scriptsize 君}注:~{韔(音{\textrm ch\`ang}):~弓袋，如《秦风$\cdot$小戎》``虎韔镂膺''，``交韔二弓''。亦谓将弓放入弓袋，如《小雅$\cdot$采绿》``之子于狩，言韔其弓''。}}{中摸一把，}

{哎呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】我把大嫂的书信失。}

{失落了。}

{弓韔袋中。}

{正是紧要的所在啊。}

{呃，呃，呃$\cdots{}\cdots{}$想是我前村抽弓打雁------}

{打雁充饥呀。}

{诶------一封书信，能值几何，你怎么开口伤人({\akai 或}:~出口伤人)呐?}

{哎呀呀，到底是丞相之女，出口便是文呐({\akai 或}:~出口成文)。}

{啊大嫂，你不要着急呀，这书信上的言语，呃，我还记得几句。}

{明白何来?}

{诶，(不是哟，)私看人家的书信是有罪名的呀。}

{呃，我那薛大哥修书的时节，我在一旁打点行李，我偷看了几句，倒是有的。}

{我若有心呐，还不失落你的书信呢。}

{呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】八月十五月光明呐，}

{军营中苦得很呐，哪有许多灯火。}\footnote{吴焕老师整理的剧本注:~``谭派没有`皓月当空'的词句。''}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】薛大哥在月下修书文呐。}

{\setlength{\hangindent}{56pt}{(王宝钏\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】我问他好来，)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\footnotesize 接}{\akai 西皮原板}】他倒好，}

{\setlength{\hangindent}{56pt}{(王宝钏\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】再问他安宁，)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\footnotesize 接}{\akai 西皮原板}】倒也安宁。}

{\setlength{\hangindent}{56pt}{(王宝钏\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】三餐茶饭，)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\footnotesize 接}{\akai 西皮原板}】小军造，}

{\setlength{\hangindent}{56pt}{(王宝钏\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】衣服破了)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\footnotesize 接}{\akai 西皮原板}】自己补缝。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】薛大哥这几年运不通，在西凉军营中受了酷刑}\footnote{吴焕老师整理的剧本记作``受了苦刑''。}{。}

{呃，(不错)正是挨了打呀。}

{一捆四十。}

{大嫂不要啼哭，这苦哇------}

{还在后头呢。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}\footnote{吴焕老师整理的剧本注:~``此句汪派唱【{\akai 西皮快板}】''。}{】在营中失落了一骑马，}

{自然是官马呀。}

{哼，哪怕他不赔。}

{自然有哇------}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】为赔马借了我十两纹银。}

{一份。}

{也是一份。}

{大嫂你有所不知呀，我那薛大哥啊，原先么，本是个好人呐。}

{后来他学坏了。交了些无业的游民，吃喝嫖赌({\akai 或}:~浪荡逍遥)，呃，无所不为，把一份钱粮俱都花费。不怕大嫂你笑话，为军的我乃是个贫寒出身呐，从来不晓得什么叫作花钱(呐)，积攒下几两银子，都借与他赔马了。}

{怎么不对呢?}

{哦，我那薛大哥也是个贫寒出身?}

{哎呀呀，薛大哥呀薛大哥，我今日才晓得你也是个贫寒出身呐。}

{呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】本利算来二十两，并不曾还我半毫分。}

{无有也是枉然。}

{(岂不伤了朋友的和气?)}

{防身宝剑，你问它则甚?}

{诶，清平世界({\akai 或}:~青天白日)，朗朗乾坤，杀人(岂不)是要偿命的呀。}

{唉，有道是:~善财难舍呀。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】那一日过营去将账讨，他言说长安城有一个王氏宝钏。}

{不该。}

{不欠。}

{大嫂，(我来问你，)有道是:~这父债------}

{夫债呢?}

{妻，妻$\cdots{}\cdots{}$妻怎么样?}

{呵呵，你倒推得个干净呐。}

{(呃，)有道是:~这汗呐，要出在病人的身上哦。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】他无钱便把妻来卖，将大嫂卖与了当军的人呐。}

{喏喏喏，就是在下。({\akai 或}:~不才，在下。)}

{呃呃呃，呃，我有婚书为证呐!}

呃呃，你慢来慢来，我看大嫂变脸变色，婚书诓至手中，三把五把扯碎，为军的岂不落一个人财两空么?

呃，你我去至前村，大户人家，请上三老四少，同拆同观。

当真。

哪个骗你呀?

{呵呵，她倒骂起来了。}

{\setlength{\hangindent}{56pt}{(王宝钏\hspace{20pt}【{\akai 西皮二六}】$\cdots{}\cdots{}$主婚的人呐。)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】苏龙魏虎为媒证，那王丞相是我的主婚人呐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】他三人与我有仇恨，咬定牙关就不认承。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】西凉川四十单八站，为军的要人不要钱。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】大嫂休得巧言辩，为军哪怕到官前？衙里衙外我打点，管保大嫂断与咱。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】好一个贞节王宝钏，百般调戏也枉然。(自古道青酒红人面，动人心，财帛金银钱。)(在)腰中取出银一锭，将银放在地平川。这锭银(子)三两三，送与大嫂作养奁({\akai 或}:~做妆奁)。买绫罗、做衣衫，打首饰、置簪环，做一个少年的夫妻就过几年呐。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】是烈女就该在闺房，缘何来在大路旁。为军的起下不良意，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】来来来一马双跨到西凉呃。}

{走走走，上马呀。}

{在哪里?}

{诶呀!}

{呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】一见宝钏回窑转，果然为我受熬煎({\akai 或}:~一十八载受熬煎)。不上马来步下赶，回到窑中两团圆。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】后面跟随平贵男。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】将为丈夫关至在(这)窑外边。}

{妻呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】想起当年泪不干呐，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】夫妻们在寒窑受尽了熬煎。自从我降了红鬃马，唐主爷驾前去讨官。官封我后军都督府哇，你的父上殿把本参。自从盘古【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】立地天，哪有岳父把婿参。西凉国，造了反，薛平贵倒做了先行官。两军阵前遇代战，将我擒过了马雕鞍。多蒙老王不肯斩，反把公主配良缘。西凉的老王把驾晏，(众)文武保我坐银安。那一日驾坐银安殿，宾鸿大雁口吐人言。手执金弓银弹打，打下了半幅血罗衫。展开罗衫从头看，才知道寒窑受苦的王宝钏。不分昼夜往前趱，为的是回家夫妻团圆。三姐不信从头算，连来带呃去十八年。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】水流千遭归大海，原物交还本人观。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】少年子弟江湖老，红粉佳人两鬓斑。三姐不信菱花看，容颜不似当年在彩楼前。}

{水盆里面。}

{话已说明，开门相见才是。({\akai 或}:~话已说明，快快开门，夫妻相见。)}

{哦，退一步。}

{哦，又退了一步。({\akai 或}:~哦，再退后一步。)}

{唉呀妻呀，后面无有路了。}

{唉!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】三姐不必寻短见，为丈夫跪在地平川。}

{\setlength{\hangindent}{56pt}{(王宝钏\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】$\cdots{}\cdots{}$什么官。)} }

{进得窑来，不问饥寒，开口便是官。难道说还吃官、穿官不成么?}

{(呃，)我临行的时节({\akai 或}:~临行之时)，也曾(与你)留下安家度用啊。}

{十担干柴，八斗老米。}

{就该去借。}

{相府去借呀。}

{哦，你不曾去过相府({\akai 或}:~你不曾进过相府)?}

{呵({\akai 或}:~好)，有志气。告便。}

{去至相府，与你那爹爹算这一十八载的老米账啊。}

{哦，他病了?得何病症呐({\akai 或}:~他得的什么病症呐)?}

{呵呵({\akai 或}:~哦)，他见不得我?}

{难道说，我还见不得他?}

{有朝一日，孤王({\akai 或}:~我)得了唐室天下，他与我牵马坠镫，(呃，)我还嫌他老呢。}

{不曾睡着。}

{(句句实言。)}

{有道是:~龙行有宝。}

{无宝呢?}

{三姐观宝。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】在头上整整沿毡帽，避尘珠金光照满窑。用手取出番王宝，三姐拿去仔细呀瞧。}

{下跪何人?}

{跪在孤王({\akai 或}:~我)的面前则甚呐?}

{(王宝钏\hspace{20pt}讨封。)}

{方才你在武家坡前骂得我好苦。(呃，)我是不能封的了啊。}

{若是知道，必然是不骂的了啊。({\akai 或}:~哦，倘若知道是我呢?)}

{呃，越发的不封了。}

{(当真不封。)}

{(果然不封。)}

{呃，慢来慢来，焉有不封之理。}

{三姐听封------}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】非是孤不把你来封，有一个缘故在其中({\akai 或}:~在内中)。西凉国有个代------}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】西凉国有一个({\akai 或}:~西凉川有个)代战女，她保孤王立大功。}

{\setlength{\hangindent}{56pt}{(王宝钏\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】$\cdots{}\cdots{}$，她为正来我为偏。)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】讲什么正来论什么偏，你我结发在她前({\akai 或}:~在她先)。有朝一日登宝殿({\akai 或}:~登龙殿)，封你昭阳掌正权。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】平贵离家十八年。}

{\setlength{\hangindent}{56pt}{(王宝钏\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】$\cdots{}\cdots{}$王宝钏。)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】今日夫妻重相见。}

{\setlength{\hangindent}{56pt}{(王宝钏\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】$\cdots{}\cdots{}$在梦间。)} }

三姐，你看红日当头，不是做梦啊。

(不是做梦。)

三姐。

来了。

呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})

}
