\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {碰碑}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 碰碑}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}
\setlength{\parindent}{0pt}{

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 点绛唇}\!\textgreater{}，杨延嗣{\hwfs 上高台})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延嗣\hspace{20pt}({\akai 念})忆昔当年赴两狼，交牙虎口摆战场。可恨潘洪行毒计，法标屈受箭锋芒。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延嗣\hspace{20pt}吾乃七郎鬼魂是也。今当我父归位之期，我不免去至宋营，托梦一番({\akai 或}:~托梦一回)。众鬼卒，驾起阴风，宋营去者。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨延嗣{\hwfs 下高台}，{\hwfs 面向里})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延嗣\hspace{20pt}【{\akai 二黄导板}】叫鬼卒列两厢前把路引，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨延嗣{\hwfs 面向外})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延嗣\hspace{20pt}【{\akai 回龙}】杨七郎在空中暗自思忖:~}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延嗣\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}\footnote{刘曾复先生示范说戏时告知，此处台上``扯四门''。}】我杨家投宋君忠心秉正({\akai 或}:~忠心耿耿)，弟兄们八员将来到雁门。两狼山打一仗父子被困，可怜我搬救兵不得回程。叫鬼卒驾阴风宋营来进({\akai 或}:~叫鬼卒前引路两狼来进)，此一去到宋营托梦爹尊。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨延嗣{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}({\akai 内})【{\akai 二黄导板}】金乌坠玉兔升黄昏时候，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨继业{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 回龙}】盼娇儿不由人珠泪双流，我的儿啊!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 二黄三眼}】七郎儿【{\footnotesize 转}{\akai 二黄原板}】回雁门搬兵求救，为什么此一去不见回头。唯恐那潘仁美忆起前仇，怕的是我的儿一命罢休。含悲泪进大营双眉愁皱({\akai 或}:~含悲泪进宝帐双眉愁皱)，腹内饥身寒冷遍体飕飕哇。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨延昭{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】听谯楼打罢了二更时分，杨延昭倒做了巡营之人。迈虎步我且把宝帐来进，又只见老爹爹瞌睡沉沉。我这里上前去与父盖定，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】闷悠悠坐一旁好不伤情。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨延嗣{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延嗣\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】听谯楼打罢了三更时分，阴曹府来了我七郎鬼魂。叫鬼卒驾阴风宋营来进，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延嗣\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】又只见老爹爹瞌睡沉沉。我这里将他的灵魂唤醒，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 乱锤}\!\textgreater{}，杨继业{\hwfs 托髯口})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】猛抬头又只见七郎娇生。我命儿回雁门搬取救应，儿为何哭啼啼身带雕翎?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】我这里下位去将儿抱定呐，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延嗣\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】老爹爹休贪睡细听儿云({\akai 或}:~老爹爹休贪睡儿有话云):~都只为潘仁美想起了打子仇恨，将孩儿绑法标乱箭攒身。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延嗣\hspace{20pt}【{\akai 二黄原板}】转面来再对六兄论，小弟言来你是听:~高堂老母要你孝敬，杨延嗣倒做了不孝之人\footnote{``不孝之人''也可作``不肖之人''。}。我本当与父兄再把话论({\akai 或}:~我本当与六兄再把话论)，可怜我父在阳儿在阴\footnote{刘曾复先生示范说戏时介绍，裘桂仙此句唱``怕的是天明亮难回天庭''。}。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨延嗣{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 二黄导板}】方才朦胧得一梦({\akai 或}:~方才朦胧将养静呐)，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】梦见了七郎儿转回大营呐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】睁开了昏花眼难以扎挣，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】又只见六郎儿瞌睡沉沉。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}(我儿)醒来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】$\cdots{}\cdots{}$见七弟啊入梦，抬头只见老严亲。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延昭\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}哎呀，爹爹啊!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延昭\hspace{20pt}孩儿昨晚四更时分，梦见七弟浑身是血，遍体雕翎。不知是何缘故?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}为父也得此兆。唉呀儿啊------这``梦梦相应，必有应验''。为父意欲，命我儿回至雁门，打听你七弟的下落，为父的也好放心呐。({\akai 或}:~为父也有此兆。有道是``梦梦相应，必有应验''。为父有意命我儿回转雁门，探听你七弟的下落，为父的也好放心呐。或:~为父也有此兆。唉呀儿啊------这``梦梦相同，必有应验''。为父有意命我儿回转雁门，探听你七弟的下落，为父的也好放心呐。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延昭\hspace{20pt}孩儿不去。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}为何?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延昭\hspace{20pt}爹爹年迈，孩儿放心不下。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}为父么------虽则年迈，倒还康健。({\akai 或}:~儿来看------为父的虽则年迈，身体倒还康健。)有道是:~虎老雄心在。儿只管地前去。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨延昭\hspace{20pt}孩儿放心不下。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}你当真不去?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延昭\hspace{20pt}当真不去。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}果然不去。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延昭\hspace{20pt}果然不去。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}儿啊，为父有父子之情，难道儿就无有手足之义么?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延昭\hspace{20pt}爹爹不必如此，孩儿前去就是。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}好，上马去罢!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】爹爹不必泪伤淋，孩儿言来听分明:~倘若胡兵来叫阵，紧守大营莫出征。辞别爹爹足踏镫，雁门关前走一程。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨延昭\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}爹爹!~我父!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}延昭!~我儿!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨延昭\hspace{20pt}罢!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨延昭{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}啊$\cdots{}\cdots{}$我的儿啊!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】见娇儿上了马能行，指着雁门骂一声{\footnotesize 呐}({\akai 或}:~手指潘洪骂一声{\footnotesize 呐;}~手指雁门骂一声{\footnotesize 呐})。我儿若有好和歹{\footnotesize 呀}，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}潘洪{\footnotesize 呐}!贼------}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】我将老命与尔拼({\akai 或}:~拚着老命与尔拼)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨继业{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(丑{\hwfs 扮}韩延寿{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩延寿\hspace{20pt}俺，韩延寿!奉了太后之命，巡营瞭哨。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩延寿\hspace{20pt}巴特鲁，巡营瞭哨者。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨延昭{\hwfs 上}，{\hwfs 拿剑与}韩延寿{\hwfs 架住})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延昭\hspace{20pt}何人挡住某家去路!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩延寿\hspace{20pt}六郎，前者饶尔不死，又来则甚?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延昭\hspace{20pt}一派胡言，放马过来!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨延昭、韩延寿{\hwfs 一合两合}，杨延嗣{\hwfs 上}，{\hwfs 挥蝇帚}，韩延寿众{\hwfs 倒地}。杨延昭、杨延嗣{\hwfs 下}。韩延寿{\hwfs 起})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩延寿\hspace{20pt}且住!~正要擒拿六郎下马，七郎显圣，不是马走如飞，险遭不测。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩延寿\hspace{20pt}巴特鲁，收兵。}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨延昭{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延昭\hspace{20pt}休赶{\footnotesize 呐}休赶。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨延昭\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】打开玉笼飞彩凤，斩断金锁走蛟龙。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨延昭{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 四}老军\textless{}\!{\bfseries\akai 慢长锤}\!\textgreater{}{\hwfs 引}杨继业{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 反二黄慢板}】叹杨家秉忠心大宋扶保，到如今呐只落得冰解瓦消。恨北国萧银宗打来战表，擅想夺吾主爷锦绣龙朝。贼潘洪在金殿帅印挂了，我父子倒做了马前的英豪。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨继业{\hwfs 归中间}，{\hwfs 四}老军{\hwfs 坐下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 反二黄慢板}】金沙滩双龙会一阵败呃了，只杀得血成河鬼哭神嚎。我的大郎儿【{\footnotesize 转}{\akai 反二黄快三眼}】替宋王把忠尽了，二郎儿短剑下命赴阴曹。杨三郎被马踏尸首不晓，四、八郎失番营无有下梢。杨五郎在五台学禅修道，七郎儿被潘洪箭射法标({\akai 或}:~箭射芭蕉\footnote{刘曾复先生曾告知，``芭蕉''是从俗的唱法。})。只落得杨延昭随营征讨，可怜他尽得忠、又尽孝，昼夜杀砍、马不停蹄、为国辛劳。可怜我八个子把四子丧了，把四子丧了!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}我的儿啊!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 反二黄原板}】眼见得年迈人无有下梢({\akai 或}:~眼见得一家人无有下梢)。方良臣和潘洪又生计呃巧，请我主到五台快乐逍遥。又谁知中了那奸贼的笼套，四下里众番奴犹如海潮。(耳边厢又听得一声号炮，直吓得宋王爷跌落鞍桥。)多亏了杨延昭一马来到哇，一杆枪救圣驾逃出笼牢。有老夫二次里也来赶到，害得我东西杀砍、左冲右突、虎闯羊群，被困在两狼山，里无粮、外无草，救兵不到，眼见得我这老残生就难以还朝。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}我的儿啊!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 四}老军{\hwfs 站起})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(老军\hspace{30pt}饿!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 反二黄原板}】饥饿了就该把战马斩了，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(老军\hspace{30pt}冷呐!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 反二黄原板}】身寒冷({\akai 或}:~天寒冷)就该把大营焚烧。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(老军\hspace{30pt}雁来了! 雁来了!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨继业{\hwfs 望}，{\hwfs 拿弓射雁})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 反二黄原板}】宝雕弓打不着空{\footnotesize 呃}中飞鸟，弓折弦断\footnote{刘曾复先生曾告知，``弓折弦断''唱``弓奓弦断''更准确，``奓''是``张开''的意思。}({\akai 或}:~弓开箭断)为的是哪条?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(老军\hspace{30pt}石虎把战马咬倒!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}再探!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}不、不、不$\cdots{}\cdots{}$不好了!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】恨石虎把我的战马咬倒\footnote{段公平{\scriptsize 君}注:~刘曾复先生曾告，``咬''字古音念作``交(\textrm{ji\=ao})''音}，为大将无坐骑怎把兵交({\akai 或}:~为大将无良骑怎把兵交)?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】看过了青龙刀\footnote{此处``青龙刀''也有唱``定宋刀''的。}且把路找{\footnotesize 呃}，寻一个避风所再作计{\footnotesize 呃}较。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨继业{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第六场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 点绛唇}\!\textgreater{}，苏武{\hwfs 穿}红官衣，忠纱，黑三，{\hwfs 上高台}，{\hwfs 坐})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}({\akai 念})太阳一出万丈高，光阴犹如斩人刀。日月穿梭催人老，盖世忠良无下稍。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}吾乃大汉苏武是也。今当令公归位之期，奉了玉帝敕旨，前去点化。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}众云童，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(众\hspace{40pt}有。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}架起祥云，两狼去者。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 清江引}\!\textgreater{}渺渺茫茫祥云万丈高，荡荡悠悠人间不觉晓。善恶明彰报({\akai 或}:~善恶彰明报)，只争晚共早({\akai 或}:~只争迟和早)。六道轮回，终须走这遭。\footnote{陈超老师注:~唱\textless{}\!{\bfseries\akai 清江引}\!\textgreater{}牌子的时候，苏武{\hwfs 不动}，云童{\hwfs 一翻两翻}。过去《鸿鸾禧》一剧，天喜星也唱这个牌子，唱完后小生才{\akai 念}``好大雪''。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(众\hspace{40pt}已至两狼。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}(好，)看衣改换。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 合龙}\!\textgreater{}苏武{\hwfs 当场换衣})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}(尔等)两厢退下。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(苏武{\hwfs 面向小边甩蝇帚})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}变化一座苏武庙({\akai 或}:~幻化一座苏武庙)，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(苏武{\hwfs 面向大边甩蝇帚})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}变化一座李陵碑({\akai 或}:~幻化一座李陵碑)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(苏武{\hwfs 将蝇帚扔向后台})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}再变化一只老羊({\akai 或}:~再幻化一只老羊)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}远远望见令公来也。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨继业\hspace{20pt}走哇!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨继业{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】当年保驾五台山，智空长老对我言。他道我在两狼山前遭围困，到如今果应了那智空言。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}来此不知什么所在?也不知({\akai 或}:~但不知)怎样回转大营。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}嗯哼!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}看那旁有一老丈，待我上前问来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}啊，老丈请了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}请了。({\akai 或}:~还礼。军爷敢是失迷路途?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}请问老丈，此处什么所在?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}({\akai 念})此处是两狼({\akai 或}:~此地是两狼)，前山是我庄。虎口交牙峪，犯者一命亡。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨继业\hspace{20pt}哦。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}啊老丈，你在此则甚呐?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}(我)在此牧羊。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}诶------这样的兵荒马乱，你还牧的什么羊啊?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}({\akai 念})(我)管他兵荒不兵荒，与我却无妨。老汉无别事，在此牧老羊。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}难道说这只老羊还有什么贵处吗?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}({\akai 念})休说老羊无贵处({\akai 或}:~休道老羊无贵处)，他的名儿天下扬。生下几个羊羔子，轰轰烈烈在世上。今朝几个死，明朝几个亡。老汉掐指算，今日死老羊。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{苏武\hspace{30pt}老羊，老羊，你还不死------}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}可恼!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】这老丈说话理不通啊，句句伤的是杨令公。手持宝刀将尔砍呐，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(苏武{\hwfs 收}杨令公{\hwfs 刀})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】霎时不见我的护身龙。　}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}且住。清风一阵，老丈不见，又将我的宝刀拿去。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}唉呀!有道是:~(身)为大将者，宁舍千军，不舍寸铁。待我将他赶上。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}``苏武庙''------呜哙呀。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}想汉室苏武，乃是大大忠良，死后有人替他修庙在此。待我进去看来------({\akai 或}:~想那苏武是炎汉忠良，死后何人与他修庙在此。待我进庙看来------;~想苏武乃是汉室忠良，死后有人与他修庙在此。待我进庙看来------)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}``李陵碑''------呀呀呸!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}想这李陵，乃是卖主求荣({\akai 或}:~想那李陵，乃是背主求荣)大大的奸佞，死后何人与他立这碑碣在此!
({\akai 或}:~想李陵乃是背主求荣，死后有人与他立这碑碣在此!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}那旁还有几行小字，待我(上前)看来:~}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 阴锣}\!\textgreater{}，杨继业{\hwfs 掸土})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}({\akai 念})庙是苏武庙，碑是李陵碑，令公来到此，这------卸甲------又丢盔!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}且住!哪里是苏武庙、李陵碑，分明神明点化于我------想我被困在两狼山，内无粮草，外无救应。({\akai 念})白日受饥饿，夜晚受风吹。盼兵兵不到，这盼子({\akai 或}:~看子)------子不归。难道说，我还等到冻饿而死?!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{杨继业\hspace{20pt}也罢------我不免拜谢宋王爵禄之恩，就碰死在李陵------碑下!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨继业\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 牌子}\!\textgreater{}令公跪倒苏武庙，喂呀------圣上啊$\cdots{}\cdots{}$李陵碑下丧黄泉({\akai 或}:~丧残生)。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨继业{\hwfs 碰碑死介}\footnote{刘曾复先生说戏时说明:~过去杨令公碰碑后上韩延寿，现一般略去。})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(韩延寿{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩延寿\hspace{20pt}呜哙呀!$\cdots{}\cdots{}$已死，尸首不可损坏。报与太后知道!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(韩延寿{\hwfs 下})}

}
