\newpage
\subsubsection{\large\hei 法场换子\protect\footnote{刘曾复先生在说该戏总讲时，除徐策外的人都说得比较简略，整理时个别地方参考了程君谋、蒋锡康录音唱片进行了增补；刘曾复先生在《京剧书文指伪录》\upcite{ZGXJ1-57_1993}一文中介绍，徐策和夫人穿蓝帔，徐策戴员外巾。该戏有关场次调度也参照此文。}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 法场换子}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}({\akai 念})夫受皇家爵，妻沾雨露恩。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}({\akai 内})开道!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣六幺令}{\hwfs 前段}\!\textgreater{}，徐策{\hwfs 下轿}，\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣原场}\!\textgreater{}，{\hwfs 进门})\footnote{刘曾复先生在为樊百乐{\scriptsize 君}说戏时说明，\textless{}\!{\bfseries\akai 六幺令}\!\textgreater{}行路时用;~\textless{}\!{\bfseries\akai 大锣六幺令}{\hwfs 后段}\!\textgreater{}留着张泰上场时用。}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}唉!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}相爷今日下得朝来，为何这等长叹?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}夫人有所不知，({\akai 或}:~夫人呐------听道:~)今日早朝，可恨张泰奸贼将薛猛夫妻调进京来，要害他二人一死，(唉，)倒也罢了哇。最可叹未满三月小薛蛟，也要受皇家一刀之苦。怎不令人长叹呐!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}就该寻一计策，搭救忠良才是。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}(下官正为此事回来，与夫人商议。)计策倒有哇，只是要应在夫人的身上。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}难道说教妾身替他不成?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}不是哟。我看金斗孩儿，面带七煞\footnote{七煞是紫微斗数中十四颗主星之一，七煞主``肃杀''。据说``面带七煞''的人往往寿命不长。}，终难抚养。意欲带到法场，将薛蛟调换下来，以接薛门宗嗣。不知夫人你的意下如何?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}相爷说哪里话来，想你我夫妻，年将半百，只有此子，若是替人------万万不能。\footnote{此句程君谋、蒋锡康录音作``欸------相爷说哪里话来，想你我二老，年过半百，只生金斗孩儿，要他替旁人去死，万万不能!''}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}唉!~夫人呐，呃，唉$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}万万不得能够!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}唉!夫人呐，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{66pt}{徐策\hspace{30pt}【{\akai 二黄快三眼}】恨薛刚小奴才不如禽兽，吃醉了酒全不顾满面惭羞。闯下了滔天祸一人逃走，连累他二爹娘不能到头。把一个两辽王午门斩首，樊夫人拔宝剑自刎人头。眼见得忠良臣乏嗣无后，可怜他斩草除根、寸草不留、天地含忧，怎教我看水流舟，夫人呐!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}【{\akai 二黄原板}】老相爷说此话情理不周，听妾身把此事再说从头:~张泰贼与薛家结成仇扣，满朝中文武臣不敢出头。怕的是画虎不成反类狗，那时节船到江心倒做了逆水行舟。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}【{\akai 二黄散板}】贤夫人舍不得娇儿金斗，眼见得小薛蛟一命罢休。为忠良我只得屈膝叩首哇，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}【{\akai 二黄散板}】老相爷跪埃尘情理不周。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}相爷不必如此，妾身应允就是。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}多谢夫人。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}家院(过来)。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{家院\hspace{30pt}有。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}将你家少公爷放在食盒之内，抬到法场。再拿我名帖，去见张泰，就说老夫要亲自祭奠。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(家院\hspace{30pt}是。)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(家院{\hwfs 招}丫鬟{\hwfs 抱}小孩({\hwfs 喜神}){\hwfs 同下})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}附耳上来(，记下了)。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{家院\hspace{30pt}遵命。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}啊相爷，妾身也要跟随前去。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}法场之上，耳目甚众，去之无益。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}妾身要去。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}夫人要去?到了法场，看下官眼色行事。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}遵命。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}(如此)夫人请。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}相爷请。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}正是:~({\akai 念})可叹薛家世代贤，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}({\akai 念})忠良无故把刀餐({\akai 或}:~忠良无辜被刀餐)。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}({\akai 念})苍天有灵睁开眼，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}({\akai 念})仇报仇来冤报冤。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}着哇!~好一个``仇报仇来冤报冤''。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}夫人，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}相爷。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}随我来。}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 大锣六幺令}{\hwfs 后段}\!\textgreater{}，张泰{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{张泰\hspace{30pt}({\akai 念})树大遮天盖地，根深哪怕风狂。(任他皇亲国戚，一本斩草除根。)\footnote{据程君谋、蒋锡康唱片录音增补。}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{张泰\hspace{30pt}老夫张泰，奉圣命监斩薛猛夫妻。刀斧手，将薛猛夫妻押了上来。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{马氏\hspace{30pt}哎吓老爷呀，你我夫妻一死，不值要紧，可叹三月孩儿，也要受皇家一刀之苦哇$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{马氏\hspace{30pt}【{\akai 二黄散板}】叫你反来你不反，叫你行来你不行({\akai 或}:~叫你行来逃生你不行)。你我一死不要紧，可怜那娇儿也受酷刑。\footnote{据程君谋、蒋锡康唱片录音增补。}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{薛猛\hspace{30pt}夫人呐~!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{薛猛\hspace{30pt}【{\akai 二黄散板}】薛家世代忠良后，$\cdots{}\cdots{}$怎做那叛逆臣。回头再把张泰论:~苦害薛家为何情?恨不得一足将尔踏，阴曹地府勾尔魂。\footnote{此处程君谋、蒋锡康唱片录音作:~

	薛猛\hspace{30pt}【{\akai 二黄散板}】夫人不必泪双淋，忠良哪怕丧残生。回头便对奸贼论:~ 

	薛猛\hspace{30pt}贼! 
	
	薛猛\hspace{30pt}【{\akai 二黄散板}】阴曹地府勾尔的魂。}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{张泰\hspace{30pt}校尉等，将他夫妻绑上法标。有人讨祭，报我知道。\footnote{据程君谋、蒋锡康唱片录音增补。}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{家院\hspace{30pt}({\akai 念})奉了相爷命，法场走一程。\footnote{据程君谋、蒋锡康唱片录音增补。}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{家院\hspace{30pt}法场之上哪位听事。\footnote{据程君谋、蒋锡康唱片录音增补。}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{校尉\hspace{30pt}做什么的?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{家院\hspace{30pt}徐老相爷有名帖奉上，前来法场祭奠。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{校尉\hspace{30pt}候着。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{校尉\hspace{30pt}启相爷，徐相爷有帖拜上。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{张泰\hspace{30pt}呈上来。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{张泰\hspace{30pt}呜哙呀，这老儿又来多事。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(校尉\hspace{30pt}他的夫人也来了。)\footnote{据程君谋、蒋锡康唱片录音增加。}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{张泰\hspace{30pt}(哦，夫人爷来了。)\footnote{据程君谋、蒋锡康唱片录音增加。}命他一祭({\akai 或}:~容他一祭)，时辰一到，速报我知。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{校尉\hspace{30pt}容你们一祭。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{家院\hspace{30pt}祭礼走上。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(丫鬟{\hwfs 随}家院、{\hwfs 四}青袍{\hwfs 上}，{\hwfs 中间两个}青袍{\hwfs 抬盒}，家院{\hwfs 站台中间}，{\hwfs 四}青袍{\hwfs 脸朝里}，{\hwfs 开盒}，丫鬟{\hwfs 取出}小孩{\hwfs 与}马氏{\hwfs 怀中}小孩{\hwfs 交换}。家院{\hwfs 令}众人{\hwfs 下}，青袍{\hwfs 领下}，丫鬟{\hwfs 随}青袍{\hwfs 后}，{\hwfs 右手抱}小孩、{\hwfs 用左袖盖}小孩{\hwfs 随下}，家院{\hwfs 留场上})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{家院\hspace{30pt}有请相爷夫人。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}({\akai 内})夫人，随我来!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(家院{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}【{\akai 二黄散板}】夫妻双双到法场呃，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}【{\akai 二黄散板}】不见忠良在哪厢。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}薛猛!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}马氏。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}唉!~儿啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}【{\akai 二黄散板}】他夫妻好比一张弓，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}【{\akai 二黄散板}】万马营中抖威风。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}【{\akai 二黄散板}】未把箭放弦又\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}断，我的儿啊，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}【{\akai 二黄散板}】一到法场一场空。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}夫人，天色不早，先回府去吧。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(夫人{\hwfs 过大边}，徐策{\hwfs 过小边}，夫人{\hwfs 在大边面向小边})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}待我辞别辞别。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}薛猛!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}马氏------我那金$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(徐策{\hwfs 面向大边}，{\hwfs 阻拦介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}噤声!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{夫人\hspace{30pt}今生今世难得见的$\cdots{}\cdots{}$亲儿啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭}{\hwfs 介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(夫人{\hwfs 下场门下})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}正是:~({\akai 念})法场之上冷嗖嗖，绳拿索绑不自由。盖世忠良遭毒手，({\akai 或}:~法鼓嗵嗵打，西山月影斜。黄泉无客店，)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}薛猛!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}马氏!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}({\akai 念})花开花落({\akai 或}:~花开花谢)籽未丢哇。({\akai 或}:~今晚宿谁家。)啊，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}【{\akai 反二黄慢板}】见夫人哭出了席棚以外，可怜她抛撇下十月怀胎。催命鼓响嗵嗵魂飞天界，勾命锣仓啷响魄散泉台。这壁厢绑的是薛猛元帅，那壁厢绑的是马氏裙钗。马夫人使双刀名扬四海，女将中可算得出色英才。你夫妻原本是镇守边塞，为什么一心心闯进京来。儿好无才，我的儿啊！}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}【{\akai 反二黄三眼}】千不该万不该是儿不该，大不该命薛刚私出府来。那奴才寿堂上把寿来拜，二爹娘一见娇儿，溺爱不明，把酒戒来开。三杯酒下咽喉劣性还在，酒壮胆、胆包天闯下祸来。驸马爷张登荣被他踢呃坏，太子爷紫金冠也打落尘埃。保驾的官、文武臣一齐打坏，最不该持香炉去打张泰。张泰贼奏一本将你来害，将儿的一家人捆绑御街。你夫妻尽了忠留名后代({\akai 或}:~你夫妻尽了忠留名四海；你夫妻双双死命里所在)，【{\akai 垛板}】最可叹，断送了未满三月小婴孩，捆绑到御街，刀下赴泉台，儿好无才!冤哉冤哉，令人悲哀，好不伤怀，我的儿啊!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}【{\akai 反二黄原板}】我也曾送儿的信，儿怎生不解，书信中藏密语儿解之不开。我教儿领人马反出了边塞，儿为何一心心闯进网来({\akai 或}:~闯入网来)。老徐策见此情无计可奈，舍亲生将薛蛟调换下来。待老夫替你家抚养几载，将养\footnote{``将养''即``抚养''之意。}起忠良后祭扫泉台。可怜我年半百绝了后代，绝了后代，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}【{\akai 反二黄散板}】恨不得将张泰斧斫刀开。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}【{\akai 反二黄散板}】这一旁搀扶起薛猛元帅，马夫人我不便搀你、你$\cdots{}\cdots{}$你自呃己起来。到九泉见先人呐把我话带，你把我舍子的情细说开怀。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}【{\akai 反二黄散板}】悲切切哭出了法场以\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}外啊，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}【{\akai 反二黄散板}】等候了大炮响啊，收儿的尸骸。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}薛猛!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}马氏!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}我那金$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 惊介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}今生今世难得见的$\cdots{}\cdots{}$唉，亲儿啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{徐策\hspace{30pt}罢!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(徐策{\hwfs 一跺脚}，{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{张泰\hspace{30pt}校尉等，时辰可到?\footnote{以下至结尾全部据程君谋、蒋锡康录音增补。}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{校尉\hspace{30pt}时辰已到呃。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{张泰\hspace{30pt}拿去开刀！}

薛猛\\马氏\raisebox{5pt}{\hspace{30pt}好贼------}

\setlength{\hangindent}{56pt}{校尉\hspace{30pt}斩首已毕，现有一婴孩。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{张泰\hspace{30pt}呈上来。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{张泰\hspace{30pt}呜哙呀，这一婴孩，生得是眉清目秀，不免带回府去，收为义子。唉------呃，``斩草不除根，萌芽依旧生；斩草除了根，萌芽永不生''。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{张泰\hspace{30pt}校尉等，将这婴孩，腰铡三截。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{校尉\hspace{30pt}斩首已毕。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{张泰\hspace{30pt}打道，上殿交旨。}

\vspace{20pt}
{\hei 按}:~此戏中徐策法场哭祭的大段``反二黄''唱腔是余叔岩根据李吉甫的《法场换子》的本子(用余自己的《焚绵山》的本子换取)设计的唱腔。刘曾复先生为樊百乐{\footnotesize 君}另外还示范了传统的谭派《法场换子》的``反二黄''唱法(可参考程君谋、蒋锡康的《法场换子》唱片录音)，兹照录如下:~

\setlength{\hangindent}{69pt}{【{\akai 反二黄慢板}】见夫人哭出了席棚以外，可怜她年半百十月怀胎。催命鼓响嗵嗵魂飞天界，救生锣仓啷响魂又转来。}

\setlength{\hangindent}{78pt}{【{\akai 反二黄中三眼}】站席棚先埋怨薛猛元帅，大不该命薛刚私出府来。进什么京来把什么寿拜，二爹娘爱子心又把宴排。三杯酒下咽喉劣性还在，酒壮胆胆包天闯下祸来。御花园众神像打成土块，太子爷紫金冠也打落尘埃。探花郎张登荣也被打坏，最不该上金殿去打张泰。张泰贼奏一本将你来害，将你来害，我的儿啊！}

\setlength{\hangindent}{68pt}{【{\akai 反二黄原板}】因此上薛门中降下祸灾。这一边哭坏了薛猛元帅，转面来再埋怨马氏裙钗。在阳河你就该反出了边塞，为什么将娇儿带进京来。你夫妻双双死情理所在，【{\akai 垛板}】最可叹，小薛蛟，未满三月也被刀开，我的儿啊！}

\setlength{\hangindent}{68pt}{【{\akai 反二黄原板}】只为你薛门中绝了后代，舍金斗将薛蛟调换下来。待老夫替你家抚养几载，将养起忠良后祭扫泉台。可怜我年半百绝了后代，绝了后代，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{(薛猛、马氏{\hwfs 跪}，徐策{\hwfs 不看二人})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 反二黄散板}】恨不得把张泰斧斫刀开。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{哎呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 反二黄散板}】这一旁搀扶起薛猛元帅，马夫人我不便搀你、你$\cdots{}\cdots{}$你自己起来。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 反二黄散板}】悲切切哭出了法场以\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}外啊，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 反二黄散板}】等候了大炮响收儿的尸骸。}

