\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {柴桑口}~\protect\footnote{根据刘曾复先生钞录本整理。刘曾复先生钞本注``马少山本，民廿九 1940  王存''。段公平{\scriptsize 君}按:~据何毅老师介绍，刘曾复先生本有意为此剧本润色文辞，后因言派《卧龙吊孝》已流行，``我就别招这个讨厌了''，竟未完成。因此抄本中讹误脱漏较多，且多有刘曾复先生修改和原文并存痕迹。这次整理，在文辞通顺的基础上拟对这些痕迹适当保留。刘曾老所改录在正文，抄本原文录在脚注中。抄本整理过程中，幸得``戏考''网``小豆子''老师惠赐《柴桑口》余胜荪~藏本扫描件，和此抄本同质性很高，故多用为参考。}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 柴桑口}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}
\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 四}文堂，刘备、诸葛亮{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}{[}{\akai 引子}{]}祸福惟天造，岂在人谋计巧。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}{[}{\akai 引子}{]}秦、崔玉童\footnote{秦即地狱秦广王，专司人间夭寿;~崔即判官崔钰，掌生死簿。刘曾复先生钞本中，``童''字不确认，疑``章''字;~玉童，即仙童。}到，从此知音稀少。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}参见主公。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}先生少礼，请坐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}谢座。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}({\akai 念})周战场中祸难平，岂知转福结~\textcolor{red}{$\square$~$\square$}。\footnote{刘曾复先生钞本``周''字不确认，亦欠通;~``结''字不确认，后二字缺。段公平{\scriptsize 君}按:~据余胜荪~藏本，此四句诗为``干戈有时化玉帛，蜀吴修好结姻亲。炎汉正统有天相，不须人谋定隆兴。''和此本中的诗应该颇相关。因此推断第二句所缺两字也是``姻亲''之类。第一句``难''字不能确认，或疑为``虽''，结合文意，作``难''字似乎较合理。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}({\akai 念})自古辛勤有天下，不在人谋定相星。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}孤，刘备。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}山人诸葛亮。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}先生。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}主公。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}日前周郎设下``假途灭虢''之计，被先生奇谋，只气得他喷血坠马\footnote{段公平{\scriptsize 君}按:~刘曾复先生钞本作``赞马''，似欠通，今据文意及《京剧汇编》第九十三集~余胜荪~藏本改。}，此时未闻周郎吉凶如何。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}亮夜观天象，见将星坠落。我料周郎刻下必死无疑也。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}此话难料。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{旗牌\hspace{30pt}({\akai 内})走哇。}

(旗牌{\hwfs 上})

\setlength{\hangindent}{52pt}{旗牌\hspace{30pt}启上主公，昨日命小人持书递进吴营，周瑜拆开一观，忽然呕吐气绝身亡。今将灵柩移至柴桑去了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}如何。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}知道了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}退下。}

(旗牌{\hwfs 下})

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}果然不出先生所料，周郎已死，还当如何?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}我料代周郎之权必是鲁肃。亮观天象，见将星聚在东吴，我当以过江吊孝为由，好觅贤士辅佐\footnote{刘曾复先生钞本作``扶佐''。}主公。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}且慢，东吴将士恨先生如入骨髓，此番前去，必遭其害。且莫做那披麻救火，自惹其祸。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}周瑜在日，亮犹不惧，今瑜(已)死\footnote{刘曾复先生钞本作``今瑜死``，此处从《三国演义》原文。}，何足惧哉?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}去得的?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}去得的。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}无妨事?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}无妨事。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}孤放心不下，可命三弟带领铁骑一万，战船千只，跟随先生前往。孤也好放心。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}既蒙主公垂念，就命四将军子龙随我前往，可命三将军在江南岸上等候。山人吊祭已毕，过江之时，用羽扇一招，前来接应便了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}先生呐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}\footnote{刘曾复先生钞本未注明西皮或二黄板式，今据后文及《京剧汇编》第九十三集~余胜荪~藏本推测。}】非是孤王人安顿，东吴尽是豺狼虎群。此番前去稍有伤损，岂不\textcolor{red}{教}孤\textcolor{red}{两}离分\footnote{刘曾复先生钞本``教''、``两''二字不确认，据文意推断。}。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}\footnote{刘曾复先生钞本注``散(板)转快(板)或二六''。}】时不到兴与衰天心造定，当治乱自有那一辈时人。【{\footnotesize 转}{\akai 西皮\textcolor{red}{快板}}】天生来周公瑾吴邦英俊，偏又有诸葛亮汉室称臣。三江口协力时同把曹併，彼爱我我爱彼各无异心。他起意三次里害我性命，心未遂气得他丧了残生。在帐中施一礼主心安稳，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}先生保重了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】但看我一叶飘如风送云。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{刘备\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】他那里坦然不虑心安稳，孤心中不定胆战心惊。但愿得此一去吉星照定，且待他无凶险也好放心。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 同下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

({\hwfs 四白}文堂、{\hwfs 二}旗牌、鲁肃{\hwfs 上})

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}【{\akai \textcolor{red}{西皮摇板}}\footnote{刘曾复先生钞本未注明板式，今据《京剧汇编》第九十三集~余胜荪~藏本添。}】伤我那擎天柱一旦早丧，眼见得我东吴谁是栋梁。蒙主恩虽与我兵权执掌，愧匪才怎做得治国安邦。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}下官鲁肃，不料孔明用计，竟将公瑾气死。蒙公瑾生前已奏表章，举我统领兵权。唉，我自愧匪才，焉能掌此大权，无奈主公再三\footnote{刘曾复先生钞本原文如此，文意欠通。}，难以推却，只得勉力而为。今将公瑾灵柩移至柴桑，等候他子周循\footnote{刘曾复先生钞本作``周巡''，此处从《三国演义》原文，作``周循''。}到来，成服\footnote{旧时死者入殓后，其亲属穿着符合各自身分的丧服，称为``成服''。}丧葬也。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{四将\hspace{30pt}({\akai 内})走哇。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 四}将{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{四将\hspace{30pt}参见都督。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}列公少礼。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(鲁肃{\hwfs 看介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}列公怒气不息，进帐何事?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{四将\hspace{30pt}启禀都督，今有孔明带了祭礼前来祭奠先帅，故而进帐请教都督:~还是将孔明杀了后祭，还是祭了后杀呢?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}哦，那孔明竟敢前来吊祭先帅么?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{四将\hspace{30pt}正是。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}他带了多少人马?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{四将\hspace{30pt}只有一叶扁舟，并无人马。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}只有一叶扁舟，并无人马?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{四将\hspace{30pt}正是。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}({\hwfs 冷笑介})哼，呵呵$\cdots{}\cdots{}$这厮又来作怪。我东吴将士恨不得食尔之肉，他偏偏驾一叶扁舟而来。孔明啊孔明，你今前来岂不是羊入虎口。不知列公心意如何?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{四将\hspace{30pt}吾家先帅被他气死，恨不得手刃此贼\footnote{刘曾复先生钞本作``千刃此贼''，此处据《京剧汇编》第九十三集~余胜荪~藏本改。}。他今自寻前来，都督传令可将他剖腹挖心\footnote{刘曾复先生钞本作``破腹挖心''。}，活祭先帅，以报此仇。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}不可。他今前来，定有一番道理。若凶惧而杀之，天下人道我东吴无容人之量。且待他祭奠之后，先用言语责他，然后治死也还不迟。不知列公意下如何?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{四将\hspace{30pt}只是教那贼多活一时。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{赵云\hspace{30pt}({\akai 内})孔明先生到。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}列公不可造次，当遵吾令。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{四将\hspace{30pt}遵命。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}有请。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{四将\hspace{30pt}有请。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(赵云、童儿、诸葛亮{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}先生。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}都督。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}呀，先生一别有年，使人梦想。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}{久未晤面}({\akai 或}:~久违教益)，如有所亡\footnote{刘曾复先生钞本原录``如有所望''，后改``如有所忘''，段公平{\scriptsize 君}注:~``如有所忘''文意欠通。应为``如有所亡''，即``如有所失''意。}。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}荷蒙\footnote{荷蒙，犹``承蒙''之意。}足下远来吊祭，足见多情。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}故交之谊，聊此一行，以表寸意。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}多谢了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}先灵供在何处?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}现在后帐。待下引路。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}有劳了。}

({\hwfs 同下})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

({\hwfs 又上})

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}公瑾，先生，唉，都督哇，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}【{\akai 二黄导板}\footnote{刘曾复先生钞本注``导(板)或散(板)''}】{见陵寝}({\akai 或}:~见灵寝)不由人泪如雨降，想俊容不由人痛断肝肠。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}公瑾，先生，唉，都督哇，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}【{\akai 二黄散板}】可惜你钟山秀{春年正旺}({\akai 或}:~春华正旺)，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}【{\akai 反二黄原板}\footnote{刘曾复先生钞本注``以下散(板)或反二黄原板''}】可惜你美英才一旦夭亡。可惜你空碌碌一生容让，可惜你兢业业半世奔忙。实指望併曹瞒你我安享，\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}都督哇$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}【{\akai 反二黄原板}】又谁知黄粱梦\footnote{刘曾复先生钞本作``大数到''，此处据《京剧汇编》第九十三集~余胜荪~藏本改。}昙花一场。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{旗牌\hspace{30pt}进位，上香，鞠躬。跪，叩首，二叩首，三叩首。兴，鞠躬。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{赵云\hspace{30pt}({\akai 念})呜呼公瑾，不幸夭亡！寿短固天，人岂不伤！我心实痛，酬酒一觞;~君其有灵，想我衷肠。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}公瑾，想你英雄盖世，一代风流。贯精忠于日月，秉赤胆与东吴。不幸一旦身故，未遂你胸中之志，好不遗恨人也。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}【{\akai 反二黄\textcolor{red}{慢板}}\footnote{刘曾复先生钞本仅注反二黄，今据《京剧汇编》第九十三集~余胜荪~藏本添。}】你是个霸业的忠贞良将，你是个振东吴豪杰贤良。谁似你天生来高智雅量，谁似你文武略器宇轩昂。谁似你青年人兵权执掌，谁似你定霸业扶弱抑强。奸曹贼统雄兵如风似浪\footnote{刘曾复先生钞本原录``暗兵机如风波浪''，先生改为``统雄兵如风似浪''。}，只吓得江南士束手要降。若非你怀大志陈兵相抗\footnote{刘曾复先生钞本原录``沉兵相挡''，先生改为``陈兵相抗''。}，运机谋烧得他抛甲弃枪。到今日稍得遂太平景象\footnote{刘曾复先生钞本原录``烧得谁太平青浪''，先生改为``稍得遂太平景象''。}，转瞬间\footnote{刘曾复先生钞本原录``话未了''，先生改为``转瞬间''。}天不佑大厦断梁。抛得我故人儿将谁依傍，\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}公瑾呐$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}【{\akai 反二黄\textcolor{red}{原板}}】闪得我前后事与谁商量。今日里原比作那伯仲情况，我与你又好比鸡黍范、张\footnote{``范张鸡黍''指范式、张劭一起喝酒食鸡。比喻朋友之间情义与深情。刘曾复先生钞本记作``稷黍范张''。}。{望阴灵鉴吾这虔诚祭享，虔诚祭享，泪纷纷捧玉樽享受烝尝。}({\akai 或}:~望阴灵鉴之我祭奠，知我祭奠，诸葛亮泪纷纷痛断肝肠。\footnote{刘曾复先生钞本原有此两句，后改用前句。})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{旗牌\hspace{30pt}进位，上香，退，鞠躬。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{赵云\hspace{30pt}({\akai 念})呜呼公瑾！生死永别!朴守其真，冥冥灭灭，君如有灵，乞见我心:~从此天下，更无知音!呜呼痛哉，伏惟上享。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}公瑾{\footnotesize 呐}$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}【{\akai 反二黄\textcolor{red}{散板}}】你非是妒贤辈胸怀愚量，都只是各为主不得不防。到今日奸曹在你命身丧，\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}都督{\footnotesize 哇}$\cdots{}\cdots{}$}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}【{\akai 反二黄\textcolor{red}{散板}}】闷得我诸葛亮心意彷徨。思至此哭得我{咽喉气颡}({\akai 或}:~咽喉难让)，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{众\hspace{40pt}【{\akai 反二黄\textcolor{red}{散板}}】只哭得满营中泪洒千行。\footnote{刘曾复先生钞本注``全体同唱，鲁(肃)末句''。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}先生且免悲伤，还当同心破曹要紧。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{众\hspace{40pt}是呀，同心破曹，全仗先生。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}亮纵有千言万语，一时难以尽诉。列公以奸曹为念，亮当佩服，与公同心破曹，就此告辞了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}且慢，备得水酒，聊表地主之情。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}本当领受，怎奈有公务在身，告辞了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}有慢了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}公瑾!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}你若有灵，须见我心{\footnotesize 呐}!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}【{\akai \textcolor{red}{反二黄}散板}】心问口、口问心牢骚千状，有万篇写不尽我心哀伤。}

(诸葛亮{\hwfs 出门})

\setlength{\hangindent}{52pt}{众\hspace{40pt}送先生。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}【{\akai \textcolor{red}{反二黄}散板}】送千里终须别何须谦让，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}恕不远送了。}

(赵云{\hwfs 下})

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}【{\akai \textcolor{red}{反二黄}散板}】试看我一帆风雨洒康庄\footnote{刘曾复先生钞本原录``你看我一阵风如在康庄''，先生改。}。}

(诸葛亮{\hwfs 下})

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}【{\akai \textcolor{red}{反二黄}散板}】他那里诚恳恳哀泣模样，为朋友可算得古道热肠。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}列公，人言先帅与孔明不睦，今日一见真乃伤情。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{众\hspace{40pt}看将起来，诸葛先生乃是大大的好人。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{二旗牌\hspace{20pt}({\akai 内})走哇。}

({\hwfs 二}旗牌{\hwfs 上})

\setlength{\hangindent}{52pt}{二旗牌\hspace{20pt}公子到。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}有请。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{众\hspace{40pt}有请。}

(周循{\hwfs 上})

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}伯父。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}公子，不知公子驾到，未曾远迎，面前恕罪。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}岂敢。小侄来的鲁莽，伯父、众位伯父恕罪。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{众\hspace{40pt}岂敢。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}我父灵堂今在何处?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}现在后帐，随我来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}有劳伯父。}

({\hwfs 同一翻两翻}，周循{\hwfs 看介}、{\hwfs 哭介})

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}唉，爹爹呀$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}【{\akai \textcolor{red}{二黄}散板}】在灵位不由我死去又醒，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}爹爹，我父，唉，爹爹呀$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}【{\akai \textcolor{red}{二黄}散板}】想今生要见面万万不能。为国家受尽了千般苦衷，谁信那青史上万载标名。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}啊公子，先帅已死，不能复生，请自保重要紧。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{众\hspace{40pt}是啊，请自保重要紧。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}诚领众位伯父之教，小侄敢不从命。啊伯父，小侄有一言不知可听否?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}公子有话请讲。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}先父执掌兵权有年，不料被孔明三气而死，我与他不共戴天之仇，望伯父助小侄一膀之力，杀往荆(州\footnote{此处据《京剧汇编》第九十三集~余胜荪~藏本添加。})，生擒孔明，与我父报仇雪恨。伯父料无推辞的了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}啊公子，那孔明乃是个好人。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}啊?怎见得他是好人?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}他闻先帅已死，过得江来哭了又祭，祭了又哭，岂不是个好人?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}啊，那孔明几时来的?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}方才在此。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}如今何在?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}回往荆州去了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}啊伯父，你要与我统领人马追杀孔明，如若不然，我就碰死在灵前。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{众\hspace{40pt}公子不必如此，大家追杀孔明便了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}好，快快追赶。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{鲁肃\hspace{30pt}去不得。}

({\hwfs 同下})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

(赵云、童儿、诸葛亮{\hwfs 上})

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】非是我笑他们无有志量，怎知我袖儿内暗有行藏。{遇不着智谋人心中惆怅}({\akai 或}:~将身儿来至在江边岸上)，}

(庞统{\hwfs 上})

\setlength{\hangindent}{52pt}{庞统\hspace{30pt}呔，你往哪里走。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{庞统\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】你纵有托天手({\akai 或}:~托天胆)难逃罗网。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{庞统\hspace{30pt}孔明呐孔明，你用计将周郎三气而死，又假意过江吊祭，分明笑我东吴无有能人。来来来，我与你较量。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}原来是凤雏先生。先生平生大才，今日出此不经之言，故意吓我。}

\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{诸葛亮}\raisebox{-8pt}{\hspace{-32pt}{庞统}}\raisebox{0pt}{\hspace{30pt}哈哈，哈哈，啊哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$(诸葛亮、庞统{\hwfs 对笑介})}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}啊先生，我此来实为吾兄，我料仲谋必不能重用足下，玄德公宽仁厚德，(不负\footnote{据``中国京剧戏考''网站载《戏考》本添加。})公生平所学，我有草书一封，趁便即往\footnote{刘曾复先生钞本原录``趁乘谢之时，去往''，欠通，后改为``趁便即往''。}荆州共扶汉室，名垂千古，岂不美哉?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{庞统\hspace{30pt}承蒙美意，自得遵教\footnote{刘曾复先生钞本作``尊教''。}。}

(起\textless{}\!{\bfseries\akai 鼓架子}\!\textgreater{}，诸葛亮、庞统{\hwfs 两望})

\setlength{\hangindent}{52pt}{庞统\hspace{30pt}啊先生，看那旁人声呐喊，必是周循追赶前来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}公且自回避，亮要登舟去了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{庞统\hspace{30pt}后会有期。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}请呐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】此时节说不尽话言惆怅，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{庞统\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】暂分别改日里再会荆襄。}

(庞统{\hwfs 下})

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】想人生荣与枯得失难量，际风云{显奇谋}({\akai 或}:~显奇能)姓字名扬。望一派{白茫茫}({\akai 或}:~白亮亮){翻江波浪}({\akai 或}:~滔天波浪)，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张飞\hspace{30pt}({\hwfs 下场门}{\akai 内})嘚，开船。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 四黑}龙套、{\hwfs 二}船夫、张飞{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张飞\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】张翼德接先生来到长江。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张飞\hspace{30pt}先生，搭了扶手。}

(诸葛亮、赵云、童儿{\hwfs 上船介};~{\hwfs 四白}文堂、四将、周循{\hwfs 上})

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}呔，船头之上，可是诸葛亮?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}然也，来者何人?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}俺乃公瑾之子周循是也。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}哦，原来是公子到了，敢莫是与父谢孝的么?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}正是。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}为何持戈相向，是何理也?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}请先生上岸，周循有话言讲。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}哼呵呵呵$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 冷笑介})我若上岸，只恐你那小性命必随儿父去也。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}呔，孔明你若不上岸，休怪周循无礼了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张飞\hspace{30pt}呔，我把你这不孝的乳臭小儿，汝父既死，儿不居守灵帐，执持器械，何以成孝?你这不忠不孝、不仁不义之人，要儿何用！先生闪开，待咱老张将他射死也。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{诸葛亮\hspace{20pt}不可，饶他这条小命去罢。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{张飞\hspace{30pt}也罢，念尔有重孝在身，暂且饶儿不死。嘚，开船!}

(张飞{\hwfs 三笑}，诸葛亮众{\hwfs 下})

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}苍天{\footnotesize 呐}苍天，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}【{\akai \textcolor{red}{西皮摇板}}\footnote{刘曾复先生钞本未注明板式，今据《京剧汇编》第九十三集~余胜荪~藏本添。}】满江洒下青丝网，怎奈鱼儿又脱缰。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}罢!}

(周循{\hwfs 跳水介}，{\hwfs 四}将{\hwfs 拦介})

\setlength{\hangindent}{52pt}{四将\hspace{30pt}公子不必如此，驾船追杀孔明便了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{周循\hspace{30pt}好。驾船追者!}

({\hwfs 同下})

}

\vspace{20pt}
{\hei 注:~钞本中诸葛亮祭奠周瑜的祭文，个别词句与《三国演义》原文音同字异。今将《三国演义》中诸葛亮祭文附后:~}

\vspace{15pt}

\hspace*{55pt}{呜呼公瑾，不幸夭亡!~修短故天，人岂不伤?}

\hspace*{55pt}{我心实痛，酹酒一觞;~君其有灵，享我烝尝!}

\hspace*{55pt}{吊君幼学，以交伯符;~仗义疏财，让舍以民。}

\hspace*{55pt}{吊君弱冠，万里鹏抟;~定建霸业，割据江南。}

\hspace*{55pt}{吊君壮力，远镇巴丘;~景升怀虑，讨逆无忧。}

\hspace*{55pt}{吊君丰度，佳配小乔;~汉臣之婿，不愧当朝，}

\hspace*{55pt}{吊君气概，谏阻纳质;~始不垂翅，终能奋翼。}

\hspace*{55pt}{吊君鄱阳，蒋干来说;~挥洒自如，雅量高志。}

\hspace*{55pt}{吊君弘才，文武筹略;~火攻破敌，挽强为弱。}

\hspace*{55pt}{想君当年，雄姿英发;~哭君早逝，俯地流血。}

\hspace*{55pt}{忠义之心，英灵之气;~命终三纪，名垂百世;}
 
\hspace*{55pt}{哀君情切，愁肠千结;~惟我肝胆，悲无断绝。}

\hspace*{55pt}{昊天昏暗，三军怆然;~主为哀泣，友为泪涟。}

\hspace*{55pt}{亮也不才，丐计求谋;~助吴拒曹，辅汉安刘;}

\hspace*{55pt}{掎角之援，首尾相俦;~若存若亡，何虑何忧?}

\hspace*{55pt}{呜呼公瑾!~生死永别!}

\hspace*{55pt}{朴守其贞，冥冥灭灭;~魂如有灵，以鉴我心:~从此天下，更无知音!}

\hspace*{55pt}{呜呼痛哉!~伏惟尚飨。}
