\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei 探母回令~\protect\footnote{陈超老师注:~谭鑫培的《四郎探母》一剧是与王君直交流最多的，并听取王君直的建议做了不少修改，做了很多独具匠心的身段设计。}~{\small 之}~杨延辉}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 探母回令~{\small 之}~杨延辉}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}
\setlength{\parindent}{0pt}{

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}}

(\textless{}\!{\bfseries\akai 小锣打上}\!\textgreater{}杨延辉上)

{[}{\akai {\akai 引}子}{]}金井锁梧桐，长叹声随一阵风。

({\akai 念})失落番邦十五年，雁隔衡阳\footnote{李舒先生遗作《涉艺所得》录《刘曾复修润剧本四篇》中《\textless{}\!\,四郎探母\!\,\textgreater{}\!\,及其他》一文中此处作``雁断衡阳'';~吴焕老师整理本作``雁过衡阳''。}又一天，思想老母难得见，怎不教人泪涟涟。

本宫，四郎延辉，我父金刀令公，我母佘氏太君。只因十五年前沙滩大会，本宫被擒。多蒙(萧)太后不斩，反将公主匹配。

昨日韩昌奏道:~萧天佐，在九龙飞虎峪，摆下天门大阵，老娘亲统大兵，来到雁门，我有心回转宋营，见母一面，怎奈关津阻隔，插翅难飞({\akai 或}:~插翅难过)。

思想起来，好不伤感，唉，人也呀!呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮慢板}】杨延辉坐宫院自思自叹，想起了当年事好不惨然。我好比笼中鸟有翅难展，我好比虎离山受了孤单。我好比南来雁失群飞散，我好比浅水龙困在沙滩。想当年双龙会 【{\footnotesize 转}{\akai 西皮二六}】一场血战，只杀得血成河尸骨堆山。只杀得杨家将东逃西散，只杀得众儿郎滚下马鞍。我被擒在番营身脱此难，将楊字拆木易匹配良缘。萧天佐摆天门两下会战，我的娘领人马来到北番。我有心到宋营见母一面，怎奈我无令箭不能出关。九龙峪离幽州相隔不远，看起来好一似万重高山。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】眼睁睁高堂母不能\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}见，儿的老娘啊! }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】要相逢除非是梦里团圆。 }

公主来了?请坐!

免。

本宫无有心事，公主不要多疑。

这$\cdots{}\cdots{}$

本宫心事却有，慢说公主，就是大罗神仙，难以知觉。

要猜呢?

好，今日闲暇无事，我们就猜上一猜。

请------

啊公主，你这头一猜呀$\cdots{}\cdots{}$

就猜错了!

想太后，乃一国之主，慢说没有怠慢，纵有怠慢，还把她老人家怎么样吗?

着啊!

不是的。

公主，你又猜错了!

想你我夫妻，相亲相爱，说什么冷落寡欢。

(呃，)也不是的。

那秦楼楚馆是甚等地方，难道说还胜得过这皇宫内院不成?

越发的不对了!

哎呀公主啊!本宫方才言过，你我夫妻，相亲相爱，一十五载。况且又与我生下了后代，说什么(怀)抱琵琶，另想别弹。你说此话呀，唉!岂不屈煞本宫啊，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

哦!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】好一个贤公主智谋广远，猜透了杨延辉袖内机关。我本当向前去求她方便， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】还须要紧闭口({\akai 或}:~还须要谨开口)慢漏真言。 }

心事却被公主猜透({\akai 或}:~被公主猜破)，不能与本宫作主，也是枉然。

公主啊!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】我在南来你在番，千里的姻缘一线牵。公主对天盟誓愿，本宫方肯吐真言。 }

正是!

怎么，番邦女子连誓都不会盟么?

待本宫教导于你呀。

来来来，跪在尘埃，口称:~皇天在上，番邦女子在下，驸马爷对我说了真情实话，日后走漏消息半点，天把我怎长，地把我怎短!

唉!要你终生大誓，对天一表!

言重了。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】一见公主盟誓愿，本宫才把心放宽。二次向前重把礼见， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】我方能到宋营见母问安。 }

(啊)公主，你道本宫真姓木名易么$\cdots{}\cdots{}$

唉，非也!

哎呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】未开言不由人泪流满面， }

啊，公主，你怎么在阿哥身上打搅啊?

唉!公主啊，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】贤公主细听我表一表家园({\akai 或}:~表叙家园):~我的父老令公官高爵显，我的母佘太君所生我弟兄七男。都只为宋王爷五台香拈，潘仁美诓圣驾来到北番。你的父设下了双龙会宴，我弟兄八员将【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】就赴会在沙滩。我大哥替宋王席前遭难，我二哥短剑下命丧黄泉。我三哥被马踏尸如泥烂，我五弟在五台削发参禅({\akai 或}:~削发修禅)。我六弟镇三关威名震显，我七弟被潘洪乱箭来攒。我本是杨------}

\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}啊------贤公主，我的妻呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】我本是杨四郎名姓改换，将楊字拆木易匹配姻缘。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】我和你好夫妻恩爱匪浅，贤公主又何必故意迁延\footnote{迁延，拖延，多指耽误时间之意。此外还有后退、退却之意;~又可指徘徊，停留不前貌。}({\akai 或}:~故意谦言;~或:~过于歉言)。杨延辉有一日愁眉得展，誓不忘贤公主你恩重如山。 }

(铁境公主

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】$\cdots{}\cdots{}$有什么心腹事$\cdots{}\cdots{}$) }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】非是我终日里愁眉不展，有一桩心腹事不敢明言。萧天佐摆天门两国交战，我的娘押粮草({\akai 或}:~我的娘领人马)来到北番。贤公主若容我母子相见({\akai 或}:~母子来见)，到来生变犬马结草衔环。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】虽然公主行方便，无有令箭难出关。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】公主赐我金鈚箭，见母一面即刻还。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】公主只管放大胆，快马加鞭一夜还。 }

哦------

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】公主叫我盟誓愿，屈膝跪在地平川。我若探母不回转，黄沙盖定\footnote{段公平{\scriptsize 君}建议作``黄沙盖顶''。}({\akai 或}:~黄沙盖脸)尸不全。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】一见公主盗令箭，本宫才把心放宽。扭回头来叫小番， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】将爷的千里战马扣连环，驸马爷即刻出关。 }

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】在头上摘下狐腋冠，身上脱下紫罗衫。沿毡帽，齐眉掩，三尺青锋挂腰间。将身来在了宫门站，等、等$\cdots{}\cdots{}$等候了公主奔阳关。 }

公主回来了。

辛苦你了，

有劳你了。({\akai 或}:~难为你了。)

拿来------

令箭呐!

唉呀!你误了本宫的大事了。

公主请上，受我一拜!

公主啊------

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】虽然相隔一夜晚，为人总要礼当先。辞别公主跨雕鞍， }

马来!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】泪汪汪哭出了雁门关。 }

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】乔装改扮离宫院，一心回家探慈颜。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】催马来在关前站，把关的儿郎列两边。 }

开关!

奉了太后旨意，出关另有公干。

站定了!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】听说一声要令箭，翻身下了马雕鞍。用手取出金鈚箭，把关之人你要仔细观。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】两国不和屡交战，把守关口莫偷闲。任那南蛮巧改扮， }

马------来呃!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】无有太后的令箭，莫放他出关({\akai 或}:~莫放他过关)。 }

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】眼望宋营灯光影\footnote{据夏行涛{\scriptsize 君}告知，苏雪安记录的谭派词句作``灯光隐''。}，刀枪剑戟似麻林。大胆且把辕门进，闯入御营见娘亲。 }

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}}

(杨延昭

({\akai 内})【{\akai 西皮导板}】一封战表到东京，)


\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨延昭\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】宋王爷御驾亲自征。萧天佐摆下无名阵，满营将官解不明。(本帅帐中修书信，天波府搬来了老娘亲。)我命宗保把兵请，中途路上遇仙人({\akai 或}:~谁知中途遇仙人)。得来兵书三卷整({\akai 或}:~拾来经书三卷整)，才知番邦阵有名:~青龙堪比孟佩苍，白虎就是焦克明。玄武机关擒岳胜，朱雀竟有宗保名。天罡地煞金锁阵，阵阵都有宋将名。青龙阵下少曲水，玉皇殿前缺天灯。白虎少耳又无睛，玄武皂旗无人擎。将身且坐宝帐等，且候五哥破天门。)\footnote{这段杨延昭的唱词是陈超老师提供，与《四游记》中``东游记''所述天门阵故事符合。据《稀见京昆名伶抄校本丛刊  (第一辑)》\upcite{Tanmu_Manual}中所收录``燕台菊萃第一辑`全本探母回令'(据杨宝森朱批本影印)''杨宝森批注:~``余先生吊毛下场重新勒头，以温黄酒饮场，六郎唱垫场词:~$\cdots{}\cdots{}$洪林(贾洪林)老先生傍老谭唱词''。与此高度一致(括号中为杨注词句差异处)。``解不明''作``皆不明''似亦可。\\\vspace{2pt}

经请教尹薇{\scriptsize 君}，告知宋湛清先生所传杨延昭唱词为:~ \\
一封战表到东京，宋王爷御驾亲自征。萧天佐摆下了无名阵，满营内将官解不明。我命宗保打头阵，在中途路上遇仙人。得来了兵书三卷整，才知道番邦阵有名。天门阵一百单八阵，阵阵俱有我姓杨的人:~硃砂阵，孟伯苍，黑沙阵内焦克明。童子阵，杨宗保，女儿阵上穆桂英。青龙阵，宋天子，白虎阵内有本帅名。将身且坐宝帐等，五哥下山破天门。 } }

({\akai 内})【{\akai 西皮导板}】大吼一声呐如雷震，

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】杨家将令鬼神惊。大胆且把宝帐进呐， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】上面呐坐定同胞人。弟兄分别十五春，不料今日回宋营。暂且不通名和姓，问我一言答一声。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】家住山后磁州\footnote{磁州在晋东南。查阅历史地图，今忻州神池西即为宋之火山军治所，火塘寨应在此附近。由于过去艺人口述辗转相传，``池州''讹为磁州(此外还有赤州、石州、慈州等)，此处从俗。据《金史地理志》，池州本应名庾州，方志云:~``庾州，中宋旧火山军，大定二十二年升为火山州，后更今名。兴定二年九月改隶岚州，四年以残破徙治于黄河滩许父寨。户七千五百九十二，县一、镇一:~河曲贞元元年置，有火山、黄河。$\cdots${}''火塘山考其地应在今河曲县南部，有黄土大山终年冒烟火，俗呼``火山''。}郡，火塘寨上有家门。我父令公官极品，我母佘氏老太君。十五年前沙滩会，失落番邦被贼擒。六弟下位将兄认，我是四哥回宋营。 }

罢了。

这是何人?({\akai 或}:~此是何人?)

多大年纪?

呜哙呀，且喜杨家有后，待我谢天谢地。

唉!一言难尽呐------

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】弟兄们分别十五春呐，我和你沙滩会两离分。闻听得老娘驾到北郡，因此上乔改扮黑夜里探望娘亲呐。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】问贤弟老娘今何在? }

\setlength{\hangindent}{52pt}{(杨延昭\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】$\cdots{}\cdots{}$后帐未出来。) }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】有劳贤弟把路带， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】母子们相逢痛伤怀。 }

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第六场}{]}}}\vspace{5pt}}

(杨延昭

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】$\cdots{}\cdots{}$营门外。) }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】贤弟禀告老萱台。 }

这是何人?({\akai 或}:~这是$\cdots{}\cdots{}$)

\textless{}\!{\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}母亲!老娘!唉，娘------啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

\textless{}\!{\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}老娘!母亲!唉，母亲------啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】老娘亲请上啊受儿啊 }

【{\akai 回龙}】拜，

唉，娘啊，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮二六}】千拜万拜也是折不过儿的罪来。孩儿被擒在番邦外，隐姓埋名脱祸灾({\akai 或}:~隐姓埋名躲祸灾)。多蒙太后恩似海呀，铁镜公主配和谐。儿在番邦一十五载，常把我的老娘挂在儿的心怀。胡狄衣冠懒穿戴，每年间花开 }

【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】儿的心不开。闻听得老娘征北塞，乔装改扮回营来。见母一面愁颜解，愿老娘福寿康宁、永无恙无灾。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】那铁镜公主真可爱，黄金难买女裙钗。本当过营来奉拜，怎奈是两下相争呐，儿的娘啊，她不能来。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】六贤弟请上受兄拜，贤弟可挂忠孝牌。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】二贤妹请上受一拜，愧煞愚兄不将才。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】听一言来泪满腮，心中阵阵似刀裁。问贤妹你四嫂今何在， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】有劳贤妹把路带， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】儿到后营看一看受苦的女裙钗。儿的娘啊，儿去去就来。 }

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第七场}{]}}}\vspace{5pt}}

这是何人?

({\akai 或}:~这是$\cdots{}\cdots{}$)

\textless{}\!{\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}孟氏!我妻!唉，妻------呀，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

\textless{}\!{\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}贤妻!孟氏!唉，妻------呀，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

妻呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】自从沙滩一阵败，隐姓埋名躲祸灾。萧后待我恩似海，铁镜公主配和谐。闻听得老娘到北塞，乔装改扮回营来({\akai 或}:~乔装改扮过营来)。一来见娘问安泰，二念贤妻挂心怀。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】贤妻莫把夫来怪，我有言来听开怀:~不是她盗令来得快，插翅焉能转回来。临行时言语叮咛再，即刻回令莫迟捱。夫妻们只哭得肝肠啊\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}坏， }

唉呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】又听谯楼四更牌。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】辞别贤妻出帐外呀， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】你苦苦地留我为何来? }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】岂不知老娘年高迈，船到江心马停崖。 }

罢!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】狠心抛妻后营寨。 }

唉呀!

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第八场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】辞别老娘回北塞， }

母亲!({\akai 或}:~老娘!)

儿岂不知``天地为大，忠孝当先''?

孩儿此刻若不回去，你那番邦孙男、媳妇({\akai 或}:~孙儿、媳妇)难免这一刀------之苦哇$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})

\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}老娘亲呐，

\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}六贤弟，

\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}二贤妹呀，

\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}受苦的妻呀，

\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}啊，儿的娘啊。

唉呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】谯楼鼓打五更牌， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 反西皮散板}】辞别老娘呃出帐外呃，杨四郎心中似刀裁呀:~ }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 反西皮散板}】舍不得老娘啊年高迈， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 反西皮散板}】舍不得六贤弟将英才。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 反西皮散板}】舍不得二贤妹未出闺阁外， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 反西皮散板}】实难舍结发的夫妻两分开。 }

(罢!)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 反西皮散板}】狠心肠抛一家出了帐外。\textless{}\!{\bfseries\akai 扫头}\!\textgreater{} }

哦。

(走!)

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第九场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】雁门关前来拿定，好似鱼儿把钩吞。罢罢罢，且把银安进，太后台前请罪名。}

{太后!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】家住在山后磁州郡，火塘寨上有家门。太后问儿的名和姓，儿本是杨------}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】杨四郎延辉是儿的名呐。}

{唉呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】早知道回令无性命，见母不该转回程。眼望后宫呼救哇}\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}{应，}

\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}{公主，我的妻呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】夫妻们见一面死也甘心。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】在银安绑得我昏迷不醒，}

{唉，公主啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

{唉------}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】又只见公主到来临。你若念在夫妻义，太后台前讲人情。你若不念夫妻义，杀了我杨延辉，你另嫁旁人。}

{太后!}

{唉!太后啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}{我哭，哭一声老太后，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 反西皮散板}】{当初被擒就该斩，} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 反西皮散板}】{杀了孩儿不要紧，} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 反西皮散板}】{老太后{\footnotesize 哇}，} }

\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}{啊------丈母娘{\footnotesize 呐}!~({\akai 或}:~啊------老太后啊!)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】千层浪里翻身滚，百尺高竿又复生。见了公主礼恭敬，}

{适才多蒙公主讲情，我这里当面谢过。}

{当面谢过。}

{公主啊------}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】我母道你是贤德的人呐。}

{不敢，不敢!

({\akai 或}:~岂敢，岂敢!)}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】夫妻双双银安进，多谢太后不斩恩。}

{领旨!}

{哦，是是是!}

{众小番，带马四盘山去者!}

}
