\newpage
\subsubsection{\large\hei {金沙滩~{\small 之}~杨继业}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 金沙滩~{\small 之}~杨继业}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}
\setlength{\parindent}{0pt}{

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

{({\akai 念})腰悬三尺剑，保主锦江山。}

{老夫，杨继业。宋王驾前为臣，奉主之命，巡营瞭哨。今有北国鞑儿韩昌，兴兵前来，请我主敌楼答话。众儿郎，}

{回营交旨。}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

{({\akai 念})忙将韩昌事，奏与万岁知。}

{臣，继业见驾，吾皇万岁，}

{万万岁。}

{贤爷千岁，}

{千千岁。}

{谢座。}

{今有北国鞑儿韩昌，兴兵前来，请我主敌楼答话。}

{领旨。}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

{(韩昌\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$宋王请了。)}

{贤爷在此!}

{(韩昌\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$巴特鲁}\footnote{``{巴特鲁}''，系满语``勇士''之意。}{。)}

{住口!}

{\textless{}{\!\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}万岁!~吾主!~唉，万岁{\footnotesize 呃}!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】事到如今恨奸党，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】潘仁美诓圣驾来到番邦。哪里是双龙会把宴上\footnote{夏行涛{\scriptsize 君}建议作``把宴赏''。}，明明是一座杀人战场。若要想救主爷出罗网，除非是学纪信替主荥阳。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】低下头来暗思想，}

{有了!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】忽然一计上心旁。继业撩铠出宝帐，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】众家儿郎听端详:~哪个孩儿有胆量，替主赴会到番邦。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】答话儿郎哪一个，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】进帐来父子们再作商量。}

{儿有此胆量?}

{好哇!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】这才是父是英雄儿有胆量，杨家出了假宋王。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】父子一同进宝帐，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】把本启奏圣吾皇。}

{臣启万岁:~长子延平愿替主赴会。}

{看衣更换。}

{儿啊!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】我的儿休得悲声放，痛哭尤恐惊君王。继业二次出宝帐，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】众家儿郎听端详:~哪个孩儿有胆量，保你大哥赴双龙去至番邦?}

{(众\hspace{40pt}我等愿去呃。)}

{好{\footnotesize 呃}!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】二郎、三郎一声叫，四、五、六、七、八郎细听端详:~去时弟兄人四对，回来还复人四双。你大哥若有好和歹，我管教尔等把命偿。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】众家儿郎把马上，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】儿在那酒席宴前见机行，谨慎提防。}

{\setlength{\hangindent}{56pt}{(杨延平\hspace{40pt}【{\akai 西皮散板}】$\cdots{}\cdots{}$两泪汪。)} }

{\textless{}{\!\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}延平!我儿!}

{\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}啊，我的儿啊！}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】众家儿郎把马上，把本启奏圣吾皇。}

{此地不是藏龙之所，请吾主驾转五台。}

{带马------}

}
