\newpage
\subsubsection{\large\hei {落马湖·访褚}~\protect\footnote{根据\textrm{1996}年春朱家溍、刘曾复先生在出席北京市劲松社区京剧茶座的``新春京剧演唱会''时合作录音整理。二老仿学杨小楼、鲍吉祥唱片《落马湖·访褚》。落马湖亦作``骆马湖''，骆马湖位于今江苏宿迁，亦名乐马湖、洛马湖。}} 
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 南阳关}

	\vspace{5pt}{\centerline{(刘曾复~~饰~褚彪、家院，朱家溍~~饰~黄天霸)}\vspace{5pt}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}}
\setlength{\parindent}{0pt}{
褚彪\hspace{30pt}({\akai 内})嗯哼!

(褚彪{\hwfs 上})

\setlength{\hangindent}{56pt}{褚彪\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】数十年为响马扶济危困，可怜我年高迈无有后根。我女儿配关泰良缘天定，朱光祖、李公然二人主婚。} 

黄天霸\hspace{20pt}({\akai 内})走哇!

(黄天霸{\hwfs 上})

\setlength{\hangindent}{56pt}{黄天霸\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】适才庄前得音信，特拜年高老绿林。} 

黄天霸\hspace{20pt}来此已是``侠义结交''------想必就是此处，待我冒叫一声:~门上哪位在?

家院\hspace{30pt}是哪一位?

黄天霸\hspace{20pt}烦劳通禀，就说黄天霸求见。

家院\hspace{30pt}稍待。

家院\hspace{30pt}褚爷，黄天霸求见。

褚彪\hspace{30pt}哦，黄爷到了。说我出迎。

家院\hspace{30pt}家爷出迎。

黄天霸\hspace{20pt}哦，老丈------

褚彪\hspace{30pt}黄爷------

\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{黄天霸}\raisebox{-8pt}{\hspace{-32pt}{褚彪}}\raisebox{8pt}{\hspace{30pt}{老丈}}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{(黄爷)}}\raisebox{0pt}{在哪里?}}
%黄天霸\hspace{20pt}老丈在哪里?
%
%褚彪\hspace{30pt}(黄爷)在哪里?

褚彪\hspace{30pt}黄爷。

黄天霸\hspace{20pt}晚生特来拜府。

褚彪\hspace{30pt}请------

褚彪\hspace{30pt}请坐。

黄天霸\hspace{20pt}(有)座。

褚彪\hspace{30pt}不知黄爷驾到，未曾远迎，当面恕罪。

黄天霸\hspace{20pt}岂敢!~愚下来得鲁莽，老丈海涵。

褚彪\hspace{30pt}黄爷不去保护大人，来到鄙庄何事?

黄天霸\hspace{20pt}唉!~老丈啊------

\setlength{\hangindent}{56pt}{黄天霸\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】我与殷洪两交战，大人改扮离官船。小舟夤夜渡过了岸，平白江下起祸端。} 

褚彪\hspace{30pt}大人又起了什么祸端?

黄天霸\hspace{20pt}大人又被水寇擒去了。

褚彪\hspace{30pt}就该前去搭救才是。

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄天霸\hspace{20pt}晚生等自离官船，三日三夜，并无大人踪影。久闻老丈乃是前辈老英雄，定然知晓这水路之中首领何人，隐藏何地------但愿救出忠良，哎呀老丈啊------晚生天霸，恩当重报!} 

褚彪\hspace{30pt}请坐。

褚彪\hspace{30pt}想是旱路英雄，有老汉在此，吩咐一声，量他们不敢造次。这水路英雄------

黄天霸\hspace{20pt}哦$\cdots{}\cdots{}$

褚彪\hspace{30pt}这$\cdots{}\cdots{}$哦哦，我倒想起一家来了。

黄天霸\hspace{20pt}哪一家?

\setlength{\hangindent}{52pt}{褚彪\hspace{30pt}离此不远有一落马湖，为首之人名叫李佩------就是那``铁臂猿猴''。大人若被他人擒去，大略凶多吉少。} 

黄天霸\hspace{20pt}就烦老丈前去走走，不知意下如何?

褚彪\hspace{30pt}黄爷若是来迟，老汉就不在家下了。

黄天霸\hspace{20pt}到哪里去?

褚彪\hspace{30pt}去探望一好友。

黄天霸\hspace{20pt}难道老丈的故友就胜似施大人不成?

褚彪\hspace{30pt}提起此人，大大有名。

黄天霸\hspace{20pt}哪一家?

褚彪\hspace{30pt}就是那万君兆。

黄天霸\hspace{20pt}敢莫是``八臂哪吒''?

褚彪\hspace{30pt}正是。

黄天霸\hspace{20pt}我与他有八拜之交，但不知他如今住在哪里?

褚彪\hspace{30pt}他现在徐州夹沟驿\footnote{杨小楼、鲍吉祥百代、高亭唱片均作``侠沟驿''。}。

黄天霸\hspace{20pt}我同老丈前去拜访。

\setlength{\hangindent}{52pt}{褚彪\hspace{30pt}且慢，夹沟驿在北，落马湖在南\footnote{杨小楼、鲍吉祥百代、高亭唱片均作``侠沟驿在南，落马湖在北''。据陈超老师介绍，江苏徐州旧有``夹沟驿''，位于徐州城东北;~落马湖位于徐州和宿迁之间。因此以地理位置考，当以``夹沟驿在北，落马湖在南''为是。}，还是搭救大人要紧。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{黄天霸\hspace{20pt}这个------呃，呃，言得极是。就烦老丈传达问候，倘他夫妻问起我的情由，切不可提及大人之事。} 

褚彪\hspace{30pt}却是为何?

黄天霸\hspace{20pt}恐怕替我担惊。告辞了!

褚彪\hspace{30pt}送。

黄天霸\hspace{20pt}\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】多蒙老丈指明路，} 

黄天霸\hspace{20pt}\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】披星戴月赶程途!} 

黄天霸\hspace{20pt}请。

(黄天霸{\hwfs 下})

\setlength{\hangindent}{56pt}{褚彪\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】侠义英名传千古，} 

\setlength{\hangindent}{56pt}{褚彪\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】凌烟高阁标画图。}

(褚彪{\hwfs 下})

}
