\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {让成都~{\small 之}~刘璋}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 让成都~{\small 之}~刘璋}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}
\setlength{\parindent}{0pt}{

{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

{[}{\akai 引子}{]}坐镇西川，恨张松，降顺桃园。

({\akai 念})君为民忧，又为国愁。忧国忧民，何日罢休?

孤，刘璋字季玉。祖镇西川。前者误听张松之言，致招刘备入川，指望同振汉室基业，不想他暗起图谋之意。是孤在张鲁王驾前，聘请一将，名唤马超，也曾命他在葭萌拒敌，今与桃园交战，未知胜负，且听探马一报。({\akai 或}:~孤，刘璋字季玉。祖镇西川。前者误听张松之言，致招刘备入川，指望同兴汉业，谁知他暗起图谋之心。是孤在张鲁王驾下，聘请一将，名曰马超，孤命他镇守葭萌关，今与桃园弟兄交战，不知胜负如何，且听探马一报。)

再探。

不，不，不好了!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】闻报不由心内惊({\akai 或}:~忽听探马报一声)，不料({\akai 或}:~大胆)马超降他人。王到敌楼把贼问， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】皇儿上殿问分明。\hspace{10pt}~ }

皇儿平身，一旁坐下。({\akai 或}:~平身，赐座。)

(皇儿上殿，有何本奏?)

孤想刘备，兵多将广，意欲将成都让与他人就是。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】皇儿奏本欠思论，哪有能将敌雄兵。心中只把张松恨，竟将那地理图献与他人。老严颜巴州【{\footnotesize 转}{\akai 西皮二六}】早降顺，张任不降命归阴。聘来的马超威风凛，反顺刘备取都城({\akai 或}:~反顺刘备降他人)。王有心开城把贼问，文武个个起异心。左思右想心不定，王倒做进退两难人。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】那刘备仁义从天命，诸葛先生赛苏秦。孤把好话对他论，难道不念同宗人。 }

平身。(赐座。)

卿家上殿，有何本奏?

我父子正为此事筹议，何言({\akai 或}:~何谓)坐视不理?

何人({\akai 或}:~何臣)保驾?

卿家保驾，孤无忧也。

听孤旨下。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】皇儿敌楼把贼问，大事全仗王爱卿。四门人马安排定，莫教那马超贼杀进都城。 }

({\hwfs 窝下})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

摆驾。

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】适才王累进宫报，王儿({\akai 或}:~皇儿)敌楼赴阴曹。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】耳旁又听放火炮，马超贼放火把孤的民房烧。侍内臣摆驾上城道， }

唉，皇儿$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭}{\hwfs 介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】那旁来了贼马超。\hspace{10pt}~ }

(马超\hspace{30pt}蜀主请了!)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】见马超不由我（或:~不由孤）心如刀绞，尊一声马孟起细听根苗:~为王的待你是哪些儿不好，你那里降刘备所为哪条。 }

唉!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】王聘你原本为({\akai 或}:~王聘你为的是)西川有靠，看起来你是个无义儿曹。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】一言怒恼贼马超，放火把孤的民房烧。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】只烧得众黎民苦哀\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}告， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】刘季玉失疆土就在今朝。 }

马将军，将人马暂退一箭之地，孤将成都让与刘备就是。

(马超\hspace{30pt}休得失信于我。)

唉!岂肯失信于你?

唉!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】这也是成都地兵微将少，眼见得锦绣春付与水漂。 }

众将，

开城。

(王累\hspace{30pt}且慢!此城开不得!)

怎样开不得?

卿家，你来看!

为孤一人，岂肯连累百姓?

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】宁愿失却成都郡，岂肯连累好子民。 }

(王累\hspace{30pt}哎呀!$\cdots{}\cdots{}$我只为$\cdots{}\cdots{}$不如碰头死在都城。)

哎呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】一见卿家丧了命，斩断擎天柱一根。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】但愿你（或:~但愿得）灵魂呐归仙\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}境， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】凌烟阁上第一名({\akai 或}:~凌烟阁上标美名)。 }

众将，

开城。({\hwfs 哭介})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

啊，宗兄!

宗兄请。

宗兄到此，乃是客位。

还是宗兄请

如此你我挽手而行。

呵，呵，呵，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭}{\hwfs 介})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

(宗兄，)此位是?

(刘备\hspace{30pt}这就是诸葛先生。)

哦，这就是卧龙先生。

请坐。

不知宗兄驾到，未曾远迎，当面恕罪。

啊，宗兄，前番敦请宗兄入川，共掌汉室之基业。({\akai 或}:~前番将成都让与宗兄执掌，)宗兄言道:~不夺同宗之基业，致招天下人耻笑({\akai 或}:~惹天下人笑骂)。如今宗兄又兴此无义之师({\akai 或}:~今日兴此无义之师)，失信于天下，是何意也?

(诸葛亮\hspace{20pt}这个$\cdots{}\cdots{}$我主乃是不得以而为之。)

哦，呵，呵，呵$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 冷笑介})

好一个不得已而为之！

\setlength{\hangindent}{52pt}{(刘备\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】$\cdots{}\cdots{}$进成都城。) }

宗兄!~({\akai 或}:~宗兄啊!)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】你我本是【{\footnotesize 转}{\akai 西皮二六}】同宗姓，你今到来王心惊。有什么大事早议论，又何必带兵夺取我都城。先前让你掌蜀郡，一心要做仁义人。实指望两下【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】结秦晋，又谁知反学吴越动刀兵。勒逼孤让成都郡，难道要我命不成。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】这几句言语实难听，俱是诸葛定计行。大胆难免把头刎，胆小也要见阎君。走向前来将他问({\akai 或}:~把话论)，问他几语({\akai 或}:~问他几句)待怎生。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】此处好比鸿门宴，缺少樊哙保驾臣。孤若不念同宗姓，岂肯容你进都城。 }

哎呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】两旁武将杀气生，\hspace{10pt}~ }

哎呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】只见严颜老将军。孤命你({\akai 或}:~孤让你)镇守那巴州郡，为什么背孤王降顺他人。 }

呀呸!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】孤道你({\akai 或}:~指望你)年迈苍苍忠心耿，却原来背主求荣狗肺心。 }

(众\hspace{40pt}让印!)

哎呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】蝼蚁尚且贪性命，不让成都命难生。无奈何取出了先王印， }

\textless{}\!{\bfseries\akai 哭头}\!\textgreater{}先王啊，

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】从今后让你掌龙庭({\akai 或}:~掌乾坤)。 }

呵，还要拜过。

({\hwfs 过去}，{\hwfs 坐大边外场})

事到如今，但凭你君臣所为。

哦!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮慢板}】听说是一声要饯行，好一似狼牙箭攒心。舍不得成都花花美景，实难舍西川老少子民。含悲忍泪换衣巾({\akai 或}:~换衣衿\footnote{``衿''的本意为正装，同``襟''；也可指系衣裳的带子。})， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】辞别了宗兄就要启行。但愿你把曹【{\footnotesize 转}{\akai 西皮二六}】早扫定，但愿你在此享太平。但愿你各国把贡进，但愿你天降福禄亚似个尧君。西川的文武刀刀斩尽，尽都是那贪生怕死臣。王失却西川无怨恨，望宗兄开恩照看孤的这些好子民。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】到此时他还是假殷勤，花言巧语宽王心。咽喉紧哽跨金蹬， }

(刘备\hspace{30pt}唉，宗兄啊$\cdots{}\cdots{}$)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】刘备一旁假悲淋。({\akai 或}:~刘备送我假殷勤。) }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】我刘璋不把你别事愿， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】但愿你后辈的儿孙也照孤样行。 }

}
