\newpage
\subsubsection{\large\hei {宝莲灯~{\small 之}~刘彦昌}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 宝莲灯~{\small 之}~刘彦昌}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}
\setlength{\parindent}{0pt}{

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}}

{({\akai 念})身授罗州正印，判断黎民冤情。}

{啊，你二人为何这等模样?哦，}想是在南学不用心攻书，被先生责打，回得家来，为父的也要打。

怎么讲?

唉呀!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】听说是二奴才伤人命，}

{\textless{}{\!\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}沉香!秋儿!唉，儿------呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】头浇凉水呀怀抱冰{\footnotesize 呃}。上前忙把沉香问，南学之事说分明({\akai 或}:~一一从头说原因)。}

{这秦府官保是你们哪个打死的?}

{哦，是你打死的?}

{你可晓得打死人是要偿命{\footnotesize 呐}?}

{可舍得儿一双爹娘?}

{儿自己的性命?}

{呀呸!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】听一言来({\akai 或}:~听罢言来)怒气生，大胆奴才乱胡云。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】问过了沉香把秋儿问{\footnotesize 呐}，一一从头说原因({\akai 或}:~南学之事说分明)。}

{秦府官保是你们哪个打死的?}

{哦，是你打死的?}

{你可晓得打死人是要偿命的呀?}

{可舍得儿一双爹娘?}

{儿自己的性命?}

{呀呸!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】秋儿说话太欺情，怎不教人动无名。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】两个奴才一齐问，到底哪个打伤人?}

{是你打死的?}

{是你打死的?}

{唉!看你这两个奴才不出，倒有些兄友弟爱之意，为父的倒想起一辈古人来了。}

{你二人两旁坐下，听为父的道来!}

{听道:~({\akai 念})伯夷叔齐二贤人，推位不肯掌朝廷。首阳山前埋名姓，留得美名万古存。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄三眼}】昔日里孤竹君身染重病，传口诏命嗣子继位为君({\akai 或}:~命次子}\footnote{段公平{\scriptsize 君}告知:~``次子''为王凤卿唱法，词句为:~ 

\setlength{\hangindent}{48pt}{【{\akai 二黄三眼}】昔日里孤竹君身染重病，传口诏命次子继位为君。有伯夷和叔齐兄友弟敬，推位不肯掌龙庭。  弟兄们出午门无有踪影，留下了美名儿万古传闻。}}继位为君)。有伯夷和叔齐兄友弟敬，推位不肯掌朝廷({\akai 或}:~不肯掌龙庭)。弟兄们出午门无有踪影，留下了美名儿万古传闻\footnote{``留下了美名儿万古传闻''一句，陈超老师从刘曾复先生学的是``到后来同饿死在首阳山林''。}。为父的怎比得孤竹君，你二人难比那两大贤人。到如今伤了那官保性命，怕只怕小奴才性命难生。\footnote{``到如今伤了那官保性命，怕只怕小奴才性命难生。''两句，陈超老师从刘曾复先生学的是``漫说是打死了官宝性命，就是那庶民人父难担承。''}{我的儿啊!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】我这里({\akai 或}:~我本当)带沉香秦府抵命，秦府抵{\footnotesize 啊}命，我的儿啊!三圣母叮咛我有言在心。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】我这里带秋儿秦府抵命，秦府抵{\footnotesize 啊}命，我的儿啊!后堂内哭坏了王氏夫人。翻来覆去无有计定，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】后堂内快请出儿的娘亲。}

{唉!我看你这两个奴才是怎生得了哇，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

{夫人，夫人你来了。}

{你，你$\cdots{}\cdots{}$你来的好哇，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

{想这两个小冤家，是你我所生，你我所养。要打就打，要骂就骂。说什么不听教训。}

{唉，不是的。}

{想下官身授罗州正印，上与天子办事，下与黎民分忧。(}也就够了。\footnote{此句从陈超老师建议加。}{)难道说还要升上天去不成么?}

{越发地不对了。}

{夫人，}

{你看这两个奴才是怎生得了哇，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

{哎呀，夫人{\footnotesize 呐}!这才是一场祸事未了，又出了一场祸事。}

{夫人!谁想这两个奴才在南学攻书，将秦府官保打死了!}

{将秦府官保打死了!}

{夫人醒来!}

{夫人，}

{下官问过沉香，沉香言道:~秦府官保乃是他打死的。}

{唉!下官也曾问过秋儿，秋儿言道:~秦府官保乃是他打死的。}

{打死他一个儿子。}

{是啊。下官正为此事，在此为难得紧呐!}

{着啊!我想夫人乃丞相之女，喏喏喏，我状元之妻，胸中必有高才。来来来呀------现有家法在此，望夫人打一个、问一个，问一个、打一个。下官这里------拜托了。}

{(我)看你这两个奴才是怎生得了，呃$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

{啊，夫人你打的是哪一个?}

{着啊!少娘无母的孩儿，你就打死了罢!唉，儿啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

{啊，夫人，这就是你的不是了，先前责打沉香，如今就该责打秋儿；如今不打秋儿，先前就不该打沉香。看将起来，你这为娘的呀，就有这两般心肠。}

{\textless{}{\!\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}沉香!我儿!唉，儿啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

{呃，你的儿子在那厢呢。}

{啊，打迟了。}

{夫人可曾问个明白。}

{慢来慢来，夫人可曾问过秋儿么?}

{怎么样，}

{好一个``也将人打死''。}

{夫人，下官把你好有一比。}

{好比一盆糨糊------糊涂得紧呐。}

{哎呀夫人[\footnotesize 呐}，想下官身为罗州正堂，上与天子办事，下与黎民分忧。想这黎民百姓，犯在我手，轻者是打，重者是夹。}

{这两个奴才闹出事来，教我打------打在哪个的身上；}

{教我夹------夹在哪个的腿上?}

{有道是:~清官难断家务事啊!}

{夫人好一张利口。}

{我不要你审，}

{不要你问。}

{\textless{}{\!\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}沉香!我儿!唉，儿啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

{呃，为了这两个奴才，不要伤了我二老的和气。}

{啊夫人，这里来，下官有个拙见在此:~待下官前去问沉香，夫人前去问秋儿，两下一对便知明白。请------}

{啊，何事?}

{呃怎么，夫人去问沉香? 请------}

{儿啊，秦府官保何人打死的?}

{打死人可要偿命呀?}

{(可)舍得儿一双爹娘?}

{儿自己的性命?}

{着哇!({\akai 念})好汉做事好汉当，岂肯连累二爹娘!}

{我这一下才明白了，我这一下才明白了。}

{夫人明白何来?}

{下官方才问过秋儿，秋儿言道:~秦府官保乃是秋儿打死的，他的哥哥站在一旁，连手都未动啊。}

{怎么不对呢?}

{哎呀，还是不得明白{\footnotesize 呐}。}

{夫人何事?}

{夫人有何高见?}

{呃，这也使得。请。}

{儿啊，秦府官保是何人打死的?}

{啊，夫人你这做什么?}

{夫人你看这上------}

{这下------}

{你我为父母的------}

{着啊，夫人，你把心要放明白些{\footnotesize 呀}。}

{请------}

{秦府官保到底是何人打死的?}

{呃------量你这个奴才也不敢{\footnotesize 呐}。}

{这一下我才明白了，我才明白了。}

{夫人明白何来?}

{呃，这就不对了。}

{下官问过沉香，沉香言道:~秦府官保------呵，是秋儿打死的，他站在一旁，都吓傻了。}

{依下官看来，一定是秋儿，}

{一定是秋儿。}

{呃------我想那秦府官保，一不是沉香，二不是秋儿，乃是我刘彦昌私自出衙，将人打死。}

{家院，带马------}

{去到秦府，与你的儿子偿命{\footnotesize 呐}。}

{哪里去?}

{(啊夫人言来语去，下官心中明白了{。}\footnote{此句从陈超老师建议加。})}

{唉!我想秦府官保，若是沉香打死，呃，就让沉香前去偿命。}

{若是秋儿么，唉，也教沉香前去偿命呐。}

{夫人你想呐，那秋儿在南学攻书，惹下塌天大祸，回得衙来，叫道一声:~父，有下官与他作主；叫道一声:~娘，有夫人与她担待。}

{我想沉香这个奴才在南学惹下塌天大祸，回得衙来，叫道一声:~父，下官眼睁睁不能与他作主；叫道一声:~娘，夫人，他的老娘，你是晓得的呀。}

{看将起来，还是教这少娘无母的孩儿前去偿命{\footnotesize 呃}。}

{\textless{}{\!\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}沉香!我儿!唉，儿啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

{呃，你的儿子在那厢呢。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】看起来还是儿抵命，自己亲生自己疼。}\footnote{{``看起来还是儿抵命，自己亲生自己疼。''两句，}陈超老师从刘曾复先生学的是``{看起来还是儿偿命}，{自己亲生自己疼。}''}{带定娇儿出府门，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】去至秦府抵罪名({\akai 或}:~秦府去做抵命人)。}

{不提三圣母之事，还则罢了，提起三圣母之事，教下官好恨!}

{唉!焉敢恨着夫人。}

{恨只恨当初进京时节，路过硭砀山，被妖魔吞吃腹内，可也就是了。要什么三圣母，送的什么红灯。生下这个奴才，如今才有这场大祸!}

{大祸。}

{既是洪福，夫人，你那心中要放明白些呀。}

{夫人你明白何来?}

{若是沉香呢?}

{夫人，你要醒来讲话。}

{句句梦话。}

{我却不信。}

{我就跪$\cdots{}\cdots{}$}

{儿啊，你母亲放了你，来，快来叩首哇。}

{夫人，下官跪久了------}

{怎么样?}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】多谢夫人开了恩。}

{秦府人役。}

{后花园中。}

{随我来呃------}

{去远了。}

{有话何不早讲?}

{儿啊，回来，你母亲还有话讲啊。}

{\textless{}{\!\bfseries\akai 三叫头}\!\textgreater{}沉香!我儿!唉，儿啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】未开言不由人({\akai 或}:~父子们在堂前)珠泪滚滚，到如今才说出以往原因}\footnote{{``到如今才说出以往原因''一句，}陈超老师从刘曾复先生学的是``{到如今才说出以往真情}''。}{:~那王桂英她不是儿的亲$\cdots{}\cdots{}$\textless{}\!{\bfseries\akai 行弦}\!\textgreater{}}

{丫鬟，夫人到上房去了，你要打茶伺候哇。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\footnotesize 接}{\akai 二黄散板}】亲生母，}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】三圣母是儿的生身的娘亲。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】我儿若是不肯信，现有血书作证凭。}

{唉呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】罗州生来罗州养}\footnote{{``罗州生来罗州养''一句，}陈超老师从刘曾复先生学的是``{罗州生来罗州长}''。}{，哪个不认识({\akai 或}:~谁人不知)小沉香。}

{唉呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】忙将灰尘涂脸上({\akai 或}:~忙取灰尘涂脸上；{\akai 或}:~忙把灰尘涂脸上；{\akai 或}:~忙将灰尘罩脸上)。\textless{}{\!\bfseries\akai 扫头}\!\textgreater{}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】凭空降下无情剑，}

{沉香------}

{(免。)}

{孩儿啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】斩断(了)人间骨肉情。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】他母子只哭得如酒醉({\akai 或}:~他母子只哭得珠泪滚)，铁石人闻也泪淋。狠心肠将儿忙带定({\akai 或}:~狠心肠将儿来带定)，去至秦府抵罪名。}

{你可记得堂前盟誓?}

{呃，哪有戏言的道理，你快快放手。}

{你不放手，我就$\cdots{}\cdots{}$}

{唉呀!}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}}

{儿啊，不要害怕，有为父的在此啊。}

{呔，有人么，走出一个来呀!}

{前去通禀，就说刘彦昌带子抵命来了!}

{呀呸!}

{请了，你乃告老太师，我是现任的官员，我跪你何来?}

{(住了！打死你一子，有一子与你偿命，你又岂奈我何？)}

{现在府外。}

{打死你一子，有一子与你抵命。你问的什么沉香，你管的什么秋儿?}

{老太师，}

{想我儿将官保打死，太师并不曾亲眼得见呐。如今当着下官的面前，将我儿打死，教我这为父母的呀，好不痛心呐!啊$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 哭介})}

{罢!}

}
