\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {断密涧~{\small 之}~王伯当}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 断密涧~{\small 之}~王伯当}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

{({\akai 念})习就百步箭穿杨，一片丹心扶瓦岗。}

{俺王勇}\footnote{在传统话本小说中王伯当名勇，字伯当，以字行。}{，奉了大王之命，追赶徐勣、魏徵，赶至三岔路口，念在贾家楼结义之情，将他二人释放。不免回山懵懂启奏。}

{众好汉，回山!}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}}

{({\akai 念})留得五湖明月在，何愁无处下金钩。}

{报------王勇告{\footnotesize 呃}进!}

{参见大王，伯当交令。}

{谢座。}

{他二人去远，追赶不上，特地回山启奏。}

{大王------}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】大王说话太痴迷，细听伯当把话提:~三十六人曾结义，生死相交永不离。二劫皇杠把祸起，大反山东【{\footnotesize 转}{\akai 西皮二六}】赶惹是非。王伯当呃单人【{\footnotesize 转}{\akai 西皮快板}】赶唐璧，秦叔宝匹马取}金堤\footnote{段公平{\scriptsize 君}注:~金堤关，堤字正音为``敌({\textrm d\'i})''，艺人讹念为``提({\textrm t\'i})''。隋代关名，在今河南荥阳市广武镇霸王城村北黄河道中。以关置于汉代``金堤''而得名。}{。夜夺瓦岗非容易，三月三日拜帅旗。那程咬金有福登龙位，兵多将广人马齐。自从大王到此地，锦绣江山化灰泥。恨飞鼠盗去仓粮米，满山喽罗似雀飞。众家弟兄散了队，一个东来一个西。只剩下王勇来保你，反说为臣把君欺。倘若哪国刀兵起，祸到临头悔不及。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】$\cdots{}\cdots{}$，莫做三心二意呃的。)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】说什么三心共二意，为臣怎敢把君欺。王勇保主有假意，气化清风肉化泥。}

{(李密\hspace{30pt}好哇!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】好一个忠良王贤弟，亚赛过当年介子推。孤王若把良心昧，乱箭攒身不回归。)} }

{(李密\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$，必须重整瓦岗才是。)}

{瓦岗已散，难以重整。}

{(李密\hspace{30pt}这便如何是好?)}

{臣保定大王前去降唐。}

{(李密\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$，只是那南牢之事?)}

{敢保大王无事。}

{且慢，这样不能前往。}

{必须换了亵衣小帽，方可前往。}

{事到如今，舍不得，也要舍!}

{改换。}

{(李密\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$，传令。)}

{领旨。}

{下面听者:~大王前去降唐，愿随者随，不愿随者，各自散去。}

{(李密\hspace{30pt}贤弟，与孤------带{\footnotesize 呃}马!)}

{臣------领呐------旨。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】$\cdots{}\cdots{}$被犬欺。)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】大王不必长叹息，伯当言来听端的:~阿房宫，今何在，铜雀楼台化灰泥。江山自古有兴废，男儿能伸又能屈。改邪归正投唐去，青史名标万古题。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】怕只怕唐童把仇记，笼中之鸟也难飞。)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】杀身大祸臣愿替，愿保大王挂紫衣。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】昔日螳螂去捕蝉，)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】偶遇黄雀把路拦。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】黄雀又被金弹打，)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】打弹之人被虎餐。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】猛虎落在陷阱内，)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】仇报仇来冤报冤。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮散板}】勒住丝缰用目看，)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】只见箭雁落马前。}

{``西府秦王，百发百中。''}

{乃是箭雁。}

{(李密\hspace{30pt}待孤看来。)}

{大王请看。}

{且慢，有了箭雁，就有了进身}\footnote{进身，指被录用或提升。}{之策。}

{待等唐童到此，将箭雁献上，岂不是进身之策?}

{啊------敢保大王无事。}

{松林等候。}

{请呐------}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】$\cdots{}\cdots{}$雕翎箭，)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】狭路相逢天凑缘。}

{(众\hspace{40pt}$\cdots{}\cdots{}$挡道!)}

{王勇!}

{参见千岁!}

{(李世民 来此则甚?)}

{为臣拾得箭雁，特来献上。}

{(李世民 到此何事?)}

{臣保定一家，前来降唐。}

{(李世民 但不知哪一家?)}

{就是那西魏王李密。}

{(李世民 哦呵，请来相见。)}

{犹恐千岁记起南牢仇恨。}

{多谢千岁。}

{松林等候。}

{啊千岁，须要言而有信。}

{谢千岁。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】好一个仁义二主君，他比尧、舜强十分。松林忙把大王请，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】$\cdots{}\cdots{}$不安宁。)} }

{也曾会过。}

{请大王前去相见。}

{一概不究。}

{吾王且慢，见了千岁怎生行礼?}

{他乃一君，你乃一臣，必须下一全礼。}

{你前来做甚?}

{却又来!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】说什么瓦岗你为君，说什么低头不拜人。上前去施一个君臣礼，我保你头戴乌纱入朝门。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】人言唐童似尧、舜，)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】话不虚传果是真。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】降唐事儿呃心拿稳呐，)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】似狂风吹散了满天云呐。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}}

{(李密\hspace{30pt}({\akai 念})低头入朝门，)}

{({\akai 念})叩见圣明君。}

{(李密\hspace{30pt}臣李密，)}

{王勇，}

%李密\\王勇\raisebox{5pt}{\hspace{30pt}见驾，万岁。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{李密}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{王勇}}\raisebox{0pt}{\hspace{30pt}见驾，万岁。}}

{臣有本启奏。}

{谢万岁!}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}}

{正是:~({\akai 念})王勇生来秉性刚，一臣不保二君王。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】蟒袍玉带我不爱，一片丹心揣在怀。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第六场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】将身来在宫墙外，大王慌张为何来。}

{大王慌慌张张，为了何事?}

{我却不信。}

{哎呀!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】一见公主倒尘埃，怎不教人痛伤怀。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】河阳公主今何在，}

{(李密\hspace{30pt}呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑介}))}

{呀呸!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】忘恩负义怎安排。}

{似你这样忘恩负义，谁来救你?}

{大王请起。}

{征剿山东。}

{吏部旨意可在身旁?}

{你我趁此黑夜，诈出皇城，再作道理。}

{走哇!}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第七场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】摇头摆尾再不来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮摇板}】只身逃出天罗网，)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】翻身跳出是非墙。}

{你我去往山后刘武周那里安身便了。}

{唐童追兵甚急，倘若赶上，那还了得。}

{又有你!}

{俺王勇的性命，断送------你手!}

{(李密

呵呵哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介}))}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮原板}】$\cdots{}\cdots{}$}带惆怅?{)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】你杀那河阳公主因何故，忘恩负义所为哪桩。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】闻言怒发三千丈，太阳头上冒火光。可叹三十六员将，东逃西奔各一方。单单剩下王伯当，大胆保你来降唐。唐王待你恩德广，河阳公主招东床。谋朝篡位心妄想，顺者昌来逆者亡。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】昔日韩信谋家邦，)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】未央宫中一命亡。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】毒死平帝是王莽，)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】千刀万剐无下场。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】曹丕也曾把中原掌，)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】留得骂名天下扬。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】李渊也是臣谋主，)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】他本是真龙下天堂。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】说什么$\cdots{}\cdots{}$，封你一字并肩王。)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】说什么一字并肩王，羞得王勇脸无光。你好比人心不足蛇吞象，你好比困龙思想上天堂。手摸胸膛想一想，你是人面兽心肠。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{{(李密\hspace{30pt}【{\akai 西皮快板}】$\cdots{}\cdots{}$君臣一路好商量，李密打马朝前闯{\footnotesize 呃}，)} }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】伯当错保无义王。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第八场}{]}}}\vspace{5pt}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】大王休得心慌忙，自有王勇做主张。}

{千岁!}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】稳坐雕鞍把话讲，尊声千岁听端详:~王勇生来性情刚，一臣不保二君王。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】千岁不把臣来放，情愿战死在沙场。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】王勇前来救大王。}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第九场}{]}}}\vspace{5pt}}

{下马观看。}

{``断密涧''。}

{``断密涧''。}

{不好了!}
