\newpage
\subsubsection{\large\hei {采石矶~{\small 之}~徐达}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\hei 采石矶~\small{之}~徐达}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}}

\textless{}\!{\bfseries\akai 点绛唇}\!\textgreater{}杀气冲霄，儿郎虎豹。军威浩，地动山摇，要把元朝扫\footnote{《京剧汇编》第九十八集~王连平~藏本作``要把大元扫''。}。

站立两厢!

({\akai 念})昔日茅庐曾学艺，如今拜帅挂紫衣。六韬三略人难识，一战管取采石矶。

本帅，姓徐名达，字天德。蒙主重用，挂我为帅，先破牛渚渡，后破采石矶。

众位将军!

(众\hspace{40pt}元帅!)

此番出兵，全仗诸位，奋勇当先。功成之日，自然凌烟标名\footnote{《京剧汇编》第九十八集~王连平~藏本作``凌烟阁标名''。}也!

(众\hspace{40pt}$\cdots{}\cdots{}$耳听$\cdots{}\cdots{}$愿听指挥!)

好，难得众位将军协力同心。李文忠听令!

(李文忠\hspace{20pt}在!)

命你带领三千长枪手，五百战船，先破牛渚渡，后破采石矶。听我令下!

郭英听令!

命你带领三千弓箭手，五百战船，先破牛渚渡，后破采石矶。听吾令下!

胡大海听令!

(胡大海\hspace{20pt}在!)

命你带领三千藤牌手，五百战船，先破牛渚渡，后破采石矶。听吾令下!

常遇春听令!

(常遇春\hspace{20pt}在!)

命你带领三千火炮手，五百战船，先破牛渚渡，后破采石矶。听吾令下!

分派已毕，众将官!

(众\hspace{40pt}有!)

人马往采石矶去者!

(龙套\hspace{30pt}({\akai 唱})\textless{}\!{\bfseries\akai 泣颜回}\!\textgreater{}$\cdots{}\cdots{}$看长江浪息风恬，济川人自在行舟。\footnote{据樊百乐{\scriptsize 君}告知，此处龙套唱的\textless{}\!{\bfseries\akai 泣颜回}\!\textgreater{}{\hwfs 牌子}用的是《连环计·起布问探》的词句:~``羽檄会诸侯，运神机，阵拥貔貅。同心勠力，斩奸臣，拂拭吴钩。叹蒙尘冕旒，起群雄，云绕夸争斗。看长江浪息风恬，济川人自在行舟。''})

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}}

众将官!

(众\hspace{40pt}有!)

人马扎驻者!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】将人马扎驻在傍水村呐， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】旌旗招展似风云。六韬三略胸藏定，熟习孙武善用兵。个个相争分强胜呐， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】须当努力\footnote{姜骏建议作``须当勠力''，此处从《京剧汇编》第九十八集~王连平~藏本。}要齐心。 }

\setlength{\hangindent}{76pt}{【{\akai 唢呐二黄原板}】向前者一个个呃有功有赠，退后者按军令插箭游营。俺奉旨掌管了虎头金印，当学那三齐王调将遣兵。众将官------}

\setlength{\hangindent}{76pt}{【{\akai 唢呐二黄原板}】齐努力鞭敲金镫，得胜时封官爵万古留名。}

\setlength{\hangindent}{76pt}{【{\akai 唢呐二黄原板}】统雄兵造战船千员上将，抖威风似虎狼夺功争强。狼牙槊、龙虎牌可战可挡，画角鸣、金锣响大纛飘扬。}

\setlength{\hangindent}{76pt}{【{\akai 唢呐二黄原板}】定营炮、催军鼓轰声震地，扫平贼卷旌旗奏凯而归。写表章功劳簿龙棚朝奏，那时节太平宴畅饮开怀。}

{且住，看采石矶山高水险，一时焉能得破!}

{呵呵有了!}

{满营将官听者------}

{(众\hspace{40pt}嚯!)}

{有人攻破采石矶，先锋大印付他执掌。}

{(众\hspace{40pt}啊!)}

{\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}}

{就将先锋大印付与常遇春执掌!}

{后帐摆宴，与众位将军贺功!}
