\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei 天水关~\protect\footnote{此戏的文字结合了樊百乐{\scriptsize 君}提供的刘曾复先生说戏的实况录音整理的。刘先生为百乐{\scriptsize 君}说此戏时，因为没有找到剧本，部分词句是临时回忆介绍的，因此有些小的地方与为戏曲学院说戏的词句略有出入。}~{\small 之}~诸葛亮}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 天水关~{\small 之}~诸葛亮}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %
\setlength{\parindent}{0pt}{
\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

{[}{\akai 引子}{]}带砺山河\footnote{``带砺山河''亦作``带厉山河''，这里借指诸葛亮的忠贞之心恒久不变。}，掌丝纶，运筹帷幄。({\akai 或}:~威权秉正，掌丝纶，运筹帷幄。{\akai 或}:~运筹帷幄，掌丝纶，威权秉正。)

({\akai 念})先王晏驾白帝城，托孤之事嘱孔明。身受皇恩无可报，忠心耿耿扶后君。({\akai 或}:~汉室纷纷齐弄谋，军中战马不停留。北魏东吴不扫定，黎民涂炭何日休。)

山人复姓诸葛名亮，字孔明，道号卧龙。蒙先帝厚恩，三顾茅庐聘请下山，恢复汉室。老王宴驾，辅保幼主继位，重整汉室基业。今以魏、蜀、吴鼎足三分，昨日修下出师表章。启奏后主，兵出祁山，征服中原。({\akai 或}:~老夫诸葛亮。蒙先帝三顾之恩，托孤之重。一要扫灭孙吴，二要恢复汉室。前者平定孙、曹五路之兵，刻今\footnote{``刻今''犹``刻下''之意，即现在，当下。}蜀中安稳，为此写就出师表章。呈请幼主，准予兵出祁山。)

童儿，捧了表本、朝服，带路朝房去者。({\akai 或}:~来，带好朝服，金殿见驾去者。)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄摇板}】蒙先主三顾请才下山林，白帝城托付事谨记在心。诸葛亮出祁山汉室整顿，怎能够辜负了托孤厚恩。({\akai 或}:~蒙圣恩三顾请才把山下，承受那托孤恩怎敢有差。此一番上金殿参王见驾，但愿得扫北魏重整汉家。) }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

嗯哼!

({\akai 念})手捧出师表，把本奏当朝。

臣，诸葛亮见驾({\akai 或}:~老臣见驾)。吾主万岁。

万万岁。

谢座。

为臣修下出师表章，启奏万岁，龙目御览。

(刘禅\hspace{30pt}$\cdots{}\cdots{}$寡人怎生舍得。)

陛下!~({\akai 或}:~万岁呀!)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄慢板}】先帝爷白帝城龙归海境，传口诏命老臣常挂({\akai 或}:~时刻)在心。命老臣辅陛下汉室重整，命老臣把孙、曹定要扫平。({\akai 或}:~命老臣辅我主社稷重整，命老臣把孙、曹定要扫平。)出师表并无有别端议论({\akai 或}:~别桩议论)，望陛下准臣本臣要发兵。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】食君禄当报效臣把忠尽，臣怎敢劳陛下长亭饯行。 }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】接过了吾主爷皇封御饮，便转身祭过了旗纛尊神。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄原板}】我朝中有二臣忠心耿耿，蒋公琰、费文伟两大贤臣。主临朝大小事与他们议论，宫中的事阃外事依理\footnote{段公平{\scriptsize 君}建议作``一理''，并注:~《出师表》有``宫中府中，俱为一体''，故选``一理''。夏行涛{\scriptsize 君}建议``依例''或``依礼''也都合文意。}而行。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】请我主龙驾归臣要发兵({\akai 或}:~臣要启程)。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】传一令众将官齐跨金镫， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 二黄散板}】文武官且免送响炮启程({\akai 或}:~响炮起营)。 }

众将官，

兵出祁山!

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

({\akai 念})安排诓军计，三军掌握中。({\akai 或}:~眼观旌旗起，耳听好消息。)

老将军回来了。

胜负如何?

可曾问过来将名姓({\akai 或}:~此人名姓)?

姜维$\cdots{}\cdots{}$

他乃大孝之人，待山人略施小计，收服于他。

老将军后帐歇息。

来，传旗牌。

命你去往冀州，迎接姜维老母。一路之上，小心侍奉，不可怠慢。记下了。

众将进帐。

站立两厢。

众位将军------

今日出马，非比寻常。

听山人令下:~

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】一枝将令往下传， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】镇北将军名魏延。假扮姜维关前站({\akai 或}:~假扮姜维去骂关)，口口声声出反言。\footnote{这段【{\akai 西皮快板}】原词较长，兹录如下:~ ``镇北将军名魏延。自从长沙来降汉，跟随山人二十年。今日战比不得往日战，比不得当年大战在渭南。四更时分造战饭，要出兵来五更天。假扮姜维关前站，口口声声出反言。''}}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】再把马岱({\akai 或}:~西凉马岱)一声唤， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】山人言来听根源:~若遇姜维莫交战，引他兵至({\akai 或}:~引他兵败)凤凰山。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】龙虎二将一声唤， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮快板}】自古英雄出少年。二马连环来交战，杀得他四路无门跌跪马前。 }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】人来看过四轮辇， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】一战成功定中原。 }

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】四面设下({\akai 或}:~四下安排)天罗网，姜维小儿无躲藏。四轮车且把({\akai 或}:~下得车来)山岗上， }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】准备倭弓({\akai 或}:~弓弩)射虎狼。 }

(姜维\hspace{30pt}\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】$\cdots{}\cdots{}$，手执长枪往上闯。) }

大胆!

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】姜维小儿莫逞强。要保来保({\akai 或}:~要降来降)圣明主，为何扶保篡位王。 }

(众\hspace{40pt}姜维归降!)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮导板}】玄天大数如反掌， }

(众\hspace{40pt}姜维归降!)

啊------哈哈哈$\cdots{}\cdots{}$({\hwfs 笑}{\hwfs 介})

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】事不遂心意彷徨。我不爱将军(你)的韬略广，爱将军是一个贤孝儿郎({\akai 或}:~行孝儿郎)。 }

(姜维\hspace{30pt}\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】冀州还有老萱堂。) }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】我早已安排下令堂母， }

(姜维\hspace{30pt}谢丞相。)

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮原板}】将军不必({\akai 或}:~休得)挂心旁。一出祁山收此将({\akai 或}:~收良将)，心中得意喜气洋洋。怕只怕({\akai 或}:~怕的是)五丈原秋风降， 【{\footnotesize 转}{\akai 西皮二六}】军国大事({\akai 或}:~军中大事)付与他承当。}

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】请将军同把车辇上。 }

(姜维\hspace{30pt}\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮摇板}】姜维跌跪跪道旁。) }

\setlength{\hangindent}{56pt}{【{\akai 西皮散板}】将酒宴摆至在中军帐，我与将军论军机叙叙衷肠。 }

}
