\newpage
\phantomsection %实现目录的正确跳转
\section*{\large\hei {南阳关}}
\addcontentsline{toc}{section}{\hei 南阳关}

\hangafter=1                   %2. 设置从第１⾏之后开始悬挂缩进  %}}
\setlength{\parindent}{0pt}{

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第一场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 四红}龙套，尚师徒、麻叔谋，韩擒虎\textless{}\!{\bfseries\akai 大锣打上}\!\textgreater{}，{\hwfs 小座})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 点绛唇}\!\textgreater{}奉王钦命，统领雄兵，军威盛，将勇兵精，干戈定太平。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}({\akai 念})堂堂男儿立帝基，巍巍武将挂铁衣。咚咚战鼓惊天地，杀气腾腾鸟难飞。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}({\akai 白})本帅，韩擒虎。奉了新主钦命，统领人马，捉拿伍云召进京问罪，二位将军，人马可齐?}

%尚师徒\\麻叔谋\raisebox{5pt}{\hspace{20pt}俱已齐备。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{尚师徒}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{麻叔谋}}\raisebox{0pt}{\hspace{20pt}俱已齐备。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}兵发南阳。}

%尚师徒\\麻叔谋\raisebox{5pt}{\hspace{20pt}兵发南阳去者。}
\raisebox{0pt}[22pt][16pt]{\raisebox{8pt}{尚师徒}\raisebox{-8pt}{\hspace{-22pt}{麻叔谋}}\raisebox{0pt}{\hspace{20pt}兵发南阳去者。}}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 小朱奴儿}\!\textgreater{}众{\akai 领下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第二场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍保\hspace{30pt}({\akai 内白})马来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 水底鱼}\!\textgreater{}{\bfseries\akai 前半}，{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍保\hspace{30pt}俺，伍保。太老爷不知身犯何罪，敲牙割舌而亡。不免回转南阳关，报与老爷知道，就此马上加鞭。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 水底鱼}\!\textgreater{}{\bfseries\akai 后半}，{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第三场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 发点}\!\textgreater{}{\hwfs 四}文堂{\hwfs 站门}，伍云召{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}{[}{\akai 引子}{]}威风浩荡，统雄师，镇守南阳。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 发点}\!{\bfseries\akai 合头}\!\textgreater{}，{\hwfs 大座})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}({\akai 念})统雄师东征西荡({\akai 或}:~东杀西挡)，每年间杀砍战场。食君禄哪得安享，与祖先廊庙争光。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}({\akai 白})本帅伍云召。隋帝驾前为臣，吾父官居太宰，({\akai 或}:~本帅武云召，吾父伍建章，文帝驾前为臣，官居当朝太宰。)本帅镇守南阳，只因夫人新生({\akai 或}:~只因夫人生下)一子，也曾命家将({\akai 或}:~也曾命家人)伍保进京，一来与圣上问安，二来与爹娘报喜，一去数日未见回报。今当操演之期，站堂军，教场去者。({\akai 或}:~这几日本帅心惊肉跳，不知为了何事。今当操演之期，左右，教场去者。{\akai 或}:~这几日本帅心惊肉跳，不知为了何事。站堂军，伺候了!~{\akai 或}:~这几日本帅心惊肉跳，不知为了何事。这且不言，今当三六九日操演之期，站堂军，教场去者。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍保\hspace{30pt}({\akai 内白})走哇!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 上}，{\hwfs 小边下马}，{\hwfs 进门站小边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍保\hspace{30pt}参见老爷。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}伍保回来了?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍保\hspace{30pt}回来了，大事不好了!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}(伍云召{\hwfs 惊介})什么大事?({\akai 或}:~何事惊慌?)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍保\hspace{30pt}太老爷、太夫人不知身犯何罪，敲牙割舌而亡。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(伍云召{\hwfs 出位}，{\hwfs 台口拉}伍保)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}你待怎讲?({\akai 或}:~怎么讲?!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍保\hspace{30pt}敲牙割舌而亡。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(伍云召{\hwfs 拉住}伍保{\hwfs 带到大边去})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}爹爹，母亲，哎呀!~({\hwfs 昏坐下}，伍保{\hwfs 挡})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍保\hspace{30pt}老爷醒来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}【{\akai 西皮导板}】闻惊耗不由人魂魄掉，\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{}爹爹({\akai 或}:~父亲)，母亲，爹娘啊，啊!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】珠泪点点往下抛。忍泪含悲({\akai 或}:~本帅开言)叫伍保，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}伍保，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】被害的({\akai 或}:~犯罪的)情由(细)说根苗。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍保\hspace{30pt}老爷。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍保\hspace{30pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】杨素化及行奸巧，太宰割舌把牙敲。擒虎领兵人马到，捉拿老爷转回朝({\akai 或}:~转还朝)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}好贼!~(推胡子，指)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】听一言来心头恼，二目圆睁似火烧。站在大堂传令号，大小三军({\akai 或}:~大小儿郎)听根苗:~本帅有心把仇报，尔等可敢反皇朝?~({\hwfs 翻袖指})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{众\hspace{40pt}我等情愿。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(众{\hwfs 跪}，伍云召{\hwfs 翻双袖扶}众，众{\hwfs 起立}，{\hwfs 右回身拿令旗亮住}，{\hwfs 面向大边}伍保)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】伍保与爷改旗号，}

(绕旗{\hwfs 扔递给}伍保，众、伍保{\hwfs 举旗与}众{\hwfs 归小边}，伍云召{\hwfs 撩袍面向下场门}、{\hwfs 扔袍回身立大边面向台口})

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】南阳关杀一个浪里蛟。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 四击头}\!\textgreater{}{\hwfs 亮相}，{\hwfs 撩袍走到大边}，{\hwfs 撩袍抬左腿面向里亮相}，{\hwfs 走下}，众{\hwfs 跟下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第四场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}({\akai 内})【{\akai 西皮导板}】南阳关前放号炮，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(韩众{\hwfs 上站斜门}，韩擒虎{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】对对旌旗空中飘。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(众{\hwfs 归正场})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮原板}】左先行骑的是呼雷豹，右先行稳坐在马鞍桥。大小三军齐开道，韩擒虎马上叹英豪。伍建章他本三朝元老，为国忠良无下梢。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{尚师徒\hspace{20pt}({\akai 接唱})【{\textcolor{red}{\akai 西皮原板}}】新主降下旨一道，元帅何必挂心劳?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{麻叔谋\hspace{20pt}({\akai 接唱})【{\textcolor{red}{\akai 西皮原板}}】在王驾前说王好，食王爵禄当效劳。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】二先行\footnote{《京剧新序》误作``先生''。}说话志量高，不由老夫喜心稍。就将南阳齐围绕，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(韩众{\hwfs 领下}，\textless{}\!{\bfseries\akai 纽丝}\!\textgreater{})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】捉拿云召转还朝。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 大锣打下}\!\textgreater{}，{\hwfs 起鼓})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第五场({\hwfs 连场}){]}}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}({\akai 内})【{\akai 西皮导板}】恨杨广斩忠良谗臣当道，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 急急风}\!\textgreater{}韩擒虎众{\hwfs 上站门}，{\hwfs 打上}、韩{\hwfs 上}，{\hwfs 站台中间}，伍云召{\hwfs 上城}，\textless{}\!{\bfseries\akai 四击头}\!\textgreater{}{\akai 起唱}，云{\hwfs 弹胡子亮}、{\hwfs 哭}``爹娘啊'')}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}【{\akai 西皮原板}】叹双亲不由人珠泪双抛。手扶着垛口往下瞧，韩擒虎虽年迈杀气高。尚师徒胯下呼雷豹，麻叔谋使钢鞭稳坐在马鞍桥({\akai 或}:~麻叔谋使长枪鞭插在马鞍桥；或:~麻叔谋打将鞭稳跨在马鞍桥)。左右先锋把帅保，耀武扬威逞英豪。搌干了({\akai 或}:~擦干了)泪痕伯父(哇)叫，【{\akai 西皮二六}】侄男有话禀年高:~自古(道)臣尽忠来子当尽孝，方不愧人间走一遭。我的父忠心把国保，敲牙割舌为的是哪条?连四员虎将俱都斩了，我那年迈的娘也受那一刀。【{\akai 西皮快板}】到此时就该把气消了，兵困南阳为哪条?世代的忠良难话表，叫儿泪抛不泪抛。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】贤侄休得珠泪掉，为伯言来听根苗:~毁谤新主罪非小，随同为伯转回朝。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】老伯父把话讲差了，侄儿言来听根苗:~宇文化及行奸巧，杨广无道霸当朝。纵然将侄儿拿去了，绝了伍家后代根苗。既与我父同朝好，就该宽放路一条。伍家有朝把仇报，早烧香，晚唪经({\akai 或}:~晚点灯)，供奉年高，饶是不饶?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】贤侄休把事看小，非是为伯不肯饶。新主降下旨一道，左右先行({\akai 或}:~二位先行)杀气高。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{尚师徒\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】快将南阳城开了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{麻叔谋\hspace{20pt}【{\akai 西皮摇板}】枪对枪来刀对刀。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(伍云召\hspace{20pt}呀呸!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】伯父与我({\akai 或}:~我与伯父)好言告，匹夫竟敢逞英豪。叫伍保与爷城开了。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\!{\bfseries\akai 扫一句}，``叫伍保''{\hwfs 时}，伍保{\hwfs 应})}

(\textless{}\!{\bfseries\akai 扫头}\!\textgreater{}{\hwfs 下城}\textless{}\!{\bfseries\akai 急急风}\!\textgreater{}{\hwfs 开打}，韩{\hwfs 败下}，伍云召{\hwfs 龙套追过场}，云{\hwfs 耍下场亮大边}，{\hwfs 下场门下}\footnote{{\hei 与韩擒虎开打是二人都使枪}。\\{\hwfs 头场开城会阵}，伍云召{\hwfs 在城内上马介冲出城}，{\hwfs 在大边跟龙套走}、{\hwfs 到大边里边见面}，{\hwfs 一扯两扯}，{\hwfs 一合两合}，{\hwfs 幺二三}，{\hwfs 兜}，{\hwfs 勾}韩{\hwfs 走马腰封到大边}，{\hwfs 往里一盖}，{\hwfs 上下}、{\hwfs 打}韩{\hwfs 下}。龙套{\hwfs 追过场}。伍{\hwfs 耍大下场下}。\\{\hwfs 头场}伍云召{\hwfs 打}韩擒虎{\hwfs 下}，{\hwfs 缓枪上步在台中间向外站}、{\hwfs 右手拿枪斜垂}，{\hwfs 左手掏过去挥手}，{\hwfs 叫}龙套{\hwfs 追过场}。{\hwfs 捋胡子左转身面向上场门}，{\hwfs 跨左步}，{\hwfs 用枪扫右腿趋步}，{\hwfs 转身到上场门向外举枪亮}，{\hwfs 走}，{\hwfs 小绕到小边台口}，{\hwfs 两手斜托枪}，{\hwfs 走}，{\hwfs 到下场门方向}，{\hwfs 枪扎出去}，{\hwfs 伸左手}、{\hwfs 右手收回来斜着平举枪跺泥一亮}，{\hwfs 手}、{\hwfs 枪不动回走}，{\hwfs 绕到台中间向外涮枪转向里矗枪站住}，{\hwfs 耍三个背花}，{\hwfs 回身向外耍三个迎面花}，{\hwfs 面略斜向左}，{\hwfs 用枪打左脚}，{\hwfs 回身略斜向右}，{\hwfs 枪经左手背绕过左手反手接枪}，{\hwfs 由下往右往上往左绕一圈}，{\hwfs 与右手一块儿拿枪打右脚}，{\hwfs 枪从上往左小蹦子打左脚}，{\hwfs 跨右腿}，{\hwfs 右手向上场门出枪}，{\hwfs 向大边台口踢左腿}，{\hwfs 上步右手枪在脸前从左下向上往右再往左画大圈}，{\hwfs 左转身中枪交左手}、{\hwfs 在大边台口斜身面向外}，{\hwfs 左手拿枪}，{\hwfs 右手跟着一块儿在脸前从上往右再往左画大圈}，{\hwfs 弓箭步}，{\hwfs 左手平出枪}，{\hwfs 右手胸前按胡子亮住}，{\hwfs 大绕从下场门下。}})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第六场}{]}}}\vspace{5pt}

(伍保{\hwfs 上}，尚师徒、麻叔谋{\hwfs 上}，{\hwfs 开打}尚师徒、麻叔谋{\hwfs 败下}，韩擒虎{\hwfs 上}，伍保{\hwfs 败下}，伍云召{\hwfs 上}，{\hwfs 开打}韩败{\hwfs 下}，云{\hwfs 耍下场追下}\footnote{{\hwfs 二场}伍{\hwfs 追}韩{\hwfs 上}，{\hwfs 原地漫头}，{\hwfs 用枪头别}，{\hwfs 一拉右转身一过合两过合}，{\hwfs 回身往里一裹}，{\hwfs 上下}、{\hwfs 打}韩{\hwfs 下}。伍{\hwfs 耍小下场}({\hwfs 收兵}){\hwfs 下}。{\hwfs 二场打}韩{\hwfs 下}，伍{\hwfs 面向外提枪花转身}，{\hwfs 面向外三个提枪花}，{\hwfs 出枪}，{\hwfs 左手向左上方伸出平托枪}，{\hwfs 右手往右掠枪杆往下绕过枪鐏反手扶鐏}，{\hwfs 跨左腿}，{\hwfs 踢右腿}，{\hwfs 两手不离枪}，{\hwfs 向右往里翻身}，{\hwfs 面向下场门}，{\hwfs 左手在前扶住枪杆}，{\hwfs 右手顺着枪鐏转过来}、{\hwfs 握住枪下端在右侧腰间}，{\hwfs 一绕枪头}，{\hwfs 平端枪}、{\hwfs 弓箭步亮住下}。})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第七场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(韩擒虎众\textless{}\!{\bfseries\akai 乱锤}\!\textgreater{}{\hwfs 败上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}伍云召杀法厉害，安营扎寨。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(韩擒虎众{\hwfs 上})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第八场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai {\akai 风入松}}\!\textgreater{}{\hwfs 四}上手{\hwfs 推粮车}，宇文成都{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{宇文成都\hspace{10pt}某，宇文成都。奉了新主旨意，押运粮草，南阳关前听用，军士们，催军。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai {\akai 风入松}}\!{\bfseries\akai 合头}\!\textgreater{}，宇文成都、众{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第九场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 四}龙套{\hwfs 站门}，{\hwfs 引}韩擒虎{\hwfs 上}，{\hwfs 小坐})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}眼观旌旗起，耳听好消息。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\akai 内白}\hspace{30pt}``无敌将军到。'')}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}有请。}

(\textless{}\!{\bfseries\akai 吹打}\!\textgreater{}韩擒虎{\hwfs 出门迎}，宇文成都众{\hwfs 上}，{\hwfs 挖门进}，宇文、韩{\hwfs 大小边八字坐})

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}不知贤侄驾到未曾远迎，当面恕罪。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{宇文成都\hspace{10pt}岂敢。小侄来的鲁莽，伯父海涵。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}岂敢。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{宇文成都\hspace{10pt}可曾与那贼会过阵来?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}会过一阵，大败而回。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{宇文成都\hspace{10pt}待侄会他。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{韩擒虎\hspace{20pt}须要小心。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(韩擒虎{\hwfs 下})

\setlength{\hangindent}{52pt}{宇文成都\hspace{10pt}众将官，杀。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(宇文成都{\hwfs 脱蟒}，{\hwfs 拿镋}，众{\hwfs 引下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(伍云召、伍夫人{\hwfs 打上}，夫人{\hwfs 抱喜神})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}({\akai 念})父母冤仇恨，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍夫人\hspace{20pt}({\akai 念})时刻挂在心({\akai 或}:~常挂一片心)。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 八字坐}，伍保{\hwfs 报上站小边})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍保\hspace{30pt}报，宇文成都讨战。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}(再探!)不，不$\cdots{}\cdots{}$好了!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】宇文成都领兵到，娃娃的武艺比我高，眼见得冤仇不能报，爹娘呀!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(伍保{\hwfs 拿枪})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍保\hspace{30pt}请老爷上马。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(伍云召{\hwfs 脱开氅}，{\hwfs 提枪上马}，伍保{\hwfs 下}，伍云召{\hwfs 回身收腿})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】老天爷助我成功劳。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(伍云召{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍夫人\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】一见老爷跨金镫，倒教奴家挂在心。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(夫人{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十一场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 二龙出水}，伍云召众{\hwfs 大边}、宇文成都众{\hwfs 小边}，伍、宇文{\hwfs 一}、{\hwfs 二过合}，{\hwfs 搕开})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{宇文成都\hspace{10pt}【{\akai 西皮散板}】一见云召心好恼，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(宇文成都{\hwfs 打}伍云召{\hwfs 蓬头}，伍保{\hwfs 挑出架开})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{宇文成都\hspace{10pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】骂声无知小儿曹。既知某家领兵到，就该一同转还回朝。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】你父不该行奸巧。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{宇文成都\hspace{10pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】你父不该骂当朝。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】任凭尔是天神到，}

(~{\bfseries\akai 扫一句}。{\hwfs 剜萝卜}，{\hwfs 钻烟筒}，{\hwfs 开打}伍云召{\hwfs 败下}，宇文成都{\hwfs 追下}\footnote{{\akai 唱}{\hwfs 完}\textless{}\!{\bfseries\akai 扫头}\!\textgreater{}{\hwfs 双剜萝卜}，{\hwfs 架住}，{\hwfs 钻烟筒}，{\hwfs 一扯两扯}，{\hwfs 一合两合}，{\hwfs 接上下左右}，{\hwfs 往里一盖两盖}，{\hwfs 接蓬头}，{\hwfs 绕枪杆枪头斜向下}、{\hwfs 弓箭步败下}。})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十二场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(伍夫人{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍夫人\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】老爷出兵去会阵，不知胜负与输赢。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(伍保{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍保\hspace{30pt}老爷回府。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(伍云召{\hwfs 上亮住下马}，{\hwfs 与}夫人{\hwfs 推磨进门坐中间}，{\hwfs 昏})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍夫人\hspace{20pt}老爷醒来。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}【{\akai 西皮导板}】这一阵杀得我昏迷了，({\akai 白})看枪!~({\hwfs 立})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍夫人\hspace{20pt}喂呀!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(伍云召\hspace{20pt}唉呀!)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】不由本帅心内焦。回头忙把夫人叫({\akai 或}:~便把夫人叫)，放我父子把命逃。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍夫人\hspace{20pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】娇儿交与伍保抱，后花园中赴阴曹。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(伍保{\hwfs 接喜神}，伍夫人{\hwfs 碰死下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍保\hspace{30pt}夫人自尽。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}【{\akai 西皮散板}】一见夫人命丧了({\akai 或}:~自尽了)，不由本帅({\akai 或}:~怎不教人)泪双抛。叫伍保(将)尸首掩埋了。\textless{}\!{\bfseries\akai 扫头}\!\textgreater{}}

(伍保{\hwfs 交喜神给}伍云召，伍云召{\hwfs 后场面里做束子介}，伍保{\hwfs 埋尸}，{\hwfs 带马}，伍云召{\hwfs 上马}，{\hwfs 向上场门}，伍保{\hwfs 下}，宇文成都{\hwfs 上}，{\hwfs 漫}云{\hwfs 头}，伍云召{\hwfs 过小边}，{\hwfs 勾}伍云召{\hwfs 到大边}，{\hwfs 里盖}，{\hwfs 打}云{\hwfs 蓬头}，保{\hwfs 挑开}，伍云召{\hwfs 下}，宇文、保{\hwfs 开打}，{\hwfs 打死}保，宇文成都{\hwfs 追下})

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十三场}{]}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(朱灿\textless{}\!{\bfseries\akai 五击头}\!\textgreater{}{\hwfs 上}，{\hwfs 站中间})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱灿\hspace{30pt}一载干戈动，十载不太平。某朱灿。只因隋帝无道，隐居家园，今日闲暇无事不免闲游一回。(鼓架子)呀，那旁人马呐喊，待我登高一望。}

(朱灿{\hwfs 上桌望}，伍云召、宇文成都{\hwfs 龙套上}，伍云召{\hwfs 双望门}，{\hwfs 先上后下}，{\hwfs 平端枪}，{\hwfs 龙套追下})

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱灿\hspace{30pt}前面走的伍云召，后面追赶宇文成都，我想一个人怕一个人也就是了，为何苦苦追赶?~待我上前打一个抱不平，又恐不是他人对手。({\hwfs 钟声})昔日王员外修造关帝庙宇，我不免去至庙中，借那周仓老爷大刀盔铠，前去搭救，吓死这些亡八东西。({\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十四、五场({\hwfs 连场}){]}}}}\vspace{5pt}

(龙套、伍云召{\hwfs 上望门}，{\hwfs 先下再上}，{\hwfs 打马捋枪下}，众{\hwfs 再追下}。朱灿{\hwfs 下场着盔铠拿刀上椅站大边台口}，伍云召\textless{}\!{\bfseries\akai 水底鱼}\!\textgreater{}{\hwfs 上}，{\hwfs 台口回头望上场门起}\textless{}\!{\bfseries\akai 乱锤}\!\textgreater{}，{\hwfs 到上场门再到小边台口见}朱灿\footnote{陈超老师介绍:~伍云召见朱灿，\textless{}\!{\bfseries\akai 水底鱼}\!\textgreater{}身段，富连成不下马，余叔岩、王凤卿下马，蹉步。谭富英不下马。}，朱灿{\hwfs 招手}，伍云召{\hwfs 下马拉马蹉步过去}，{\hwfs 站}朱灿{\hwfs 身后下马}，宇文成都众{\hwfs 上跟}朱灿{\hwfs 架住})

\setlength{\hangindent}{52pt}{宇文成都\hspace{10pt}何人挡住某家去路?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱灿\hspace{30pt}吾神周仓。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{宇文成都\hspace{10pt}哎呀!}

(宇文成都众{\hwfs 下}。朱灿{\hwfs 下椅}，伍云召{\hwfs 抱喜神}，朱灿、伍{\hwfs 大边推磨}，{\hwfs 一二枕}，伍{\hwfs 大边}、朱灿{\hwfs 小边立})

\setlength{\hangindent}{52pt}{(伍云召\hspace{20pt}多谢贤弟搭救。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱灿\hspace{30pt}仁兄为何这等模样?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}只因({\akai 或}:~可恨)杨广无道，将我父敲牙割舌而亡，愚兄逃出({\akai 或}:~杀出)南阳，不是贤弟搭救，险遭不测。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱灿\hspace{30pt}仁兄意欲何往?}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}愚兄意欲往雄阔海那里搬兵报仇。只是娇儿无人抚养。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱灿\hspace{30pt}待小弟抱回家中抚养，日后父子自有相逢之日。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}如此贤弟请上，受我父子一拜。({\akai 或}:~如此有劳贤弟，请上受我父子一拜。)}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 二}人{\hwfs 拜}，{\hwfs 喜神交}朱灿，{\hwfs 站})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}【{\akai 西皮快板}】幸喜贤弟遇得巧，救我父子命二条。娇儿付与贤弟抱，昼夜之间(多)受辛劳({\akai 或}:~要辛劳)。辞别贤弟跨虎豹，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(伍云召{\hwfs 上马}，{\hwfs 回身})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}({\akai 接唱})【{\akai 西皮散板}】学一个伍子胥往吴国逃。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{({\hwfs 转身}\textless{}\!{\bfseries\akai 叫头}\!\textgreater{})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{伍云召\hspace{20pt}登科，我儿，(唉，)儿吓$\cdots{}\cdots{}$罢!}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(伍云召{\hwfs 下})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{朱灿\hspace{30pt}仁兄已去，我不免送还周爷老爷大刀盔铠。(小孩{\hwfs 哭})儿吓，不要啼哭，我给你买糕干去。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(朱灿{\hwfs 下})}

\vspace{3pt}{\centerline{{[}{\hei 第十六场({\hwfs 连场}){]}}}}\vspace{5pt}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 乱锤}\!\textgreater{}宇文成都众{\hwfs 上})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{宇文成都\hspace{10pt}且住!~正要擒那伍云召下马，周仓老爷显圣，不是俺马走如飞，险遭不测，不免回朝启奏。众将官，}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(众{\hwfs 应})}

\setlength{\hangindent}{52pt}{宇文成都\hspace{10pt}收兵回朝。}

\setlength{\hangindent}{52pt}{(\textless{}\!{\bfseries\akai 尾声}\!\textgreater{}众{\hwfs 下})}

}

\vspace{20pt}
{\hei $\ast$王荣山关于此戏的把子研究:}\\《南阳关》是隋炀帝命韩擒虎挂帅到南阳去捉拿伍云召进京问罪。隋炀帝知道伍本领大，所以不会派无能之辈挂帅，韩擒虎不是没本事的人。但是戏中表出韩擒虎同情伍家冤枉，不愿意拿伍云召，与伍交战比画几下，希望伍逃走，他就算追赶不上收兵交差。可是伍不理解韩的心情，一心要报父仇，不顾一切奋勇追击，直到宇文成都到来才被迫逃亡。照这样的戏情来安排，伍与韩的开打就不能多，与宇文更不能多打，因为宇文非常厉害。与韩开打是二人都使枪，头场开城会阵$\cdots{}\cdots{}$，二场打是追韩上$\cdots{}\cdots{}$这些都是表示韩擒虎节节退让，伍云召则不明此理，奋勇追杀，头场打还来个龙套追过场作衬托。后半出韩擒虎不露面，由宇文成都追伍云召，让朱灿装神把宇文蒙回来传令收兵，伍云召逃走，追赶不上的责任落在宇文身上，既合乎戏情，又满足观众愿望。

\vspace{15pt}
陈超老师介绍:~《南阳关》把子中甩发的使用是特色:
\begin{itemize}
	\item 开打中有三下甩发。
		\item 见宇文成都也有三下甩发。
\end{itemize}

陈超老师按:~{\hei 王凤卿有三出戏绝不穿马褂，《南阳关》、《战樊城》、《穆天王》，这三出现在都穿马褂了。} 《南阳关》、《战樊城》余叔岩、王荣山、王又宸都不穿马褂，杨宝森学余也不穿。

